<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="Oral" date="2008">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Costumbres">
<file ID="AC08MS01023" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="24008530" CREATED="2013-10-28" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="duración"> 0:49:30 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr><pubPlace>Mucuchíes, municipio Rangel</pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="2">
<name type="Entrevistador" id="E"> Henriette Arreaza </name>
<name type="Informante" id="I1"> María del Carmen Quintero de Dávila </name>
<name type="Informante" id="I2"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I3"> informante no identificado </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > ¿Cuál es su nombre?<comentario valor="balbuceo de bebé"> [un bebé balbucea] </comentario> </u>
<u valor="I1" > María del Carmen Quintero de Dávila</u>
<u valor="E" > ¿En qué año nació usted?</u>
<u valor="I1" > Nací en el año 20, el 11 de octubre </u>
<u valor="E" > aquí en</u> 
<u valor="I1" >en Mucuchíes </u> 
<u valor="E" > en Mucuchíes. ¿Y se llamaron sus padres? </u> 
<u valor="I1" > Se llamaban Jorge Quintero y Matilde Albarrán. </u> 
<u valor="E" > Ajá, ¿cuántos hermanos eran ustedes? </u> 
<u valor="I1" > Pues éramos, éranos once por todos. Pero yo fui, yo fui de la primera esposa de mi papá.</u> 
<u valor="E" > Ah, ¿Y de la primera esposa, cuántos son?</u> 
<u valor="I1" > Yo solita</u> <overlap valor="E" >ahhh</overlap> <u valor="I1" > yo solita que  <comentario valor="risas">[risas]</comentario> vine al mundo. </u> 
<u valor="E" > ¿Y y su mamá?</u> 
<u valor="I1" >  Mi mamá murió a los cuarenta días de yo nacida <overlap valor="E" >ahhh</overlap> murió ella. </u> 
<u valor="E" > ¿y entonces quién la crió a usted?</u> 
<u valor="I1" > mis abuelos. Primero yo me conocí con mis abuelos, Crisanto Albarrán y Matilde <paraverb valor="alargamiento">y y Florinda Suescún </paraverb> <overlap valor="E" >ahhh</overlap> eran mis nonos, mis nonos por parte de mamá. </u>
<u valor="E" > ¿O sea que ellos la criaron a usted?</u> 
<u valor="I1" > Sí, me criaron hasta que yo ya cuando ya me acuerdo y me conocí con ellos, con mis abuelos.</u>
<u valor="E" >¿Y usted nació aquí en Mucuchíes? </u> 
<u valor="I1" >  Aquí en Mucuchíes</u>
<u valor="E" > ¿Y se crió aquí en Mucuchíes? </u>
<u valor="I1" > En Mucuchíes, nací y criada aquí en Mucuchíes</u>
<u valor="E" > ¿En esta casa? </u>
<u valor="I1" > No, en esta casa no porque en esta casa <inintel>...
</inintel> en Misintá es la de descendencia mía <overlap valor="E" >ahhh</overlap> de Misintá </u>
<u valor="E" > ¿Sus padres eran de allá de Misintá? </u>
<u valor="I1" > Mi abuelo y mi nona. Ellos eran nativos de aquí, de la Misintá </u>
<u valor="E" > Ahh y y ¿cómo fue su infancia? </u>
<u valor="Il" > No, pues eso que a lo que me fui formando como la segunda esposa de mi papá. Ella la atendía una señora que se llamaba Inés María Molina, <b>partera, partera </b> <inintel>... </inintel>, porque a ella la jalaban <b>pa donde</b> quiera <comentario valor="llnt"> [un bebé llora] </comentario> ella, ella fue mucho. Y <b>antonces</b> yo ya estaba, yo ya estaba, tendría como diez, once añitos. Y <b>antonces</b> ella me dio varias luces </u>
<u valor="E" > Ahh, si </u>
<u valor="Il" > Sí señor, porque ella <b>dicía</b> porque ella en algún tiempo, porque ella y yo, porque ella me <b> vía </b> que yo, yo, por un <b>laíto</b> así, de lejitos, yo yo me quedaba como mirando lo que ella hacía,<prosodia valor="down"> ve</prosodia>. Entonces una vez, cuando, por lo menos cuando tuvo en el embarazo que tuvo viendo a mi mamá, sobándola, me dejaba <b>dentrar</b>. Ella <b>vía </b> como era el movimiento por lo menos, para enderezar aquel niño, como era que ella hacía y yo le ponía <b> cuidao</b></u>

<u valor="E" > ¿Tenía usted doce años en esa época? </u>
<u valor="I1" > Si señor, en esa época. Y para cuando el primer parto yo la <b>vide</b> pero fue después de que la niña nació, pero le <b>vide</b> los movimientos de ella, porque mamá cuando tuvo a Inés María que ya que ya me recuerdo bien, ella sufrió mucho, sufrió tres días. Y como en ese tiempo no habían por lo menos maternidad <b> asina</b>, sino puras parteras, pero allá <b>parriba</b> no había era sino una sola, cuando vivieron en San Rafael. <b>Tonce</b> yo la <b>vía</b> todos los movimientos y el tratamiento y como era que ella se se movía pa pa poder atender a aquella aquella señora, hasta que <b>vide</b> como los últimos remedios que le hizo, yo <b>vide</b>. Ella cocinó una olla de de malva y le echó una migajita de aceite de comer y le dio una <b>tomita </b> a mamá. El agua de malva con el aceite de comer pero <b> calientico </b>. Y la otra la agarró por las caderas, la <b>palmió</b> y la <b>palmió</b> y la <b>palmió</b> y ahí le dijo a mi papá que la parara, y le dio unos <b>sacudones</b> y le dijo, la sentó. Y <b> antonce </b> en ese momento, yo por dentro no <b>dentré</b> pero miraba <b>asina</b> por por por la <comentario valor="risas"> [risas]</comentario><overlap valor="I2" > por la<inintel>...</inintel> </overlap> cocina. Yo me nacía que yo tenía que que aprender algo, <b> tonje </b> por la cocina, por la cocina por la cocina había un <b>huequito</b>. Como uno muchacho es muy novelero, y <b> antonce </b> yo <b>vide</b> cuando la <b> movención </b> que hizo, la la la sacudieron y  <b> antonje </b> la sentó en la rodilla de mi de mi papá, <b> ansina </b>. Y le dijo y <invcomm>¡véngase!</invcomm>y haga un un y <b> entonje </b> <inintel>...</inintel> le dio el dolor más fuerte y le dijo <invcomm>¡y no lo detenga!</invcomm>. Bueno, y ahí mismo nació la muchacha. Y <b>vide</b>. Por eso es que y <b> antonce </b> y la muchacha lo que estaba era pegada porque mi mamá, pues ella estaba gorda,<overlap valor="E" > mmm</overlap> pero comía mucha mantequilla y bebía leche cruda, porque cocida no es dañina pero cruda sí es. </u>
<u valor="E" >ahhh </u><u valor="I1" >ya sabe <inintel>...</inintel><comentario valor="despide a otra persona"> bueno, pues que me le vaya bien </comentario> 
<overlap valor="I3" >Bendición, tía </overlap> Dios la bendiga y la favorezca. <b>Saludes</b> a su mamá.<overlap valor="I3" >Con gusto </overlap> Y <b> antonce </b> no, mire. Bueno, y <b> vide </b> como fue que la limpió <b>ligerito</b> y con la misma agua que había quedado <b> calientica </b> de la malva, la echaron en una <b> ponchera </b> pa lavar la muchacha pa poderla limpiar porque eso había nacido, mire, <b> tapaíta</b> de grasa.</u>
<u valor="E" > ¿Y por la grasa era más difícil que saliera? </u>
<u valor="I1" > Pues claro, porque estaba pegada en las caderas. Y así mismo salió la placenta, porque yo la <b> vide</b> cuando</u>.
<def typ = "1"><u valor="E" > ¿Y con la placenta qué hacían? </u>
<u valor="I1" > En esos tiempos, con la placenta lo que <defmetalvb lemma="hacer" pos="VACP3P0"> hacían  </defmetalvb>  <rdefiniens> era,  como antes manejaban era fogón de leña en el piso, abrían un hueco en el corazón del fogón, le echaban unas semillas, cilantro, perejil, así y le echaban aquello y lo tapaban</rdefiniens>.</u>
<u valor="E" > <rdefiniens>Y lo dejaban que se que se volviera cenizas </rdefiniens></u>
<u valor="I1" > <rdefiniens> Cenizas, claro </rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > Y con las cenizas no hacían nada. </u>
<u valor="I1" > No, nada </u>
<u valor="E" > ¿Y el ombligo no lo guardaban? </u>
<u valor="I1" > El ombligo, sí. </u>
<u valor="E" > ¿Cómo lo guardaban? </u>
<def typ = "3"> <u valor="I1" > Ese <inintel>...</inintel> Entonces fue cuando ella cuando yo dije que que que ella porque ella <b>dicía</b> que  el ombligo <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens>una <b>contra</b> muy buena pa pa para el mismo niño. Cuando ya se secaba, se sacaba y <b> antonce </b> ella le hacía a los muchachos la, allá le hizo, le hizo así en una <b> marusita </b> roja. Le echaba el ombligo, la plata y el oro. </rdefiniens>  </u>
<u valor="E" > ahhhh </u>
<u valor="I1" > Que era la mejor contra que había<paraverb valor="alargamiento"> para</paraverb></u>
<u valor="E" > Y <paraverb valor="alargamiento">se </paraverb>guardaba   </u>
<u valor="I1" > Y se la ponían al niño </u>
<u valor="E" > <rdefinienas>Se la ponían al niño colgadito</rdefinienas> </u>

<u valor="I1" > Colgadito, sí </u>
<u valor="E" > ¿Hasta qué edad, más o menos? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Bueno, hasta la edad de siete años que, de los siete años <b>palante </b> sí ya no les <b>pega </b> más <b>mal de ojo </b>. En estos días <b>sobé </b> uno grande, tenía <inintel>...</inintel> que <overlap valor="I3" > sí </overlap> completando los siete años <overlap valor="I3" > le echaron </overlap> le <b>echaron</b> <b> mal de ojo </b> </rdefiniens>  <inintel>...</inintel>. Así fue el de Elba. He <b>sobao</b> cantidades que ni pa ni pa <b> padecíles </b>, "he <b> sobao </b> treinta o cuarenta <prosodia valor="alarg"> nuuu </prosodia>. Yo he <b> sobao </b> más de <b> cienes </b> muchachos. </u> </def>
<u valor="E" > Pero, pero ¿y ella misma fue la que le enseñó a usted </u>
<u valor="I1" > <b> Antonce </b> ella me dio todas esas luces con de <inintel>...</inintel> pa cuando estaban embarazadas y <b> endespués </b>, como yo le <b> vide </b> ese movimiento y ella estaba con <prosodia valor="alarg"> la </prosodia> ella estaba mosca que yo la estaba mirando. Y después <b> antonce </b> ella se puso y me dijo, mire: <invcomm>si usted, usted va a ser partera porque yo la veo a usted y la similitud de usted, usted va a ser partera, y <b> antonce </b> usted ya me <b> vido </b> como es que yo hago, como es que se hace y ya <b> vido </b> todos los ocho días que estuvimos aquí luchando con su mamá. De <b> áhi </b> en adelante, usted   graba eso en la mente y si usted quiere seguir ese esa carrera</invcomm>, me dijo, <invcomm>usted la tiene, usted la tiene porque yo la veo que usted va a tener inteligencia para eso</invcomm>. Y de la edad de veintitrés años atendí el primer parto. </u> 

<u valor="E" > Sí. Pero no había tenido más experiencia que </u>
<u valor="I1" > <comentario valor="alarg">No</comentario>, esa sola </u>
<u valor="E" > <prosodia valor="up">ahh</prosodia>¿Y cómo fue ese primer parto? </u>
<u valor="I1" > Pues ese primer parto fue una <b> primeriza </b></u>
<u valor="E" > <comentario valor="inhalación sonora"> [m::]</comentario></u>
<u valor="I3" > De paso. </u>
<u valor="I1" > De paso. Pero yo le pedí a Dios que si Dios me tenía pa pa esa vocación, me ayudara a salir con bien con aquel con aquel parto, y era en un campo porque era en Mucumpís <inintel>...</inintel>. Y fue la esposa del compadre Rodolfo. </u>
<u valor="E" > ¿Y como fue que la buscaron a usted? </u>
<u valor="I1" >  Porque yo, nosotros, cuando me casé, yo viví <b>pallá </b>, <b> pal</b> lado de Mucumpís, ni mucho tiempo yo viví <b>pallá </b></u>.

<u valor="E" > ¿ Y ya había tenido usted hijos? </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E" > ¿A los veintitrés años? </u>
<u valor="I1" > Sí, a los veintitrés años tuve el primero </u>
<u valor="E" > ¿Quién le <b>apartió</b> a usted? </u>
<u valor="I1" > Mi suegra <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> </u>
<u valor="E" > ahh </u>
<u valor="I1" >  Porque yo en ese tiempo <b> poallá </b>, porque <b> pallá</b> muy difícil, porque de Mucumpís a Torondoy hay que caminar un día de camino y quién iba a ir pa coger  <prosodia valor="down">
camino,</prosodia> <overlap valor="I3" > ahh </overlap>, pero en ese tiempo no eran los partos como como son ahora, como <b>defíciles</b>. Porque uno tenía tenía en la casa, porque yo tuve seis hijos y los tuve todos en la casa.</u>
<u valor="E" > Y todos con su suegra </u>
<u valor="I1" > No. Con mi suegra me atendió en en en cinco. La última la tuve allí en en cuando me vine pa Barro Negro. Y ya, y ya había, ya había maternidad aquí porque el compadre Nemesio Santiago <invcomm>no, la comadre <aproximd> aquí la costumbre </aproximd>, a la comadre tenemos que llevarla inmediatamente</invcomm>. Pero yo vi que <comentario valor="risas"> [yo si vi, yo si vi] </comentario>. Y el doctor Cepeda, ánima bendita que en paz descanse, muy bien me atendió. <overlap valor="E" > aaah </overlap>.Me dijo <invcomm>cuando usted se sienta mal, bueno, usted se viene</invcomm>. Y <b> entonce</b> ya le dijo, al <b> finao</b> le dijo: <invcomm>usted le busca a Nato Peña, Nato Rivas, él tiene una camionetica</invcomm> <inintel>...</inintel>.Yo le dije <invcomm>no, no voy a venir</invcomm>, <prosodia valor="up"> nup </prosodia>, yo no voy a venir <comentario valor="risas">[risas]</comentario></u>
<u valor="I3" ><comentario valor="risas">[risas]</comentario> </u>
<u valor="I1" > Vine dos veces y no vine más. El día de la hora del parto, pues sí, pues sí que  la niña, la niña nació sola y la <b> partió </b> fue el papá, porque cuando lo llamé a que le cortara el ombligo. Yo misma le amarré  </u>

<u valor="E" > ¿Y cuántos hijos tiene usted? </u>
<u valor="I1" > Seis </u>
<u valor="E" > Esa era la última</u>
<u valor="I1" > Esa era la última, la que tuve yo. </u>
<u valor="E" > ¿Y usted misma la amarró? </u>
<u valor="I1" >  Le amarré, le hice la <b> amarrada</b> al ombligo <overlap valor="E" > <paraverb valor="inhal"> i:: </paraverb></overlap>  y le dije <invcomm>córtelo</invcomm>. Le cortó el ombligo <inintel>...</inintel></u>
<u valor="E" > Y dígame una cosa, ¿le dolió mucho? </u>
<u valor="I1" > Pues, claro, pero, pero de veras es como le digo. En ese tiempo uno era fuerte pa, como el cuento, pa pa pa tener un niño. <overlap valor="E" > Y dígame una cosa </overlap> Y yo no sufrí, tuve los seis hijos <overlap valor="E" >y todos normales</overlap> y todos normales</u>
<u valor="E" > ¿Y su suegra era partera o fue que <overlap valor="I1" > No </overlap>la atendió a usted? le tocaba pues </u>
<u valor="I1" > Le tocaba porque se hallaron obligados <paraverb valor="alarg">a::</paraverb> verme porque <b> paronde </b> iban a salir a esas horas<inintel>...</inintel> parte de noche. Y que ¿a donde iban a salir? en un campo </u>

<u valor="E" >  Sí, mire y cuénteme su primer parto, entonces ¿cómo fue? </u>
<u valor="I1" > Pues <b> asina </b> el primer parto mío fue <inintel>...</inintel> <overlap valor="E" > No, el que usted atendió, cuando tenía 23 años</overlap> pues lo atendí, porque fue el compadre y me llamó </u> 
<u valor="E" > La llamó </u>
<u valor="I1" >y yo fui, y yo le dije, <invcomm>yo no yo no yo es el primer parto que que</invcomm>. "<invcomm>No, <b>comadrita</b></invcomm>, me dijo. Me dijo, <invcomm>no, porque yo ya porque ya me han dicho que usted tiene inteligencia <b>pareso</b>, pero y usted sabe que aquí que vamos a hacer</invcomm>. Mire, pues se estuvo su niña allí <aproximd> en la mesa alta </aproximd>, con <b>busté</b> y la suegra y el marido y más nadie. <invcomm>bueno</invcomm> pues, le dije <invcomm> pues vamos a ver. En el nombre de Dios se hace todo porque sin permiso de Dios no se hace nada</invcomm>. Bueno, me arriesgué y no, la la acosté pa sobarla pa ver como estaba. No, el niño se lo acomodé y se lo puse <b>en punto de</b> de que <b>tuviera</b> normal para nacer y </u> 
<u valor="E" > ¿Y cómo se acomodaba, a punta de <b>soba</b>? </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E" > ¿Y con qué sobaba, con un <b>aceitico</b> o con la pura mano? </u>
<u valor="I1" > Con un <b>aceitico</b></u>
<u valor="E" > ¿Aceite de qué, ah? </u>
<u valor="I1" > de comer, que es el aceite más, suave, ese. Y cuando le dije, le dije le dije al compadre <invcomm>eso sí, <b>té</b> pendiente</invcomm>. <b> Puallí </b> le dimos entonces, por allá se cocinaba un bebedizo de manzanilla que era el que le daban antes, y le dimos una toma de manzanilla con aceite de comer y cuando le comenzaron <b>parejito parejito</b> los dolores, <b>parejito parejito</b>. Y cuando me dijo <invcomm>¡Ay, yo quiero ir <b> pal</b> baño</invcomm>. Y le dije, <invcomm>no va <b>pal baño</b> siéntese aquí. Usted se sienta así y así se sienta y le acomodé así"</invcomm></u>
<u valor="E" > ¿Y cómo se sentaba? </u>
<u valor="I1" > En un en un banquito con una almohada </u>
<u valor="E" > Abajo </u>
<u valor="I1" > aja </u>
<u valor="E" > O sea que no parían las mujeres <overlap valor="I1" > no, no</overlap> acostadas </u>
<u valor="I1" > No, no, antes nos tenían, no parían <b> asína </b></u>
<u valor="E" > Es que eso es absurdo, ¿no? </u>
<u valor="I1" > <b>Sentaítas, asína</b> como me ve aquí, más <b>bajita</b> <overlap valor="E" > ajá </overlap> y aquí se le ponía a donde <b>iba a parar </b> y uno estaba pendiente aquí, y yo estaba pendiente. Cuando se fue ese muchacho de <b> desbarajuste </b>. Bueno, lo <b>aparé</b> aquí en mis manos y ahí mismo, le le entonces no había cómo amarrar los ganchos que les ponen ahora, ¿no?; se arreglaba un <b>cordoncito</b>, y se hacían las dos <b>amarraduritas</b> y se <b>trozaba</b> el ombligo </u>
<u valor="E" > ¿Con una <b>tijerita</b>?</u>
<u valor="I1" > Ajá, con una <b>tijerita</b>. Y ya está. Y nació </u>
<u valor="E" > Era un varón </u>
<u valor="I1" > Y nació <b>limpiecito limpiecito</b>, porque yo le había dicho a la comadre, allá tenían vacas, pero yo le había dicho que como yo ya sabía. </u>
<u valor="E" > Que no tomara la leche cruda. </u> 
<u valor="I1" > No tomara la leche <b>asina</b> cruda ni comiera mantequilla. Y me hizo caso, ¿no? Y eso nació <b>limpiecito</b> el niño. Y agarré el niño y se lo puse al compadre para <b> asina </b> <b>cerquita</b><b> asina</b> pa la cama y le dije <invcomm>váyalo mientras yo la acabo de atender aquí</invcomm>. Y <invcomm>véngase un poquito de <b> apalante</b></invcomm>. Le metí, tenía la crineja larga, se la metí a la boca <invcomm><b>másquela</b> duro y trague el agua,una migajita</invcomm> y de una vez acabo de pasar todo, nació la placenta, igualito, <b>limpiecita.</b></u>

<u valor="E" > Ah, ¿porque duele mucho cuando sale la placenta? </u>
<u valor="I1" > Claro, porque viene el olor </u>
<u valor="E" > ¿Y esa se la saca como con soba también? </u>
<u valor="I1" > No, no, <b>asina</b> no es sino que no esté pegada, no es más sino que se vengan un poquito <b>depalante</b> y hagan una <b>fuercecita</b> y de una vez</u>
<u valor="E" > Ah, vuelve a pujar </u>
<u valor="I1" > Ajá, y salió, cayó la placenta. Bueno, y <b>antonces</b>, dije yo bueno, <invcomm>en el nombre de Dios, ya salí con la primera</invcomm> <comentario valor="risas">[risas]</comentario>, <invcomm>ya salí con la primera</invcomm>; y de ahí <b>pa lante</b> en Mucumpís fui yo hasta que doctor vino y me <b>apañó</b> de una vez, de Torondoy <comentario valor="risas">[risas]</comentario> después de la gracia. Aja, bueno y entonces tuve que ir a Torondoy. Yo de allá sí tenía permiso porque aquí no quise bajar, porque allá y fueron muchas las que atendí, pero que allá calientico, ve. Yo salía a cualquier hora<overlap valor="E" >en Mucumpís </overlap> en Mucumpís. A cualquier hora que llegaran a buscarme, yo estaba pendiente cuando llegaba ya al mes. Después de que se despachaban, que salían que salían con bien, me estaba cinco días. Y a los cinco días las entregaba. </u>
<u valor="E" > ¿Y en esos cinco días qué hacía usted con ellas? </u>
<u valor="I1" > Les hacía la comida </u>
<u valor="I1" > Ajá, las atendía. Bueno, de comer sí no les ponía dieta de que tenían que comer esto o aquello, no. Caldo de gallina, en ese tiempo era pura gallina criolla. Ajá. Su <b>arepita</b>, más o menos. Ajá </u>
<def typ = "1"><u valor="E" > ¿Y usted le hacía vahos? </u>
<u valor="I1" > Ajá, en ese tiempo sí se ponía, por eso era que me estaba cinco días </u>
<u valor="E" > Para hacerle los vahos </u>
<u valor="I1" > Ajá. A los tres días le ponía el <b>vahíto</b> </u>
<u valor="E" > ¿Y con qué le hacía el vaho? </u>
<u valor="I1" > Con ramitas </u>
<u valor="E" > ¿Con cuáles?</u>
<u valor="E" > Con <defop valor = "dos puntos"> : </defop><rdefiniens> ruda, altamisa, yerbabuena, y <b>asina</b>, manzanilla. Se le ponía se le ponía se le poní un un unas goticas de brandy <b>asina.</b> </rdefiniens> El día que las paraba, el día que las paraba, las tenía cinco días en la cama y el día en que las paraba, ellas se paraban, bueno "¿qué siente? no siento nada, que está <b>mejorcita</b>". Bueno, ahí sí la entregaba, como el cuento, y me descargaba de ellos. Y me iba pa mi casa </u>  </def>
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I1" > Ese fue, ese era mi <comentario valor="silencio"> [silencio]</comentario> </u>
<u valor="E" > ¿Y entonces después qué pasó, no tuvo <inintel>...</inintel>, le quitaron el permiso, o qué? </u>
<u valor="I1" > No, que yo no quise. Aquí, cuando me vine de Mucumpís, aquí no quise <def typ = "4"> por el <b>tempero</b> por <rdefiniens> <syno> el clima  </syno> </rdefiniens> </def></u>
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg"> a::</paraverb></u>
<u valor="I1" > Y que aquí, cuando yo vine, cuando yo me vine de Mucumpís que llegué aquí, estaba la comadre Obdulia, estaba Clarita, estaba la esta, la que vivía en Mixteque, Raimunda. Raimunda, ella agarró luces mías <overlap valor="E" ><paraverb valor="alarg"> a::</paraverb> </overlap>, ella <paraverb valor="aclaración de la voz">ajam </paraverb> partera muy buena por Mixteque,<paraverb valor="alarg"> a:: </paraverb>y pa ver niños también.</u>
<u valor="E" > Entonces ya no siguió parteando </u>
<u valor="I1" > Y <b>antonce</b> ya no seguí. Y sí, ahorita todavía, todavía, todavía <b>asina</b> <b>pacomodarles</b> la barriga, todavía </u>
<u valor="E" > Todavía soba </u>
<u valor="I1" > Todavía, sí, les acomodo. Hay veces que llegan <comentario valor="silencio"> [silencio]</comentario>. Bueno, de Mitibigó vino en estos días una; pues seguiría <b>mejorcita</b> porque no ha venido más. La tuvieron ocho días en el hospital, con amenazas de aborto <overlap valor="E" ><paraverb valor="alarg"> a::</paraverb> </overlap>. Bueno, el día que la llevaron, el día que se fue, sería que salió como muy <b> mejorcita</b>, y que subió a la casa y le dijo que tenía que estarse puro acostada, y subió y que se acostó y ahí es que durmió, pero cuando <b>dispertó</b> a la <b>migajita</b> le volvió a sentir el dolor a las caderas <paraverb valor="alarg"> y::</paraverb> mala. Entonces vinieron acá como a las seis de la tarde. Vinieron. Bueno, y <b>antonje</b> yo le tenía a la <b>criaturita chiquitica</b>, no tenía sino tres meses y medio. Y se lo saqué de las caderas y se lo acomodé y la paré aquí y le dije: <invcomm>ahora se sienta allí en aquella silla, mire</invcomm>. Y la mandé a sentar un poquito a ver que siente. <invcomm>Ahora se para a ver, ¿qué mas siente?</invcomm>. <invcomm>No, pues que me siento aliviada, ay que sentí un alivio</invcomm>. Entonces ya le dije entonces <invcomm>usted se va a poner una <b> fajita </b> así. Ya le dije como debía de ponerse una <b>fajita</b> suave y <b>asegún</b> como se sienta, pues vuelve o si la lleva <b>pal</b> hospital, pues pasa por aquí</invcomm>. No, no, ni <b>pal </b>hospital la llevaron ni <b>pacá</b> <inintel>...</inintel>, o sea que siguió <b>mejorcita</b> </u>
<u valor="E" >  O sea que estaba encajado el niño y ¿por eso era el sangramiento? </u>
<u valor="I1" > Por eso era el sangramiento y por eso eran los dolores que le daban. </u>
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg"> ah:: mire </paraverb> </u>
<u valor="I1" > <inintel> ...</inintel>. Seguiría mejorcita porque no ha venido <comentario valor="risas">[risas]</comentario><aproximd> ha venido a tal día </aproximd>, ya <b> pal</b> día en que se sienten mal malas, se vienen a ver <inintel>...</inintel> sí venía y la tenía <b>encaderada</b> y tenía mucho dolor de caderas, pero no le salían dolores <b>palante</b> <overlap valor="E" > Ajá </overlap> <prosodia valor="up"> uy</prosodia> no crea, cuando se lo enderecé, entonces sí le salieron <b>palante</b> los dolores. Cuando la paré aquí, le dije al hombre: <invcomm>¡téngala aquí!</invcomm>, le dije al hombre, <invcomm>¡téngala aquí!</invcomm>, paró el hombre le puso las manos y de una vez le dio el dolor y le dije <invcomm>ahora sí, váyase <b>ligerito</b></invcomm>. Y se fue <b>ligerito</b>, mire, y le eché unos <b>sacudones</b> por la cadera y le dije <invcomm>¡váyase!</invcomm>. Y de ahi, cuando, después de que de que llegue allá, que se <b>espache</b>, vienen a traerme la razón. No, y sí vino, y llega de Santo Domingo. Y sí vino, y me dijo <invcomm>¡ay señora Carmen, qué <b>filicidad</b> tuvo mi esposa para tener ese niño!</invcomm> ¡Ay me dio las gracias! Bueno, ese no hallaba qué <paraverb valor="risas">[risas] hacer.</paraverb>.</u> <u valor="I2" >Bueno, esta esta esta niña que estaba aquí, viene de Santo Domingo, viene <b>pacá</b></u>
<u valor="E" > Ah, vino de Santo Domingo. Mire, pero eso es una criatura, tiene quince años, ¿y le vienen muchas de esa edad? </u>
<u valor="I1" > Ajá y de menos edad también. </u>
<u valor="E" > ¿De sí? ¿de cuántos? </u>
<u valor="I1" > De trece, catorce años </u>
<u valor="E" > <comentario valor="susurro">Ah, Dios mío </comentario></u>
<u valor="I1" > Yo a veces hay veces que me da como cosa, mire cuando llega en veces que llega la mamá, <invcomm>que mire, que vengo a traerle esta muchacha</invcomm>, !cómo va a ser eso! <comentario valor="silencio">[silencio]</comentario> ajá <overlap valor="I2" > demasiado joven </overlap>, porque una muchacha de trece catorce años, casi las chinas no tienen, como el cuento, la la la matriz, está muy débil <overlap valor="I2" > no está preparada </overlap> </u>
<u valor="E" > ¿y antes las mujeres así daban a luz así tanto tan temprano? <paraverb valor="alarg">no::</paraverb></u>
<u valor="I1" > No </u>
<u valor="E" > Antes no </u>
<u valor="I1" > En todo el tiempo de mi juventud, yo no, yo no, no se <b>vía</b> esa esa cosa de trece catorce quince años, una mujer embarazada, no. Porque yo tuve el primer niño que lo tuve, lo tuve de veintitrés años. Pero ahora no. <overlap valor="E" > mire y ¿quién? </overlap> <b>Da grima</b> </u>
<u valor="E" > <b> Da grima </b>, ¿no? es preocupante, es un problema nacional <overlap valor="I1" > sí, señor </overlap>, porque además no tienen, así como no tienen madurez en la matriz, tampoco en la cabeza para criar un muchacho, ¿no? </u>
<u valor="I1" > Un muchacho, y por eso es que muchas veces aquellas no pueden, no pueden tener, <b> entonje</b> tienen que hacerle cesárea, no ve que no pueden. </u>
<u valor="E" > ¿Y antes había algún método natural para no tener hijos? </u><u valor="I1" > Yo no me acuerdo, porque no <overlap valor="E" >no </overlap>, pero no yo yo no me recuerdo, en todo mi tiempo de mi juventud, no me acuerdo de que me <b>haigan</b> dicho <invcomm>este es bueno, este es malo</invcomm>, sino que cuando una muchacha salía embarazada era porque tenía su edad, dieciocho, diecinueve años. De diecisiete era la más, una muchacha más joven que podía tener un hijo, pero ahora <comentario valor="risa">[risas] </comentario>, cuando acordemos vamos ver de ocho años <overlap valor="I2" > Qué loco, ¿no?</overlap> ¡Sí señor!</u>
<u valor="E" > Mire, y <comentario valor="ruido de fondo">[tocan la puerta]</comentario>  Y y y ¿quién la enseñó a sobar? ¿a los niños? </u>
<u valor="I1" > La misma partera, la misma partera   <overlap valor="E" > la misma que le enseñó a<paraverb valor="alarg"> a::</paraverb> </overlap> ajá, porque ella, porque ella sobaba, ella sobaba los niños. Ella sobaba los niños de <b> maldeojo </b>, de la <b> paletilla </b>, del <b> cuajo caído </b> </u>
<u valor="E" > Bueno, explíqueme qué es,<comentario valor="alguien entra"> [una mujer entra y saluda. Trae un bebé]</comentario> Ah mira, aquí viene. ¡Ay qué belleza de bebé! </u>
<u valor="I3" > Bendición tía </u>
<comentario valor="ruido">[Se oye ruido de objeto metálico]</comentario>
<u valor="I1" > Sí, el <b> cuajo</b> cuando se le <b> caye </b> y aquí, la la </u>
<u valor="E" > ¿Cuál es la diferencia entre la <b>paletilla</b> y el <b> cuajo </b>?</u>
<u valor="I1" > Ya le digo <comentario valor="baja la voz"> [se dirige y habla a I3]</comentario>. Téngase derechito por aquí <comentario valor="se dirige al bebé"> </comentario>. ¿Uy, cómo amaneció hoy <inintel>...</inintel>  Dios me la bendiga y la Virgen la cuide <comentario valor="hace cariños a la bebé">[uyuyuy]</comentario> </u>
<u valor="E" ><comentario valor="se dirige a I4"> </comentario> ¿Qué edad tiene? </u>
<u valor="I3" > Dieciséis meses </u>
<u valor="E" > ¿Y tú?</u>
<u valor="I3" > Veinte </u>
<u valor="I1" > ¿Y la otra? Isa ya vino</u>
<u valor="I3" > Sí, la vi cuando iba saliendo de trabajar, la vi que venía </u>
<u valor="I1" > Ajá </u>
<u valor="E" > ¿Cómo se llama?</u>
<u valor="I3" > Yeli <inintel>...</inintel></u>
<u valor="E" > <comentario valor="sonrisa">[sonrisa]</comentario> ¡Qué bella es!<comentario valor="se dirige a la bebé"></comentario> ¡Bonita! <comentario valor="se dirige a I4"></comentario> ¿Y qué tiene? </u>
<u valor="I3" > <b> mal de ojo </b> </u>
<u valor="E" > ¿Y sabes quién se lo pegó, quién se lo produjo? </u>
<u valor="I3" > Una tía por parte de papá </u>
<u valor="E" > ¿Y tú te diste cuenta? </u>
<u valor="I3" > Sí, porque cada vez que yo la cargaba, lloraba </u>
<u valor="E" > <prosodia valor="up"> ay </prosodia> ¡mira, y ella va a ser altísima! Mira las piernas tan largas que tiene <prosodia valor="up"> aaah </prosodia> ¡mírala! <inintel>...</inintel> <comentario valor="llanto de bebé"> [la bebé llora]</comentario></u>
<u valor="I1" > <comentario valor="I1 se dirige a la bebé"> [le habla a la bebé]</comentario> A ver, a ver, a ver, a ver, voltéate por aquí <inintel>...</inintel> <comentario valor="I1 reza a la bebé">[le reza a la bebé]</comentario> En el nombre de Dios y la santísima Virgen <inintel>...</inintel></u> 
<u valor="I3" > Ya mi amor, ¿por qué está brava hoy?</u>
<u valor="I1" > Va a estar brava hoy que ya es la última noche. <comentario valor="llanto de bebé"> [la bebé llora]</comentario> A ver, a ver, a ver. A ver, a ver, a ver, a ver. <comentario valor="la bebé detiene su llanto"> [la bebé hace silencio]</comentario> <prosodia valor="down"> Ahora sí se va a estar quieta, ahora sí se va a estar quieta</prosodia> <overlap valor="E" > ¡Le está viendo a la cara!</overlap> <overlap valor="I3" > Mjum</overlap> Ajá mire, aquí <comentario valor="señala"> [I1 señala cuál es <b>la paletilla</b>]</comentario></u>
<u valor="E" > ¡<b>La paletilla</b>!</u>

<u valor="I1" > Sí señora. Mire, esta <b>puntica</b>. Cuando esta <b>puntica</b> se les <b>caye</b> de aquí, se les hunde, se les hunde, se les hunde de aquí <comentario valor="llanto de bebé"> [la bebé llora]</comentario> <inintel>...</inintel> se les mete de pa dentro</u> 
<u valor="E" > ¿Y eso cómo se sale de ahí ah?</u>
<u valor="I1" > <b>Asina</b>, también se sale. Y <b>el cuajo</b> también. Cuando se les <b>caye</b> de aquí el <b>cuajito</b>, entonce se les hace una <b>pelotica</b> aquí, por debajo del ombligo. </u>   
<u valor="E" > Y ¿todo eso es por el <b>mal de ojo</b>?</u>
<u valor="I1" > No, eso es aparte. Eso es aparte. Eso es cuando los los dejan caer o cuando los dejan caer <b>asina</b> que se <b>cayen</b> boca abajo <overlap valor="I3" > Yo traje una así </overlap> </u>  
<u valor="E" > Y ¿Por qué tendrá <b>la paletilla</b>? lo ¿se te cayó?</u>
<u valor="I1" > No, ya está bien. De <b>la paletilla</b> está bien. del <b>cuajito</b> también. Era puro <b>mal de ojo</b> lo que tenía, porque <b>la paletilla</b> es aparte, <b>el cuajo</b> es aparte y el <b>mal de ojo</b> también. El <b>mal de ojo</b> se le consigue es aquí, en mujeres, por el <b>lao</b> izquierdo y por el <b>lao</b> derecho se le consigue aquí, cuando es de hombre <overlap valor="E" > <paraverb valor="alarg"> Ah:</paraverb> 
¿por la clavícula?</overlap> Ajá, aquí en to el <b>cuellito</b> </u>
<u valor="E" > ¿Ella es la tercera vez que viene también?</u>
<u valor="I3" > Mjum. <inintel>...</inintel> </u>
<u valor="E" ><comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Ya se paró. Y ¿por qué la tirita roja? </u>
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel>en la manita así</u>
<u valor="E" > ¿Y tiene que ser roja? ¿No puede ser de otro color?</u>
<u valor="I1" > No. Tiene que ser. Bueno, algunos <b>trayen</b> roja o verde pero más <b>trayen</b> roja</u> 
<u valor="I3" > ¡Ya mi amor, ya!</u>
 <u valor="E" > Entonce, la misma partera la enseñó, le enseño este oficio también. </u> 
<u valor="I1" > Si, sí, sí, sí, sí. Sí, señora</u>
<u valor="E" > Y ¿a qué edad atendió el primer niño</u>
<u valor="I1" > Ahora los niños si no me recuerdo pero, ya cuando empecé a atender los partos, empecé a ver niños  <comentario valor="llanto de bebé"> [la bebé llora]</comentario> Téngale el pie. <inintel>...</inintel> <comentario valor="se dirige a la bebé"> [le habla a la bebé]</comentario> ¿Está brava? Mmm sí, está brava, ¿y por qué?. <comentario valor="se dirge a la mdre de la bebé"> [le da instrucciones a la madre sobre algo que le están poniendo a la bebé]</comentario> Allá se la pega, se la pega. Déjesela <b>asina</b> y allá se la acomoda <overlap valor="I2" > Es cruzao. Que es cruzao. La contra la ponen cruzada</overlap> </u>  
<u valor="E" > Ajá. <paraverb valor="alarg"> Ah:</paraverb> la contra la ponen cruzada, en la mano izquierda y en la derecha.¿En la misma pierna los niños que las niñas o cambia? 
</u>
<u valor="I1" > Sí, sí. Y de resto, de más pues ya le digo, empecé de veintitrés años</u>

<u valor="E" > Y ¿cuántos partos más o menos habrá atendido usted?<overlap valor="I1" > ¡Ay Dios bendito! pa qué le digo</overlap> Perdió la cuenta.</u> 
<u valor="I1" > Perdí la cuenta porque en Mucumpís como los los los los años que viví en Mucumpís, había veces que atendía hasta hasta entre un mes atendía cinco, séis, siete partos.  
</u>
<u valor="E" > En un mes</u>
<u valor="I1" > En un mes. Durante el año imagínese cuántos no atendería</u> 
<u valor="I2" > Yo desde que me conozco, así, que ya empece a darse uno de cuenta,siempre he visto aquí es puro en la cuestión de los niños. </u> 
<u valor="E" > Y ¿por qué eh, empezaron a desaparecer las parteras?</u>
<u valor="I1" > Porque se fueron muriendo</u>
<u valor="E" > Y ¿por qué no aprendieron otras?</u>
<u valor="I1" > Buen, eso sí no le puedo decir porque, porque <b>naide</b> tomaba interés. <b>Naide</b> tomaba interés de aprender algo y de esa forma. Porque pa arrancar papas pues todo el mundo lo hace, pa amarrar trigo , la misma cosa,  pero pa una cosa de esas tiene que ser que que le venga de de como el cuento, de naturaleza. Que le nazca, le nazca de <overlap valor="E" > Como un don, un don de la naturaleza</overlap> ¡Claro! como un don. Que le venga, que le nazca de que yo quiero. Eso es como todo, yo quiero aprender alguna cosa y se pone <overlap valor="I2" > Se propone</overlap> ¿ve? se propone y la mente lo guía</u>

<u valor="E" > ¿No hubo una época en que los médicos prohibieron que los partos los atendieran las parteras?</u>
<u valor="I1" > Pues ya cuando empezaron, cuando empezó a haber maternidades. De ahí pa acá sí todo mundo tenía que venir al control aquí al pueblo y a Torondoy pero a Torondoy no, el doctor que estaba allá no no no <b>vía</b> una partera cuando estuviera bien que tuviera buena posición y aguantara caminando, hasta los tres meses. De los tres meses pa lante no porque ¡un día de camino!  era muy lejos. Pero <b>antonce</b> yo cuando me hizo ir pa Torondoy, o lo que me que me atendiera así, entonces yo lo que iba y le daba la noticia y <b>antonje</b> me daban así una caja con la, con todos los ingredientes allí venía todo</u> 
<u valor="E" > Dígame qué venía en esa caja?</u>
<u valor="I1" > Pues, ¿qué venía? Guantes,tijeras, gotas, <overlap valor="E1" > ¿Gotas de qué?</overlap> <b>pa echale a la</b>, en la vista, y la, la llamaban la ombliguera, y la tijera pero no venía gasa sino, como un palo le digo yo, sino venía como una <b>cinticas</b> como un pa amarrar el ombligo</u>  
<u valor="E" > Ah. Y ¿qué le ponían al <b>ombliguito</b> después? de, de cortado </u> 
<u valor="I1" > Después de, el alcohol, el alcohol <overlap valor="E" > ¿Alcohol y más nada? </overlap> Más nada </u>
<u valor="E" > ¿No se lo tapaban con nada?</u>
<u valor="I1" > Se le ponía una <b>gasita</b> porque venían la <b>gasita</b> se le tapaba, con lo mismo, con la <b>gasita</b> se le curaba y se le ponía un <b>fajerillo</b> que en ese tiempo venían la misma omblioguera que llamaban en la misma <b>cajita</b> venía todo eso <overlap valor="E" > Ah, se llamaba la ombliguera</overlap>  La ombliguera <overlap valor="E" >Y ¿los guantes de qué eran? de plástico ¿o que? </overlap> Bueno los u¿guantes,no de plástico pero más fino. Yo hasta <b>vía</b> yo hasta cuando me vine pa Barrio Negro traía, allá atendía <b>asina</b> sin equipar, sin saber el doctor Cepeda  atendí como cuatro partos</u>
<u valor="E" > ¿En dónde?</u>
<u valor="I1" > En Barrio Negro</u>
<u valor="E" > ¿Aquí mismo en Mucuchíes?</u>
<u valor="I1" > Aquí mismo en Mucuchíes <comentario valor="risas">[risas] </comentario> Y sí, y en uno quizo venir <overlap valor="E" > ¿Quién? ¿el Doctor Cepeda? </overlap> el Doctor Cepeda <overlap valor="E" > ¿Y qué le dijo?</overlap> Y <b>antonce</b> el se quedó y <b>dentró</b> y  <invcomm>Bueno y ¿quién le dio permiso?</invcomm> le dije <invcomm>Yo no me dio permiso <b>naiden</b> porque yo estaba </invcomm> me defendí muy fácil, le dije, porque yo estaba recién llegada a Barrio Negro, y la, y le dije <invcomm> mire, y <b>la comadrona</b> que tienen en Barrio Negro, a media noche, ese fue el día de noche buena, yo estaba poa en la noche buena, yo no estaba atendiendo partos, ni yo había venido a eso, yo fue que me vine pa Barrio Negro, estoy recién llegada a Barrio Negro</invcomm> y  habían unas pocas de mujeres que <b>habíanos</b> ahí, onde Samuel García, y el, estaba pariendo la mujer era la mujer de Vicente Aldana, y le dije yo me vine, yo no. Pero la mujer, <b>la partera</b> que dicen que, que usted la conoce,pasó en un Toyota <b>parriba</b> con unos pocos cantando y tocando <overlap valor="E" > <b>Taba bonchando </b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> </overlap><b>Taba bonchando </b>, no sabía que aquella señora estaba en ese momento para atender un parto ¿no? Entonce, ¿qué hicimos unas pocas allí?  cuando dijo la mujer <invcomm> ¡Ay yo, se me fue ese niño, yo parí aquí!</invcomm> Bueno, la atendimos le dije, allí yo no fui sola sino, y ahí tan los niños, pues yo la traje, salió pesando tres kilos, la niña, una <b>preciosura</b> de niña <overlap valor="I2" > Y Barrio Negro queda antes de llegar al Águila, donde queda el Collado del Cóndor</overlap> <overlap valor="E" > Ah, por el Collado del Cóndor</overlap> Ese es Barrio Negro</u>
<u valor="E" > ¿Usted vivió allá?</u>
<def typ = "1"> <u valor="I1" > Sí, yo viví por allá, y atendí tres partos, y dijo el doctor, no pues no tuvo tiempo, no tuvo tiempo <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> porque no, cuando yo llegué no querían venir, y <b>antonce</b> me <overlap valor="I2" >Venían de Santo Domingo también</overlap> Sí, ajá de Santo Domingo. <inintel>...</inintel> La cuida mucho. Hoy le vuelve a dar, el <b>bebedizo</b> se lo va a dar por cinco días, <b>asina</b> bien <b>arreglaito</b></u>
<u valor="E" > ¿Y qué <b>bebedizo</b> le manda?</u>
 <u valor="I1" > <b>La contra</b> <defop valor = "dos puntos"> : </defop> </u>
<u valor="I3" > Chao tía. Bendición, que esté bien. Chao</u>
<u valor="I1" > Dios la bendiga y la favorezca. <rdefiniens>Coral, el coral, y el azabache y la prenda de oro, unos tres cogollitos de toronjil y el <b>anis chiquito, criollito</b> </rdefiniens> que se llaman </u>

<u valor="E" > ¿Y qué?, ¿eso se pone en el <b>bebedizo</b>?</u>
<u valor="I1" > Sí, <rdefiniens>se cocina todo <overlap valor="E1" > ¿Y oro también? ¿Y coral?</overlap> Sí, se pone a cocinar  </rdefiniens> </u>
<u valor="E" > Pero ¿el oro y el coral después se guarda?</u>
<u valor="I1" > Sí, no, cuando ya después <rdefiniens><b>antonce</b> se les arregla en una <b>marusita</b> roja también con el ombligo </rdefiniens>  <overlap valor="E" > <paraverb valor="alarg"> Ah:</paraverb></overlap>  Sí. <inintel>...</inintel> Y <b>antonce</b> es que el Doctor Cepeda quería, me dijo, me miraba y me daba la cita y me bueno. Y antonce me dijo <invcomm> Usted tiene que venirse </invcomm> Taba yo criando a Basilia que estaba chiquita <invcomm> usted se tiene que venir a a practicar aquí, a estarse aquí,de perdido, ocho o quince días </invcomm> de ahí le dije yo le dije yo <invcomm> no y doctor, ¡pero yo tengo una niña chiquita! yo no voy a venir</invcomm> le dije. me dijo <invcomm> no usted va, no es que usted tiene que venir, usted tiene que venir a estarse siquiera ocho días</invcomm>  y le dije <invcomm> pues yo voy a ver</invcomm> Jacinto también estaba muchacho, pequeño,no le dije <invcomm> yo no voy a venir</invcomm> porque <b>antonje despuesn</b> me mandó a a decir y le dije yo, le mandé a decir, le dije en en un <b>papelito</b> le mandé a decir que por qué no venía yo aquí. Porque yo claro,que yo los partos que había <b>atendio</b> los habái <b>atendio</b> pa era <b>calientico</b>, porque a la hora que llegaban a <b>buscame </b> bueno yo salía, pero aquí en esta temperatura<inintel>... </inintel> ahí si no me dejé </u>. </def>
<u valor="E" > y ¿usted tuvo cuántos hijos me dijo?<overlap valor="I1" > Séis</overlap> Séis</u>
<u valor="I1" > Y todos los tuve en la casa. <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> No le digo yo que la última la tuve y no quise venir</u>  
<u valor="E" > La última se la <b>parteó</b> ella misma prácticamente</u>
<u valor="I1" > Tranquilamente</u>
<u valor="I2" > Tía, y ¿el abuelo era <b>partero</b> también verdad?</u> 
<u valor="I1" > mi papá sí</u>
<u valor="E" > ¡Ah su papá era <b>partero</b>!</u> 
<u valor="I1" > Mjum. Papá era <b>sobandero</b> de <b>tronchaduras,quebraduras</b> y <b>partero</b> <overlap valor="E" ><paraverb valor="alarg"> Ahaa:</paraverb> </overlap>
<overlap valor="I2" > Y vía las aguas también</overlap></u>
<u valor="E" > ¿Y no le enseñó a usted?</u>
<u valor="I1" > Pues claro, a <b>descuajar</b> también, pero ya cuando cuando cuando ya lidiaba con asina, como el cuento,ya mi mamá lo tuvo ya no más que cuando ya no fue sino que aprendí el de mi papa fue pa dos que fue cuando Benedicto y María Edita.  María Edita, la María Edita, esa nación por poder d de mis manos. Mamá fue el último parto que atendí de mi mamá</u>

<u valor="E" > ¿De su mamá? ¿usted atendió a su mamá?</u>
<u valor="I1" > De la última niña</u>
<u valor="I2" > A la hermana, la tía. La menor</u>
<u valor="E" > Ah, o sea, usted sacó a su hermanita</u>
<u valor="I1" > Ajá</u>
<u valor="E" > ¡Qué increíble! Y entonce ¿usted sabe ver las aguas?</u>

<u valor="I1" > Ver aguas si no</u>
<u valor="E" > No</u>
<u valor="I1" > No. Mi papá sí <b>vía</b>. Pero yo le puse <b>cuidao</b> a mi papá también y a la <b>finada</b> Eulalia</u> 
<u valor="I2" > Ah, sabe, la señora Eulalia era la abuela del chamo que yo le presenté abajo</u>
<u valor="E" > Ajá. De César</u>
<u valor="I2" > De, no, de Gilbert, el alto</u>
<u valor="E" > De Gilbert, de Gilbert, es cierto</u>
<u valor="I1" > Pero, sabe que yo le puse <b>cuidao</b>  y porque, que no es no es muy fácil, <overlap valor="E" >No es fácil</overlap>  aprender porque hay, ahí si como el cuento, en las aguas se ven muchas cosas</u>  
<u valor="E" > ¿Ah si?</u>
<u valor="I1" > Mjum. <b>Entonje</b> yo dije no, esa si no, esa si no voy a seguir <overlap valor="E" > ¿como qué tipo de cosas?</overlap>como el, como, si yo <b>viera seguío</b> yo viera aprendío. Y ahí cuando cuando enfermedades como la <b>finada</b> Eulalia no ve como se volvió la <b>finada</b> Eulalia cuando dijo a enfermar hasta que ella cuando, ella veía aguas,  ella conocía <invcomm> esta tiene tal cosa, y esta tiene tal cosa, y esta tiene tal cosa</invcomm> fue lo único que no no no me dejé y el resto yo <overlap valor="E" > ¿Y <b>sobar tronchaduras</b> sí sabe? </overlap>  </u>
<u valor="I1" > <b>Sobaba</b>. Ahora ya no <b>sobo</b> porque ya mis manos no tienen fuerza</u>  
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg">Ah:</paraverb></u>
<u valor="I1" > <b>Asina, tronchaduritas</b> sencillas o alguna <b>desocada</b> de la mano <inintel>...</inintel> </u>

<u valor="I2" > Mire, le voy a contar algo que me pasó a mi con tía. Yo una vez en Caracas, en la playa, yo me tiré un clavado, así de cabeza en la playa y de verdad caí de cabeza <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> y cuando fui a salir me puse a ver así y <b>dionde</b> y <b>pallá tornchao</b> y me dicen los amigos <invcomm>  no usted tiene que irse pal hospital</invcomm> y yo dije <invcomm>sí yo me voy pal hospital </invcomm> dije yo, yo me voy, los dejé, me vine de La Guaira, fui a la casa donde yo vivía, busqué lo que tenía que buscar, compré el pasaje y me vine. Le llegué a tía, ¿se acuerda tía? Tía fue la que me arregló el cuello, y Chemara, el abuelo, el era el que me agarraba acá y yo me ponía así. Tía fue la me, ajá,y yo no fui a ningún hospital yo me vine fue pacá </u>
<u valor="E" > Y ¿qué es bueno de, así de medicina pa las <b>tronchaduras</b>, de <b>bebedizo</b>?</u> 
<u valor="I1" > Bueno, <b>bebedizo</b> no es sino el <it>Hiodex</it>, que <def typ = "3">con el <it>Hiodex</it> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0">era</defcopvb> <rdefiniens> que mi papá <b>sobaba</b> las <b>tronchaduras</b> </rdefiniens> y el <it>Dencorub</it> </def></u>
<u valor="E" > Ah, pero pura soba, no, tomado no mandan nada</u>
<u valor="I1" > <b>Tomao</b> no. Bueno ahora sí más bien, porque se manda la pastilla </u>
<u valor="E" > Pero ese, por ejemplo, el <b>ron de culebra</b> aquí no lo usaban</u> 

<u valor="I1" >No porque ese, ese se usa pero hay que saberlo dar porque si no </u>

<u valor="E" > Si no es peligroso</u>
<u valor="I1" > Así, no ve como, la vaina es  de la culebra hasta para una animal, pero hay que saberlo dar. Yo le mejoré una, una <b>becerrita</b> recién nacida la <b>finao</b> Ricardo, y se la faje y se la se la <overlap valor="E" > ¿Qué le había pasado?</overlap> porque se le había <b>quebrao</b> una piernita, recién nacida. Y vino y me buscó, y yo me fui, y lle acomodé el <b>huesito</b> y le pusimos como una tablilla <b>asina</b> como hacía mi papá con cartón, y ahí sí con una venda y le fajé bien la <b>piernita</b>. Y al otro día la <b>becerrita</b> se paró. Pero <b>antonje</b> fue de gracioso que como sí le había <b>rompío</b> el <b>cuerito</b>, pues <b>tiernita</b>, y <b>jue</b> de gracioso y le mandó a que pa que se curara ligero le diera culebrilla y fue y la buscó y se la dio, ay la toa se le salió y le rompió más el <b>cuerito</b>  el <b>huesito</b> se lo brotó. <b>Antonje</b> le dije yo <invcomm> Ah pues <b>sígale</b> dando culebra </invcomm>  </u>

<u valor="I2" > Ah otra cosa que tía sabe es rezar la tal <b>culebrilla</b></u>
<u valor="E" > ¡Ah, usted reza la culebrilla!</u>
<u valor="I1" > Mjum. Y también el, eso sí es <overlap valor="E" > ¿El qué?</overlap> El primo Elio. Ese hombre sí venía malo, ay ay ay <overlap valor="E" > ¿De <b>culebrilla</b>?</overlap> Ajá, y ya la tenía regada casi en todo el cuerpo. Ese hombre llegó aquí mire, <b>deseperao</b> con la esposa. Y aquí mismo <invcomm>no prima, usted me hace algo </invcomm> le dije <invcomm> pero usted ya la tiene <b>pasmada</b></invcomm> le dije porque usted ya se ha hecho pero a la contra, y <b>antonje</b> ya de aquí pa bajo <inintel>...</inintel>, eso tenía ese brazo <b>hinchao hinchao</b> y <b>morao</b> y las piernas qué me dice de aquí a bajo, y ya le <b>salpiqueaba</b> pa las piernas. Y <b>antonce</b>, yo se las rezaba y la mujer le escribió. Y le dije yo, <b>orita</b> por lo pronto si no tiene más va y le cocina una toma de <b>coba loca</b> y le da. Y por la mañana <b>antonce</b> le dije yo, allá arriba en, más arriba de la, allá saliendo allá, arriba arriba arriba arriba, subiendo pa los Micuyes, <b>porái</b> , cómo es que se llama <b>porái</b>, ¿cómo es que se llama porái? Y le dije yo, <invcomm>en estos días yo subí parriba y ahí hay, por La Cava, ahí hay mucha Yerba Mora,y <b>entonje</b> por la mañana si tiene carro yo voy y la busco </invcomm>  y la le dije cómo se la había de quemar, eso es quemada con el aceite de comer, y de ahí le dije a la mujer le dije cómo se la había de quemar y le cocinara la Yerba Mora con la Coba Loca  <overlap valor="E" > Y se le unata. Ah con la Coba Loca, ¿rayada o cómo?</overlap> Machucada le dije <invcomm>y cuando no más le queme por fuera de una vez le da un jarro pero caliente le dije, usted con un <b>platico</b>  y se lo bbebe lo más caliente que pueda</invcomm> le dije <invcomm>porque es pa quemala, es pa matala, no es <b>pa apoyala</b> mire porque la tiene muy regada </invcomm> Ajá, y se fue, fue a <b>hacese</b> los remedios y a lo último le dije <invcomm> y el palo lo deja y cuando ya lo machuquen lo ponen a <b>jervir</b> en una olla de agua y  cuando se repose le pone un poquito de <b>miche</b> con alcanfor y se van</invcomm>   </u>
 
<def typ = "1"> <u valor="E" > Y ¿cómo es eso del escrito?</u>

<u valor="I1" > <defop valor = "pues"> Pues. </defop>, pues <rdefiniens>escribir el nombre <b>culebrilla </b></rdefiniens> </u>
<u valor="E" > El nombre de la <b>culebrilla</b> <overlap valor="I1" > ¡Claro!</overlap> ¿Qué? ¿<b>culebrilla</b>?</u>
<u valor="I1" > Sí</u>

<u valor="E">¿Se escribe dónde? ¿en la mano? </u>

<u valor="I1" > No. <rdefiniens> Onde tiene, onde tiene el mal. Aquí le mandé a escribir <b>alante</b>, le mandé a escribir <b>alante</b> y atrás. La cabeza y la cola, pa que no siga ni pa <b>alante</b> ni pa atrás   </rdefiniens>.. </u> .

<u valor="E" > Ah, para pararla. ¿Y por qué da la culebrilla?</u>
<u valor="I1" > Eso sí, no sé por qué da, por qué. Pero sí, aquí han <b>venío</b> muchos, muchos</u>

<u valor="I2" > Bueno yo estuve un día que tía estaba curando a un señor, yo fui quién le escribí. Tía la rezó y me dijo que le escribiera.  Y por eso me acordé que tía <overlap valor="E" > Ah, y ¿qué le escribiste?</overlap> Eso, al revés, el nomnre de de, cómo es, <b>culebrilla </b> al revés <overlap valor="E" > Al revés, Ah, en los dos lados, donde estás empezando y donde por donde va</overlap></u>
<u valor="I1" > Ajá, porque asina queda encerrada</u>
<u valor="E" > Y con qué lo escriben? ¿con un marcador? o ¿con un lapicero? </u>
<u valor="I1" > Con un lapicero, pero pero pero queda mejor con un un con un marcador porque el marcador le dura la. Después volvieron, como a los tres días vinieron y ya la tenía muerta y le dije <invcomm> vuélvase a </invcomm> la volvió a escrebir y le dije yo <invcomm>ahora sí no tiene que sino que cuando a los tantos días que ya usted ya le vea</invcomm> el tenía tan malo que mire eso lo botaba como una concha, como una caspa, hinchadas hinchadas las <b>piernotas</b></u>  </def>
<u valor="E" > Mmm. Mire, ¿y a la gente grande también le da <b>mal de ojo</b>? o ¿eso es solo a los niños?</u>

<u valor="I1" > No, a los niños, hasta los siete años</u>

<u valor="E" > Hasta los siete años. Y ¿ahorita usted vive sola? ¿o con los hijos?</u>
<u valor="I1" > No, el hijo se fue ayer. Llegó temprano. A las diez y media me llamó que había <b>llegao</b> bien</u>

<u valor="I2" > Ella vive con, con Chemara, pero hoy no está. No si está, está <b>acostao</b>. Ese subió <overlap valor="I2" >¿Ah si está? ¿está acostao? </overlap>Sí. No ve que ese subió, no ve que no lo vieron. Lo hicieron ir a, fue ayer y se quedó y pa que para ir al médico y llevó los <b>resultaos</b>  y la <b>medecina</b> y <b>antonje</b> no lo vieron. Entonce se vino, llegó con hambre y ya no había un carajo <overlap valor="" > ¿Ese es el esposo suyo? </overlap> Sí señora <overlap valor="E" > que es tu abuelo</overlap> <overlap valor="I2" > Yo le digo abuelo</overlap> </u>
<u valor="E" > Ah. Pero ustedes son familia</u>
<u valor="I2" > Claro, ella es hermana de mi papá</u>
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg"> Ah:</paraverb></u>
<u valor="I1" > Sí, el es, el es sobrino</u>
<u valor="I2" > Por eso le estaba hablando del abuelo ¿ve? de mi abuelo</u> 
<u valor="E" > Sí. Ah, pues qué interesante. Me gustó mucho conversar con usted. A ver si otro día puedo venir, porque siempre después a uno se le ocurren las cosas cuando, se queda pensando y después se le ocurren las, más preguntas</u>
<u valor="I1" > Bueno, mjum, más preguntas</u> 

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario
AC08MS01023	yurmari	2013-10-29	Marcado+ Etiquetado 	Completo sin revision
AC08MS01023	yurmari	2013-10-29	Marcado+Etiquetado 	LISTO
</versiones>
</doc>