<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2008">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Costumbres">
<file ID="AC08OS10004" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="13.695.076" CREATED="2016-11-12" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:28:13 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> EL Joso-Gavidida  municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="04">
<name type="entrevistador" id="E1">  Henriette Arreaza </name>
<name type="entrevistador" id="E2">  María Vicenta Dávila </name>
<name type="entrevistador" id="I1">  No se identifica  </name>
<name type="entrevistador" id="I2">  No se identifica  </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E1" > Empiece otra vez. Un chiste de un <b>viejito </b> que se llamaba  </u>
<u valor="I1" > Gorgonio, Gorgonio Paredes que ese lo conocí yo. Y caminaban por el camino del Mazinero   <b>antonces</b> el <b>viejito </b> se vino una vez se se trajo un muchacho llanero pa venir a que pa que viniera el muchacho a <b>hacese vaquiano</b> a Mucuchíes y <b>posaron</b> en la casa de mi papá allá abajo en Los Estantillos que se llama Los Estantillos. Yo los conocí, taba yo <b>chiquita</b>. Y entoces se fueron pa Mucuchíes el <b>viejito</b> Gorgonio con el, con el muchacho llanero, llegaron a Mucuchíes y por allá se le perdió el muchacho al <b>viejito</b> y se vino solo y lo dejó solo, llegó <b>onde</b> mi papá y le prgunta mi papá <invcomm> ¿Y <b>aonde</b> dejó el muchacho?  ¡Ese se me quedó <b>po allá</b> en Mucuchíes!</invcomm> yo no, yo no  no me puse a esperar ese muchacho porque yo estoy <b>ligero </b> por <b>ime</b> pa la casa . <b>tonje</b> le dijo mi papá <invcomm> ¿Y si <b>de golpe</b> le cobran ese muchacho y tiene que uno ir a venir a <b>llevalo</b> ?  </invcomm>Pues quién sabe dijo y se <b>jue</b> se <b>jue</b> solo pa allá pa San Rafael del Catalina y dejó al muchacho. Como al otro día llegó otra vez el muchacho <b>áhi onde</b> mi papá, yo me acuerdo bien de todo eso. LLegó y le dijo mi papá <invcomm>  ¿Y por qué se había <b>quedao</b> por allá en el pueblo?</invcomm>  <invcomm>  Porque se me perdió el compañero</invcomm>  dijo el muchacho  <invcomm>No supe nada del compañero, se me perdió  </invcomm> <invcomm> Pues <b>mano Goyo</b> se <b>jue</b> se <b>jue pa</b> San Rafael de Catalina, y usted <b>aonde</b> se va a estar </invcomm> <invcomm>  Pues quién sabe <b>aonde</b> me estaré yo</invcomm> . Y era un muchacho llanero. Venía traía venía a Mucuchíes a <b>hacese vaquiano</b> y a llevar una libra e sal. Y se estuvo el muchacho <b>áhi onde</b> mi papá y Gorgonio llegó allá a SanRafael sin muchcaho y lo mandaron a llevar el muchacho, lo mandaron tuvo que <b>venise</b> solo por ese camino porque nadie quiso venir con el.  Y se quedó en la cueva EL Mazinero, que Isidro y Gregorio sí son <b>vaquianos</b> allá.   </u>
<u valor="E2" >  Yo la conozco</u>
<u valor="I1" >¿Usted también?  </u>
<u valor="E2" > Mmjum </u>
<u valor="I1" > En la cueva El Mazinero se qued[o el <b>viejito</b>, y estando allá como a media noche <b>acostao </b> llegaron y le dieron unos <b>cuerasos po encima</b>  <invcomm> !Váyanse pal carajo, váyanse pal infierno, váyanse pa onde les de la gana pero no vengan a echáme vaina aquí </invcomm> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>   le dijo el viejo. Pues se fueron el espíritu que estaba <b>dándole cuero se jue</b>  y no le hicieron más perjuicio. Volvió  a llegar el <b>viejito</b> a los estantillos <b>onde</b> mi papá y le echó el cuento. Luego, esas sí no son mentiras, esos sí no son cuentos estudiaos, llegó y allá estaba el <b>tontico</b> se lo llevó, tuvo que llevalo pa presentalo porque <b> le achacaban le achacaban</b> que era que la iba  </u>
<u valor="E1" > Ah, por haberlo dejado  </u>
<u valor="I1" >  Por haberlo dejado. </u>
<u valor="E1" >Pero ¿era <b>tontico el muchachito</b>? </u>
<u valor="I1" > Sí era medio <b>tontón</b>, era era <b>jovencito pero </b> era medio <b>tontón</b> y, yo no me acuerdo cómo era que se llamaba el muchacho, era llanero<def typ = "2"> el muchacho <ldefiniens>hablaba a la así a la, decía <invcomm>pija camarita</invcomm> </ldefiniens> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> Ajá, <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb>  llanero, decía así.</def> <def typ = "2"> Ese susto se llevó ese señor Gorgonio por <b>ver dejao</b> ese muchacho <b>poráhi</b>  y lo espantaron allá en el Mazinero<defop valor= "coma">, </defop><rdefiniens> le dieron cuero po encima, no se sabe si fueron los muertos porque dicen  que allá hay muertos entrraos</rdefiniens></def>.  </u>
<u valor="E1" > ¿En El Mazinero? </u>
<u valor="I1" >En El Mazinero   </u>
<u valor="E1" > Eh, ¿muertos de qué? ¿De la Guerra de la época de la guerra? </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg" > No </paraverb> dos hombres que se murieron eran viajeros que vivían allá en San Rafael y se vinieron a viajar pa acá y se murieron ahí, se murió uno y despue´s se murió el otro.   </u>
<u valor="E1" >  ¿Se van a bañar en el chorro? </u>
<u valor="I1" > No. jum <b>¡ah guaite!</b>  </u>
<u valor="E1" >¿Esos son Franklin y Bernabé?  </u>
<u valor="I1" > Eso sucedió, esos son ejemplos que quedaron porque sucedió.  </u>
<u valor="E1" > Esos no son cañas </u>
<u valor="I1" > Esos sí no son  de cañas de Teon Hernández esas sí son verdades. Yo conocí a las, yo conocí al muchacho ese que se murió ahí, ahora los que se murieron que los enterraron ahí mismo en El mazinero si no los conocí.  Era que eeran viajeros, se murió uno y y el otro compañero que andaba con el hizo un <b>joyo</b> y lo enterrró allá. avisó pero antes no ponían cuidao así, se muriera el que se muriera, lo entrraban, no había delicadeza de nada. Después se murió el otro, porque <b>áhi</b> en La Cueva Blanca <b>pa allasito </b> hay una, <b>quesque</b> hay una fuente de agua, que hay porque yo la conozco, y el hombre iba con mucha sed y <b>jue</b> y bebió agua de esa  y se <b>jue</b>, y subiendo el alto el Mazinero le dio una puntada en el estómago, y se fue yendo y llegaron a la cueva y en la noche se murió. Se llamaba Luis Villarreal, se llamaba el hombre. Luis Villarreal no, Alberto Villarreal, que ese era hermano de una señora María De La Paz que conocí yo allá en  San Rafael. Bueno, el otro venía de allá pa acá, de San Rafael pa acá, venían dos hombres,  no más, vino y se murió. Creo que se llamaba Andrés, el que se murió se llamaba Andrés. Y el otro qué, se murió el hombre y al otro día el otro hizo un hueco y lo enterró allá y se vino pa acá. Antes no tenían cuidao con el que se muriera, murierase onde se muriera allí lo enterraban y no hacían reclamo nadie, yo no sé cómo sería la gente de antes. Conforme  </u>
<u valor="E2" > ¿Y no estaban con el rezo ni nada? </u>
<u valor="I1" > No, yo no sé si esa gente le haría el rezo después que avisó el otro hombre  </u>
<u valor="E1" > A lo mejor se lo hacían en la casa   </u>
<u valor="I1" >  En la casa de los dueños le harían los <b>recitos</b></u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > ¿Y quién rezaba aquí, quiénes eran <b>rezanderos</b> aquí?  </u>
<u valor="I1" > Aquí, cuando yo me conocí que conocí <b>rezanderos</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> eran </defcopvb> <rdefiniens> unos que se llamaba Pedro Alejandro Pérez y un Benito Castillo</rdefiniens>, yo no sé si los conocío usted. No ese no, el papá de esas <b>viejitas</b> de Las Lazorcas   </u></def>
<u valor="E1" > ¿De las Castillo? </u>
<u valor="I1" >  De las Castillo Sí. Esos eran los <b>rezanderos</b> de aquí</u> 
<u valor="E1" > ¿Y esos rezos estarán anotados? </u>
<u valor="I1" > No.  </u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" >¿Y ahora los rezan todavía esos rezos o ya se perdieron?  </u>
<u valor="I1" >  Bueno<defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens>  El Rosario sí lo rezan pero lo que eran los cantos que ellos cantaban eso no lo saben ahora </rdefiniens></u>
<u valor="E1" > ¿Cómo eran esos cantos? Cántenos unos   </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg" > No</paraverb> yo si no sé nada de eso.    </u>
<u valor="E2" > Lástima </u>
<u valor="E1" > ¿Pero qué eran? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Pa los muertos les cantaban unos versos </rdefiniens> esos tienen que tenelos esas muchachas, esos versos tienen que tenelos esas mujeres de <b>manuelito</b>   </u>
<u valor="E1" > La Salve   </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>La Salve y cantaban los versos del Rosario  Pero como la gente antes era tan descuidada con las cosas esos ni anotarían esos versos, quien sabe</rdefiniens>  </u>
<u valor="E3" > <rdefiniens>Esos lo sabían de memoria</rdefiniens>  </u>
<u valor="I1" > Se los sabían de memoria y eso como no sabían ni escribir ni nada.  </u>
<u valor="E1" >  Pero tenían que tener buena memoria. </u> </def>
<u valor="I1" > Tenían que tener, esos estaban en unas doctrinas viejas que habían, en unas doctrinas, pero quién sabe si tendrán esas doctrinas esas mujeres. O no las tendrán. Ellos eran los que sabían cantar</u>
<u valor="E1" >Hay que preguntar a ver  </u>
<u valor="I1" >Benito Castillo, Pedro Alejandro Pérez, Gabriel Pérez, Nicomedes Castillo, esos ern los cantaban Rosarios.   </u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > ¿Y cuando había velorio de angelito también eran ellos los que cantaban?  </u>
<u valor="I1" >Pues <defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> esos, se sabían Romances los otros pa cantar, las mujeres sabían </rdefiniens>. </u>
<u valor="E1" > Ah las mujeres, usted, cántenos uno pues  </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg" > No </paraverb>  no sé nada de eso </u>
<u valor="E1" > ¿Y quiénes eran las que cantaban Romances pue? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Esas <b>viejitas que se murieron ya de viejas </b>, mi mamá, mi tía, mi abuela, esas <b>viejitas  </b> eran las que sabían eso </rdefiniens></u>
<u valor="E1" > ¿Y esas letras quedaron o se perdieron también? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Esas esos  sabían esas cosas de memoria porque esa gente no sabían leer, eso no sabían leer ninguno, nadie nadie. Eso se los enseñaba los otros viejos más viejos, esos se los aprendían en las primeras doctrinas que habían antes, yo tenía una doctrina de esas y me la botaron</rdefiniens>.  </u>  </def>
<def typ = "2">  <u valor="E1" > Mire, y ¿quién curaba aquí? Cuando se enfermaba la gente ¿Quién era el que curaba? </u>
<u valor="I1" > Eso <defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> habían médicos <b>por áhi</b> que iban y llevaban la orina y les recetaban las <b>medecinas</b>, miraban la orina y ñe conocían la enfermedad a la gente</rdefiniens> </u></def>
<u valor="E1" > ¿Y a dónde quedaban esos médicos?  </u>
<u valor="I1" > Esos  si no sé, yo estaba muy chiquita </u>
<def typ = "2">  <u valor="E1" > ¿Y usted no conoció a María Tecla? </u>
<u valor="I1" >María Tecla sí la conocí, vivía allá junto con ella   </u>
<u valor="E1" >Ah sí, ella era médica ¿no?   </u>
<u valor="I1" >Ajá, ella <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era</defcopvb> <rdefiniens>muy buena médica, la <b>finada</b> María Tecla</rdefiniens> la mama de  </u> </def>
<u valor="E1" >La mama de la mama  </u>
<u valor="I1" >  Usted no estaba María Vicenta por este grupo cuando yo estuve allá. </u>
<u valor="E2" >¿Qué hacía usted allá onde mi abuela?  </u>
<u valor="I1" > ¿Ah? </u>
<u valor="E2" > ¿Qué hacía usted allá onde mi abuela? </u>
<u valor="I1" >Nada, conversar mentiras allá con la señora tecla, con la señora tecla.   </u>
<u valor="E2" > ¿O recetaba con ella también usted? </u>
<u valor="I1" > ¿Ah? </u>
<u valor="E2" >¿Se recetaba con ella?  </u>
<u valor="I1" > No.  </u>
<u valor="E2" > ¿A usted quién la recetaba?  </u>
<u valor="I1" > Ella  recetaba me le recetaba los remedios a hacía mandaba a hacer las recetas onde Luciano que sí sabía escribir <b>tonces</b> este me hacía los remedio <b>a yo</b>, yo no sabía nada  , </u>
<u valor="E2" > Ah pero ¿usted se hizo remedios de la abuela ?  </u>
<u valor="I1" > <def typ = "2">  ¡Cómo no! de María Tecla, no ve que ella <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era</defcopvb> <rdefiniens> partera y venía a haceme remedios cuando yo tenía las trimas esas</rdefiniens></def> </u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > ¿Y quién la <b>parteaba</b>a usted ?  </u>
<u valor="I1" > <ldefiniens>Mis manos mías </ldefiniens> </u>
<u valor="E1" > ¡Usted misma! </u>
<u valor="I1" > Sí señora </u>
<u valor="E1" > ¿En serio?  </u>
<u valor="I1" > En serio<defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> yo tenía el muchacho y lo agarraba así y le cortaba el omblio y lo vestía y y <paraverb valor="alarg" > me acostaba con el muchacho </paraverb> </rdefiniens></u>
<u valor="E1" > Después venía ella a   </u>
<u valor="I1" > Después venía ella a haceme las <b>medecinas</b> </u>
<u valor="E1" > ¿Y qué le hacía de medicina? </u>
<u valor="I1" > Unos <b>fajos</b> que me ponía y unas <b>sobas</b> que me hacían por to el cuerpo y eso la <initel>...</initel> y eso </u>
<u valor="E1" > ¿Y su marido la compañaba y eso cuando usted estaba pariendo? </u>
<u valor="I1" > Ajá los dos juntos </u>
<u valor="E1" > ¿Los dos <b>solitos</b> o había alguién más?  </u>
<u valor="I1" > <b>solitos</b> </u> </def>
<u valor="E1" > A todos los hijos los <b>parteó</b> usted?  </u>
<u valor="I1" > <def typ = "2"> Este sí le cortó el ombligo María De Los Ángeles<defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> una partera que había después que ya la que ya pusieron una partera allá que ya el gobierno puso parteras en comunidades, puso a María De Los Ángeles  y esa ella fue la que le cortó el ombligo </rdefiniens></def></u>
<u valor="E1" >  ¿A quién? ¿A  Gregorio? </u>
<u valor="I1" > A Gregorio  </u>
<u valor="I1" >  Del resto las otras  mujeres  esas mujeres machotas, grandes viejas que están </u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" >¿Y todas las mujeres parían así solitas, ellas mismas se <b>parteaban</b>?  </u>
<u valor="I1" > Todas todas las mujeres esas parían en la casa porque <b>antonces</b> no habían nada de médicos de dotores, de <b>parteras </b> ni nada.   </u>
<u valor="E1" > ¡Terrible!  </u>
<u valor="I1" > Cuando uno acrodaba <invcomm> anoche parió <b>fulana</b> </invcomm> decían, le cortaban el ombligo la misma mamá y el papá.  </u>
<u valor="E2" >¿Y cómo le cortaban ? ¿Con unas tijeras?  </u>
<u valor="I1" > <ldefiniens>Con unas tijeras </ldefiniens> <defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> le amarraban con el ombligo una tripa larga le amarraban aquí y aquí y por la mitad le echaban tijera</rdefiniens>.  </u></def>
<u valor="E1" > ¿Y qué hacían con el ombligo?  </u>
<u valor="I1" >Eso sí no sé yo qué harían  </u>
<u valor="E1" > ¿Pero lo botaban o lo guardaban?  </u>
<u valor="I1" > No, eso lo enterrarían, quién sabe <b>onde</b> </u>
<u valor="E1" > Lo enterraban  </u>
<u valor="I1" > Sí. En el fogón como que era que enterraban esos ombligos  </u>
<u valor="E1" > Pero no se quemaba </u>
<u valor="I1" > No solo lo enterraban  </u>
<u valor="E1" > Quedaba ahí abajo </u>
<u valor="I1" >  Mjum</u>
<u valor="I2" >  Mi papá era partero.</u>
<u valor="I1" > ¡Ah, dígame la Juana!  </u>
<u valor="E1" > ¿Tu papá era partero? </u>
<u valor="I2" > Mi mamá paría  mi papá </u>
<u valor="E1" > ¿A tí te <b>parteó</b> tu papá ? </u>
<u valor="I1" > Pero allá en la <inintel>...</inintel> que era onde estaría la Juana </u>
<u valor="E1" > ¿Juana se llamaba tu mamá? </u>
<u valor="I2" >  Se Llama</u>
<u valor="I1" >Se llama porque esa está viva  </u>
<u valor="E1" >Ah, y ¿dónde está tu mamá?  </u>
<u valor="I2" > En Barinas  </u>
<u valor="E1" > Ah, cuando vayamos la vamos a conocer </u>
<u valor="I1" > Aquí en el otro lao  tuvo dos <b>muchachitos</b> por allí en el otro lao juana, por allá en una <b>casita</b>. A esa sí le corté el ombligo yo </u>
<u valor="E1" > Ah o sea que que usted  atendió partos a otras mujeres</u>
<u valor="I1" > Sí  </u>
<u valor="E1" > ¿Cuántas? </u>
<u valor="I1" > A a a las dos muchachas de la Juana y a a qué otra muchacha <b>jue</b> que le corté el ombligo yo...A quién <b>jue</b>¿ Ah? Esa le cortó el ombligo mi tía Juana. Ah, eso fue el muchacho ese Alfonso, a ese fue que le corté el ombligo yo. </u>
<u valor="E1" >¿El hijo de María Candelaria?  </u>
<u valor="I1" >Mjum, al muchacho Alfonso  </u>
<u valor="E1" > ¿Y cuando usted la cortaba el ombligo, quedaba usted de madrina o no?  </u>
<u valor="I1" >No  </u>
<u valor="E1" > No. ¿Cómo se elegían los padrinos y las madrinas? </u>
<u valor="I1" > Sí <def typ = "2"> le enseñaban a <b>decile mamita</b><defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> a la mujer que le cortaba el ombligo</rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E1" > Ah, quedaba como <b>mamita</b>  </u>
<u valor="I1" >  Como <b>mamita</b>, Sí.  </u>
<u valor="E1" >  Mire, ¿Y los padrinos cómo se elegían? </u>
<u valor="I1" > Los padrinos los buscaban los maridos de las mujeres, le hablaban a, hacían unos negocios de que de que, en el caso de Gumerciano y yo le tenía le sacaba muchachos de <b>oleos</b> al otro, como nosotros <b>víamos hecho</b> el compromiso era con el compadre Chon Villarreal,    </u>
<u valor="E1" > De echarle los oleos  </u>
<u valor="I1" > Sí. los hijos de ellos, <b>éranos</b> nosotros los padrinos y los hijos de nosotros eran ellos. Tenían una costumbre, que era de siete muchacho no más, de siete muchachos no más que se se eran padrinos sí unos y otros  </u>
<u valor="E1" >  ¿Y el resto que hacían? buscaban otros padrinos </u>
<u valor="I1" > Buscaban otros padrinos, buscaban otros padrinos.  </u>
<u valor="E1" > Ese era el nogocio  </u>
<u valor="I1" >  Ese era el negocio que ellos hacían </u>
<u valor="E1" >  ¿Y cuál era la obligación del padrino y la madrina?</u>
<def typ = "2"> <u valor="I1" >  La obligación del padrino y la madrina con el <b>ahijao</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era</defcopvb> <rdefiniens> <b>dale la ropita pa  </b> ir a bautizalo, le daban la ropita al <b>ahijao</b>, los padrinos. </rdefiniens> cuando le tocaba al otro le daban la ropita también.  Eso era en lo único que gastaban los padrinos y y el pago de los bautizos qu les cobraba el padre <b>un fuerte</b>.   </u>
<u valor="E1" >  ¿Y cuál era la obligación de los ahijados? </u>
<u valor="I1" >  ¿La obligación de los <b>ahijaos</b>? <rdefiniens>Si quedaban huérfanos los muchachos los tenía que criar el padrino y la madrina,</rdefiniens> así era como era </u>  </def>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > ¿Y los ahijados cómo llamaban a los padrinos? </u>
<u valor="I1" >  El padrino, tenía que  <b> hacele el bendito</b> </u>
<u valor="E1" >  ¿Cómo <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era</defcopvb>  eso? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens> Cuando se encontraba uno con el padrino <b> hincáse alante de el y hacele bendito </b>  y ahí sí le echaba la bendición, <invcomm> Dios lo bendiga y lo favoreza</invcomm> </rdefiniens> </u>
<u valor="E1" > ¿Cómo decía? ¿Bendito?  ¿Cómo era? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens><invcomm>¡Bendito y alabado sea el Señor Santísimo Sacramento del altar ! </invcomm>. Yo no me acuerdo ya las otras palabras <invcomm>Buenos días le de Dios a su merced señor padrino</invcomm> </rdefiniens> </u> 
<u valor="E1" > Buenos días le de Dios a su merced señor padrino </u>
<u valor="I1" > O madrina. Esa tenía uno que hacele bendito  </u>
<u valor="E1" > ¿Y Cómo le contestaba  el padrino</u>
<u valor="I1" > <rdefiniens><invcomm>Dios lo bendiga y lo favorezca </invcomm> y así le hacían la cruz </rdefiniens> </u>
<u valor="E2" > Hincado verdad  </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Hincado alante del padrino </rdefiniens></u>
<u valor="I2" >  <rdefiniens>El padrino cuando se hicaban y oraban el tenía que <b>levantáse</b> el sombrero </rdefiniens> </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Hacer la venia, decían</rdefiniens>  </u>
<u valor="!2" >Hacele la venia. Yo viví algo así con mi padrino. Eso era necesario hacer así con mamá y papá, en coambio los padrinos si no.  </u>
<u valor="I1" >  Cuando estos muchachos nacieron ya no había esa moda de </u>
<u valor="I2" > Sí, yo lo hice varias veces con la abuela María.  </u>
<u valor="I1" >  Cuando yo nací sí mantenían esa moda que yo tenía que hacele <b>el bendito </b> a mi padrino, hincada, hincada de rodillas y  <b>el bendito</b>. Cuando nacieron estos muchachos ya no había moda de <b>bendito</b> sino ¡bendición!  Si acaso le pedían la bendición los muchachos  a los padrinos. Antes eran unas cosas muy diferentes a las cosas de ahora.  </u>
<u valor="I2" > Los gestos que había </u>
<u valor="I1" >  <rdefiniens>Uno tenía que hacele bendito a los tíos</rdefiniens> </u>
<u valor="E1" > Ah también </u>
<u valor="I1" > También. <rdefiniens>Yo le hacía  bendito a <paraverb valor="alarg" > toda </paraverb> esa <b>manada </b> de tíos que tenía</rdefiniens>. </u>
<u valor="E1" > ¿Y a los abuelos?  </u>
<u valor="I1" ><rdefiniens>A los abuelos más  <b>aligero</b> ¡Dígame! </rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E1" >  Y usted cómo se llevaba con los abuelos, tuvo </u>
<u valor="I1" >  Me querían mucho mis mis abuelos a yo me querían mucho. De todos los nietos que tuvieron esa gente a yo era que me querían. Diría yo como el compadre Chon  . <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> No ¡de veras! No son mentiras porque ellos mismos me decían </u>
<u valor="E1" >Que usted era la más querida  </u>
<u valor="I1" > Yo era muy obediente con ellos </u>
<u valor="E1" > Usted los quería mucho  </u>
<u valor="I1" > Sí, yo los quería, no vve que yo era muy obediente, yo les obedecía en todo. Los otros <b>chinos</b> no les obedecían y no los querían. Que de la familia de papá y mamá no <b>éranos </b> sino tres</u>
<u valor="E1" > Mmm. ¿Cómo se llamaban?  </u>
<u valor="I1" >Mauricia y Atilio y yo, tres no más. Mauricia todavía está viva, esa vive en Mucuchíes. Atilio sí se murió hace años ya. Así era la vida de la gente de antes. </u>
<u valor="E1" > ¿Y de sus <b>papaes</b> quién era la consentida? </u>
<u valor="I1" > ¿De mis <b>papaes</b>? Eso sí era igual. Eso era igual, eso no era uno más <b>contemplado</b> que el otro. Atilio que era era <b>varoncito</b> era el que querían más ellos. Como no genían más varones </u>
<u valor="E1" > Mmm. ¿Cómo le decían al al al menor al niño más pequeño de la familia? </u>
<u valor="I1" > Ese no le decían pues hijo </u>
<u valor="E1" > ¿No le decían cubo? </u>
<u valor="I2" > <def typ = "2"> <b>tuñeco</b>, <ldefiniens>el último hijo que tenían que ya no tenían más</ldefiniens> lo<defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0"> llamaban </defmetalvb> <b>tuñeco</b> </def></u>
<u valor="I2" > Cuéntele de los panes, de su tío José ¿no era? que le salió una mujer que vendía panes  </u>
<u valor="I1" > No ese es el cuento de... Ah, José María Moreno. Esa fue que el <b>viejito </b> le gustaba mucho enamorar las muchachas, le gustaban las muchachas; y el viajaba pa Mérida. Ese vivía <b>por áhi</b> por donde llaman El Pantano, por Mucurubá <b>por áhi pa acá</b> pa arriba  llaman El Pantano. Y entonce el <b>viejito </b> se fue pa Mérida con un hijo que tenía que se llamaba Esteban, El se iba al mercao porque cuando eso era muy <b>descazo</b> el mercao, tenían que ir a comprar. El tenía un caballo de silla, era muy rico el viejo, ese era español, era de España el viejo José María Moreno. Se fueron y le gustaba mucho el trago, entonce cuando llgaron a Escaguey es que habbía un <b>negocito</b>, entonce no había carretera, puro camino.<b>dentró</b>   a comprase un trago e miche ahí  y el muchacho se vino con la <b>carguita</b> en el <b>burito</b>, caminaron por ahí por el <b>lomito e</b> Mucurubá y salían a La Cruz, de ahí sí pasaban el puente y cogíaan pa allá pa arriba pal Pantano. Y estando alla el viejo comprando el <b>traguito </b> se le a se le apareció una muchacha muy bonita muy bonita. y en ese tiempo no habían muchachas de moda así con la boca pintada y los ojos y   </u>
<u valor="E1" > ¿Y esta sí estaba así?  </u>
<u valor="I1" >  Y esta sí estaba así, de vestido bien bonito, de zapatos bien bonitos y a boca pintada y los ojos. Y el viejo <b>prendío</b> se enamoró de la muchacha de una vez. y le preguntó, empezó a preguntale que de dónde era ella y le dijo que ella era de La Ranchería, ella era de La Rancheri. ¡Ay! cuando le dijo que si quería qué fue y compró un pan el hombre y le dijo ella que ella no comía pan porque no tenía dientes <initel>...</initel> Bueno, le dijo que si iba pa La Rancheria yo le doy la cola en  el caballo, si quiere montase pues yo la llevo en el caballo.  Le dijo la muchacha que sí, que sí se iba a venir. Se montó el viejo y se montó la muchacha en el caballo.  Cuando van más arriba y que le dijo la muchacha <invcomm>ahora sí como pan porque ahora sí tengo <b>dientico</b>, mire como ahora sí tengo <b>dienticos</b></invcomm> y volteó el vijo a mirale los dientes y los dientes le pasaban los de abajo pa arriba  y los de arriba pa abajo... ¡Ay virgen del Carmen al viejo le dio muchísimo miedo! Eso fue allá en La Ranchería, por ahí que ya pasa el camino pa suubir pal Pantano.  Sí y le dio mucho miedo y le remachó las espuelas a ese caballo y sale ese caballo corriendo por ese camino arriba pero eso es que fue una sola carrera. Y ellos vivían, usted si es <b>vaquiano</b> por allá  .arriba onde llaman las tales Huertas, ahí deben de estar los cimienticos todavía. Así como en la cabecera de ese palno que hay allá. Allá era onde vivía, y es que llegó, eso era ya de noche, porque el muchacho ya había llegao hacía mucho rato a la casa. Llegó y es que era la casa encerrda con puros palos  tonce no habían alambre, por ahí no podían hacer cerca de piedra porque no hay piedra casi, habían hecho una cerca de palos tramaos, tramaos pa que no se fueran los animales por ahí pa dentro pal patio.. Cuando entra el caballo y paró derechito al caballo cayó acostao adentro en el patio el caballo, y la gente que lo estaban esperando cuando escucharon el tropel de la bestia salieron a mirar y estaba el caballo acostao en el patio y el   también, el jinete también, acostaos los dos. Y <b>antonce salieron a aguaitar</b> a ver qué había pasao y qué carrizo, estaba el <b>viejito</b> privao allí  el viejo y el caballo también. No pudieron hacer parar el caballo ni pudieron hacer parar el viejo y lo agarraron y lo llevaron pa dentro y pues los hijos pues ya estaban hombres. Compa José contaba eso  </u>
<u valor="E1" >  ¿La mujer?</u>
<u valor="I1" > La mujer pues taba allá  </u>
<u valor="E1" > La de los dientes </u>
<u valor="I1" >  La de los dientes, no la vieron esa no la vieron  </u>
<u valor="E2" >Ese sería el demonio verdad  </u>
<u valor="I1" > ¡Pues quién más iba a ser! Quié, esa es la que llaman <b>la dientona</b> </u>
 <def typ = "2"> <u valor="E1" > <b>la dientona</b> que es un espanto </u>
<u valor="I" > <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens> un espanto sí, un espíritu que le sale a los <b>enamoraos</b></rdefiniens>.   </u></def>
<u valor="I1" >El viejo era muy enamorao, que es que era. Y entoces eso es que se estuvo el caballo tres días acostao en el patio. Eso me contaba mamit Catalina la nona mía, ella era la que era casada con el hijo de ese señor. Me lo contaba ella. Y antonce le dije:¿ y ese caballo no se murió de hambre? No eso tenían que dale la <b>comidita </b> al caballo allá le daban afrecho en una <b>totumita</b> y le echaban agua y tuvieron que hacele remedios pa que se pudiera parar. Y el viejo lo llevaron pa dentro, lo agarraon y lo llevaron pa dentro porque estaba mal y la vieron negras pa hcelo hablar otras vez, a fuerza de <b>clamuras</b>   </u>
<u valor="E2" > ¿De clamuras?  </u>
<u valor="I1" > <def typ = "2"> <b>Clamuras </b><defop valor= "dos puntos">:</defop>  <rdefiniens> <b>clamuras </b> a Dios </rdefiniens> </def>. Y tuvieron que bañalo con agua bendita y tuvieron que hacele rezos, oraciones, yo no sé qué que es que le hacían y lo harían hablar al vijito, mi nono, <b>bisnono</b> José maría Moreno.</u>
<u valor="E1" > Ah era <b>bisnono</b> suyo, o sea, tataranono de Cantalicia. Bueno lo vamos a tener que dejar aquí, cuando la cosa se pone buena uno se tiene que ir.   </u>

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario

AC08OS10004	yurmari	2016-11-12	Marcado +Etiquetado	.

</versiones>

</doc>