<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Costumbres">
<file ID="AC14CH01053" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="4450762" CREATED="2014-01-19" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:09:16 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Chachopo municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="2">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez</name>
<name type="Informante" id="I"> Ludy Mar Ramírez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Domingo, diecinueve de enero, día de la fiesta de San Benito en la parroquia de Chachopo, municipio Miranda del estado Mérida. Buenas tardes.</u>     
<u valor="I" > Buenas tardes. </u>
<u valor="E" >  ¿Cuál es su nombre? </u>
<u valor="I" > Ludy  Mar Ramírez. </u>
<u valor="E" > Ludy Mar Ramírez,  ¿Usted pertenece a la comparsa de San Benito de Chachopo, cierto? </u> 
<u valor="I" > Sí, pertenezco a la comparsa de <b>giras</b> de la Sociedad de San Benito de Chachopo. </u>  
<u valor="E" >  ¿Cuánto tiempo tiene de fundada la, la comparsa? </u> 
<u valor="I" > La comparsa tiene un aproximado de cincuenta años. Y yo, tengo veinte años en la comparsa. </u>
<u valor="E" > Veinte años en la comparsa, es decir, desde niña.</u> 
<u valor="I" > Desde niña, tenía, siete años, eh, siete años. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y se afilió a la comparsa porque su mamá y su abuela también participaron o, o por motio propio? </u> 
<u valor="I" > Por ver a mi hermana también y porque me llamó la atención el baile y, pues, luego fui creciendo y creció la devoción a San Benito. </u>     
<u valor="E" >  ¿Cómo se compone la comparsa de <b>giras</b>?  ¿Quiénes son las, las, miembros principales? </u> 
<u valor="I" > Bueno, este, <def typ="1">los principales son <defdum>capitanas</defdum>, <defmetalvb lemma ="conformar" pos ="VMIP3P0">se conforman</defmetalvb> <rdefiniens file="capitana_giro_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve"> por cuatro capitanas que van siempre <b>alante</b>, con un tipo de, de cetro que va adornado. Son las que comandan el resto de las <b>giras</b> que van en la parte de atrás. Igualmente, la comparsa de los <b>giros</b>, también, cuatro capitanes que van en la parte de <b>alante</b> siempre dirigiendo al resto. Y ahorita <prosodia valor="inerrupt"> ... </prosodia></rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" >  ¿No, no pueden ser más capitanes?  ¿Sólo cuatro? </u>
<u valor="I" > No, sí, pueden ser más capitanes.</u> 
<u valor="E" >  ¿Y qué se requiere para ser capitán? </u>
<u valor="I" > Bueno, una de ellos es el tiempo de <b>giros</b> que tengan. Hay <b>giros</b> que tienen cuarenta, treinta años y bueno, son capitanes desde hace mucho tiempo. Y también el comportamiento. O sea, la, la devoción a San Benito. Y ahorita, hace un año, que se conformó un grupo de niños, que también hay dos capitanas. Es un grupo de <b>giritos</b> desde cinco años hasta los ochos años. </u>  
<u valor="E" > Hasta los ocho años. Desde cinco años hasta los ocho años. </u>        
<u valor="I" > Ajá, como más o menos eso en aproximado de la comparsa de niños.</u>      
<u valor="E" >  ¿Qué, qué preparación implica para alguien que se afilie a la comparsa?  ¿Alguien que ingrese a la comparsa, qué debe hacer?  ¿Qué es lo primero que debe hacer? </u>  
<u valor="I" > Okey. Primero, bueno, anunciar a la sociedad, la directiva encargada, incribirse como socio y <b>giro</b> y luego se hace, a partir de agosto, todos los domingos se hace el ensayo aquí en la casa de la sociedad donde se pratican los bailes, todas las danzas que se hacen para el día de la fiesta.</u>  
<u valor="E" >  Eh, eso me lleva a otra pregunta:  ¿La comparsa de <b>giras</b> también se afilia a la misma Sociedad de San Benito? Es decir, la Sociedad de San Benito incorpora hombres y mujeres por igual. </u> 
<u valor="I" > Sí, hombres y mujeres. La sociedad es grande, inmensa, hay un aproximado de trescientos socios, y hay una directiva que la conforman como quince personas que son los organizadores de la festividad. Incluso hay <b>giros</b>, socios, que no se visten con la vesti ... No visten el traje, pero igual siguen cumpliendo, pagando óbolos, eh, sirviéndole en la misa a San Benito. </u>  
<u valor="E" > Eh,  ¿Qué otra cosa?  ¿Y la directiva tiene un presidente, un secretario? </u>       
<u valor="I" > La directiva se conforma por directiva de damas, directiva de caballeros, la cual está conformada por presidente, vicepresidente, secretario, tesorero y vocal.</u>     
<u valor="E" > Vocales, que son como los voceros.  </u> 
<u valor="I" > Ajá </u>  
<u valor="E" > Y la otra pregunta que le iba a hacer, eh, me decía que los capitanes son personas que llegan, eh, a ser capitanes después de mucho tiempo. </u>      
<u valor="I" >  Ajá </u>    
<u valor="E" > Después de haber dado muestras de ser devotos verdaderamente de San Benito, es decir, tienen que ser personas que han demostrado que, que han procurado, eh, hacer que la comparsa y la Sociedad de San Benito <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>   </u>  
<u valor="I" > Crezca y, ajá, sí. Exactamente. </u>  
<u valor="E" > Crezca. Eh,  ¿Y las funciones durante el baile de los capitanes exactamente es? </u>  
<u valor="I" > Es dirigir los pasos  que, que vamos a hacer.  <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="E" >  ¿Cuáles son los pasos? </u>
<u valor="I" > Hay, bueno, hay tres tipos de ... Ahorita se hacen dos tipos de baile, que es la, la <b>marcha</b>, que es la que normalmente hacemos todos, y <def typ = "1"> <defdum><b>la contradanza</b></defdum>o también<defmetalvb lemma="llamar" pos="VMP00SM">  llamada  ... </defmetalvb><rdefiniens file="Corre_que_te_piso_Giros_Chachopo.jpg" source="http://nux.ula.ve"> <b>corre que te piso</b>, según su ritmo, cómo lo lleva. Y, se hacen una serie de, eh, cruces, umm, se bailan tres pasos hacia atrás... Tres pasos hacia adelante, tres hacia atrás, pero, cuando se va a, marchando entre, entre toda la fila, los pasos de atrás se dan más largos  </rdefiniens>... </def>. Y también se baila el, el <def typ="1"><defdum><b>sebucán</b></defdum>, o el palo como lo <inintel> ... </inintel> Porque <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0">son</defcopvb> <rdefiniens file="palo_sebucan_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve">doce cintas que se hace una <b>crineja</b>. Eso bueno, se, más que todo se ve en la procesión.</rdefiniens></def></u>   
<u valor="E" > En la procesión. El <b>sebucán</b>  ¿Qué era lo otro? Y, los músicos que incorpora la comparsa  ¿Qué instrumentos tienen? </u>    
<u valor="I" > Tienen, eh, en su mayoría cuatro, eh, el violín, hay dios, dos violines, y tambor. </u>      
<def typ = "1"> <u valor="E" > Tambor  ¿El <defdum>uniforme de las <b>giras</b></defdum> de qué se compone? </u> 
<u valor="I" > Se compone de <defop valor = "dos puntos">: ... </defop> <rdefiniens file="giras_sanbenito_chachopo" source="http://nux.ula.ve">traje blanco, eh, tipicamente, cintas y falda, para las <b>giras</b>, falda, boina rosada  </rdefiniens> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>     
<u valor="E" > Boina rosada. Ah, okey. </u> ... </def>
<u valor="I" > Rosada, rosado claro. Para los varones, traje blanco también, cintas, pero el, ellos son <b>paltó</b>, pantalón y <b>turbante</b> </u>   
<u valor="E" >  ¿Por qué falda y no pantalón como otras <b>giras</b> que he visto de otras partes?  ¿Lo decidieron así? 
</u>  
<u valor="I" > Eso es <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> Sí, lo decidió por, para diferenciarse <b>giras</b> y <b>giros</b>, aunque ahorita la comparsa de niños usa pantalón, por ser niños y <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > También he visto que hay algunas <b>giras</b> que tienen blanco y otras que tienen amarillo o beige incluso, creo, que dentro de la misma comparsa  ¿Eso significa algo? </u>  
<u valor="I" >  Ah, eso fue ahorita cuando nos pusimos a bailar todos, los <b>giros</b> que son de amarillo no son de aquí de la, esta comunidad sino de la comunidad de la Mesa de Esnujaque. son una sociedad invitada a la festividad. Otros de beige son de la comunidad de Chiquiao. Otros también son blanco con azul, de las otras comunidades como Cruz Chiquita. Y negros que sí salen prácticamente de todas las comunidades. </u>   
<u valor="E" > Y lo que hacen a la entrada, donde se presentan los estandartes <overlap valor="I" > Ah, okey </overlap>, y se les dice <invcomm> ¡Bienvenidos!</invcomm>  ¿Qué es eso? </u>
<u valor="I" > Es el recibimiento que se le hace a las comunidades y sociedades invitadas. </u>  
<u valor="E" > Y ellos cuando llegan deben bailar también <overlap valor="I" > Sí </overlap> junto con, junto con <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I" > Umjú. Se hacen tres venias. Bueno, los de, los que llevan estandarte y el santo, no, solamente los, los vasallos. Se hace tres venias y ahí se les da la bienvenida. </u>   
<u valor="E" > Y se les da la bienvenida.  ¿Y qué otra cosa le quería preguntar?  ¿En qué se diferencia la fiesta de San Benito de Chachopo a la de Timotes o a la de La Venta, por ejemplo? </u>
<u valor="I" > Particularmente, parecido. Se diferencia en que, bueno, hay más comparsa en Timotes, hay más comparsas, muchas más comparsas, y ahí también sale una comparsa de indios. Aquí no, son puros <b>giros</b>. Y  ¿De La Venta me dijo, me preguntó? </u>      
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I" > De La Venta sí es prácticamente igual. </u> 
<u valor="E" >  ¿En Cruz Chiquita también hay fiesta de San Benito? </u>  
<u valor="I" > También se hace, ajá. </u> 
<u valor="E" > Y es prácticamente igual. </u> 
<u valor="I" > Igual, y lo único que cambiaría es el recorrido, que aquí es más largo el recorrido por la, por lo de, por, por, por la población, que es más grande, la comunidad, perdón. </u>      
<u valor="E" > La comunidad es más grande. </u>
<u valor="I" > Umjú. </u>
<u valor="E" > Okey  ¿Qué otra cosa le, le quería preguntar?  ¿Los niños  ya desde los cinco, los ocho años? </u>  
<u valor="I" > Sí, se practican, eh, como le dije anteriormente, se hacen desde agosto, sí agosto, no, perdón, septiembre, este, hacen los ensayos todos los domingos, para ir enseñando a los niños que están nuevos. </u>       
<u valor="E" > Otra cosa que no sabía  ¿Aquí en Chachopo hay una reliquia de San Benito de Palermo? </u>  
<u valor="I" > Sí. Es un trozo de una, de una túnica que él llevó. No es, no es de su cuerpo, pero sí es una túnica que él llevó. </u>  
<u valor="E" > Que él llevo y que se conserva. </u>
<u valor="I" >  Y se conserva </u> 
<u valor="E" > Porque también en, en Timotes hay un santuario, pero creo que es un fragmento de piel, o algo así. </u>  
<u valor="I" > Eso sí es ya directamente de su piel la reliquia que hay allí. Ajá. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y cuándo trajeron ambas reliquias? O  ¿Una llego primero y la otra después? </u>  
<u valor="I" > Bueno, la de aquí llegó  aproximadamente hace como siete años. La de Timotes, más o menos también, llegaron las reliquias, eh, más o menos hace ese tiempo. </u>  
<u valor="E" >  ¿Llegó por i, por, por diligencias de la Sociedad de San Benito o quién fue, quiénes fueron los que principalmente colaboraron o ayudaron a que llegara la reliquia? </u>  
<u valor="I" > Primero, pues, fue decisión de la Sociedad de San Benito de Chachopo, de Timotes, perdón. Allí siempre le han rendido bastante culto en el santuario dedicado a él, que ahorita lo <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="E" > Lo ampliaron. </u> 
<u valor="I" > Lo ampliaron, y lo nombraron como santuario, y, este luego, pues, la sociedad de, de las comunidades vecinas se reunieron con ellos y bueno, hicieron también la solicitud para que llegara aquí a la comunidad una reliquia. Aquí en la comunidad. Del resto, de arriba, no hay. No hay reliquia. Aquí, aquí <overlap valor="E" >  ¿Sólo aquí? </overlap> en la Parroquia de Santa Bárbara de Chachopo que se compone por cinco comunidades, que son La Venta, Cruz Chiquita, El Rincón, Mucutujote, El Hatico. Son cinco comunidades que conforman la Parroquia Santa Bárbara de Chachopo.</u> 
<u valor="E" > Me decía que aquí sólo hay comparsa de <b>giros</b>  ¿No hay comparsa de <b>negros</b>? </u>
<u valor="I" > Sí, los <b>negros de San Benito</b>.</u>
<u valor="E" > Y  ¿En qué se diferencia una comparsa de la otra?  </u>
<u valor="I" > De, primero es la vestimenta. Y en los bailes también. Por lo menos, ellos, que imitan como el traje de San Benito. Se visten de negro con la capa y el sombrerito, eh, y tienen un baile diferente. </u>       
<u valor="E" >  ¿Y son ellos los que tienen capa amarilla? </u>
<u valor="I" > Ajá, ellos. </u>
<u valor="E" > Okey. Y vi que ellos tejen de otra forma San Benito. </u> 
<u valor="I" > Ellos tejen también  ¡Eso! Tienen diferentes tejidos para, para el baile. </u> 
<u valor="E" > Ah, bueno. Bueno, le agradezco mucho, y bueno, que tenga feliz tarde y que siga disfrutando de la fiesta. </u>
<u valor="I" > Igualmente, gracias. </u> 


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

	AC14CH01053	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>

</doc>

