<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="oral" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Costumbres">
<file ID="AC14CH01055" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="6692810" CREATED="2014-01-19" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:13:56 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Chachopo, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="2">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez </name>
<name type="Informante" id="I"> Mauro Ramírez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Domingo, diecinueve de enero de dos mil catorce, en la fiesta de San Benito en Chachopo, municipio Miranda, estado Mérida   ¿C úal es su nombre? Disculpe.</u>
<u valor="I" > José Mauro Ramírez Alarcón </u>
<u valor="E" > José Mauro Ramírez Alarcón, y   ¿Usted es de, de aquí de la Parroquia, de la Parroquia de Chachopo, no? Andrés Eloy Blanco. </u>  
<u valor="I" > Sí, yo, yo soy de aquí de la Parroquia "Andrés Eloy Blanco", o sea, del caserío La Venta. Es la misma parroquia</u>    
<u valor="E" >   ¿Es la misma parroquia? </u>
<u valor="I" > Sí </u> 
<u valor="E" > Y   ¿Usted, eh, pertenece a la Sociedad de San Benito? </u> 
<u valor="I" > Sí. </u>
<u valor="E" > Este,   ¿Desde hace cuánto tiempo pertenece? </u>
<u valor="I" > Más o meno, hace como cincuenta y cinco años.</u>
<u valor="E" > Es decir, que Usted es uno de los miembros más antiguos que hay hoy aquí. </u>  
<u valor="I" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Eh,   ¿Qué edad tenía cuando se incorporó? </u> 
<u valor="I" > Bueno, como <inintel> ... </inintel> años. </u>  
<u valor="E" > Perdón,   ¿Qué edad? </u>
<u valor="I" > Tenía cinco años. </u>
<u valor="E" >   ¡Cinco años! </u>
<u valor="I" > Sí </u>
<u valor="E" > Es decir,  ¿Un niño puede inscribirse en la Sociedad de San Benito? </u>
<u valor="I" >   ¡Claro! lo inscriben a uno. </u> 
<u valor="E" > Eh,   ¿Eso implica alguna ceremonia especial? Eh, es decir, eh,   ¿Incorporarse a la Sociedad de San Benito implica alg ún ritual, alguna ceremonia? </u> 
<u valor="I" > No, pues, siginifica de que uno pasa a ser socio. Y cuando uno entra como <b>giro</b>, es <b>giro</b>. Es vasallo. </u>  
<def typ="1"> <u valor="E" >   ¿Qué es un <defdum><b>giro</b></defdum>? </u>  
<u valor="I" >  <b>giro</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es </defcopvb> <rdefiniens file="giros_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve">un vasallo.</rdefiniens> </u>
<u valor="E" > Ajá,   ¿Y de qué se encarga? </u>
<u valor="I" > <rdefiniens file="giros_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve">De <b>bailale</b> a San Benito </rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" >   ¿Sólo se le baila en qué ocasiones? </u>
<u valor="I" > Bueno, el dos de enero en La Venta, y en las fiestas a donde uno va. </u> 
<u valor="E" > Okey,   ¿Y a qué otras fiestas va Usted generalmente? Sé que en Timotes se celebra también,   ¿No? </u> 
<u valor="I" > Sí, en Timotes, el veintinueve </u>  
<u valor="E" >   ¿Veintinueve de? </u>
<u valor="I" > De diciembre. </u>
<u valor="E" > Ajá,   ¿En La Venta? </u>
<u valor="I" > El dos de enero. </u> 
<u valor="E" > Y   ¿Aquí en Chachopo? </u>
<u valor="I" > Sí, aquí no tiene una fecha fija, pero sí est á por allí el segundo domingo, tercer domingo de, de enero. </u>  
<u valor="E" > Umj ú </u>
<u valor="I" > Después hay que ir al Rincón, y a Mucutujote, y a Mendoza Fría, estado Trujillo. </u> 
<u valor="E" > Es decir, Usted como mi, como vasallo, este, tiene que cumplir con el deber de participar en todas las celebraciones de los, de las localidades cercanas,   ¿No? </u> 
<u valor="I" > Sí, claro. </u>   
<u valor="E" > Y   ¿Cuánto tiempo tiene haciéndolo?   ¿Cincuenta y cinco años igual? </u>  
<u valor="I" > Sí, más o menos. Pero yo, bailándole bien a San Benito tengo como cuarenta y cinco porque uno cuando lo ven, es de niño, siempre lo llevan, no, no puede bailar o no sabe bien. Pero ya llevo como cuarenta y cinco años bailándole y es normal. </u>          
<u valor="E" > Okey, pero, también me di cuenta, señor Mauro, que las comparsas de cada, de cada lugar, este, son diferentes   ¿No? Veo que hay unos que usan una capa amarilla con cintas, otros se pinta de negro. Este,   ¿Hay algu, hay diferencias? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="I" > Sí, porque, por decir algo, aquí, por lo menos, hay una comparsa de Miteque que es la, con capa roja. Y los negros de aquí son capa amarilla. Y los de La Venta sí se pintan pero, normal. </u>
<u valor="E" >  Y en cada, en cada localidad están las, eh, las distintas comparsas   ¿No? Por ejemplo, en La Venta hay <b>giros</b> </u>  
<u valor="I" > Y negros </u>  
<u valor="E" > Y negros. </u> 
<u valor="I" > Sí, y <b>giras</b> </u>
<u valor="E" > Y <b>giras</b>, que son las, las damas. </u>
<u valor="I" > Eh,   ¿Ellas también pertenecen a la Sociedad de SAn Benito? o   ¿Tienen una Sociedad de San Benito sólo para damas? </u>
<u valor="I" > Sí. No, pertenecen igual. </u> 
<u valor="E" > Es decir, puede ser hombre o mujer. No necesariamente <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>     
<u valor="I" > Claro. Es igual, es igual. Una sola cosa. </u> 
<u valor="E" > Es igual, es una sola cosa. Este, la otra cosa de la que le, de la que le quería hablar era, eh,   ¿Los negros también pertenecen a la Sociedad de San Benito? O   ¿Es una, una sociedad aparte? </u> 
<u valor="I" > Sí, sí. No, también. Todos pertenecen a la sociedad. Lo que pasa es que claro, aquí hay una sociedad, en La Venta hay otra, en Mucutujote hay otra y, y en las diferentes localidades hay. </u>   
<u valor="E" > Eh, en el día de hoy, además de bailar,   ¿Qué otra, qué otra cosa debe hacer? </u>  
<u valor="I" >  No, pues, hoy lo que se hace es bailar. Y hacerle la procesión, y listo. Sale como a las nueve de la noche, más o menos, se termina. </u>  
<u valor="E" > En la mañana, cuando, cuando inició la, la fiesta, vi que hubo una salida a la entrada el pueblo y, y entonces se, se saludaban con estandartes   ¿Qué siginifica eso? </u>   
<u valor="I" > Ese es el recibimiento. </u>  
<u valor="E" > Ajá,   ¿En qué consiste? </u>  
<u valor="I" >  <def typ ="1"> <ldefiniens file="recibimiento_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve"> Bueno, <b>recebir</b> a otra sociedad que viene a la fiesta. Bueno, eso es lo que significa. </ldefiniens> Eso  <defmetalvb lemma = "llamar" pos="VMII3P0"> se llama </defmetalvb> <rdefiniens file="recibimiento_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve"> <defdum><b>recibimiento</b></defdum>.  </rdefiniens> </def>  </u>      
<u valor="E" > Okey,   ¿Qué implica el recibimiento?   ¿Qué se hace? Yo vi que traen estandarte, que traen estandarte, y que, y que hacen así como un, un, odean los estandartes   ¿No? Los inclinan. </u>      
<u valor="I" > Sí, porque es que esos son las otras sociedades, por lo menos, del Santo Niño, San Isidro, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" >   ¿Y con qué más se recibe?   ¿Cón baile? </u> 
<u valor="I" > Sí, con Baile, más que todo. </u> 
<u valor="E" >   ¿Se baila una frente a otra para saludarse? </u> 
<u valor="I" > Sí. Porque eso es lo que se hace el recibimiento </u>
<u valor="E" > Okey. Lo otro que quería preguntarle: en las comparsas supongo que hay distintos rangos   ¿No? </u> 
<u valor="I" > Sí </u>
<u valor="E" > Es decir, hay como un, alguien, un líder que guía todo, pero supongo que hay unos rangos medios,   ¿No?    ¿Podría, podría explicarme, más o menos, en qué consiste la, la ?<prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I" > Bueno, esos son los capitanes, que llaman. </u>       
<u valor="E" > La, la. </u>
<u valor="I" > Por lo menos, yo soy capitán. </u> 
 <def typ = "1"><u valor="E" > Ajá, Usted es <defdum><b>capitán</b></defdum>   ¿Qué implica eso? </u> 
<u valor="I" > Bueno <defop valor = "dos puntos"> :</defop>  <rdefiniens file="capitanes_girosdesanbenito.jpg" source="http://nux.ula.ve">que yo soy el que tengo que bailar <b>alante</b>. Entonces, los otros <b>giros</b> bailan atrás, que son los de menor rango.</rdefiniens>  Que es lo que Usted pregunta   ¿Verdad? Sí.</u> 
<u valor="E" > Ajá.   ¿Sólo hay capitanes y <b>giros</b>? </u>  
<u valor="I" > Sí.</u>  ... </def> 
<u valor="E" >   ¿No hay alg ún rango intermedio entre ellos?   ¿No? </u>  
 <u valor="I" >  No, ahí hay, por lo menos, la sociedad tiene algunos presidentes honorarios   ¿Me entiende? Y hay una <b> junta directiva</b> que  es   la que se encarga de hacer la festividad. </u>  
<u valor="E" > Okey.   ¿Cuáles son las, las insignias que distinguen a un capitán del resto, del <b>giro</b>? <comentario valor="comentario"> [el informante muestra una vara que lleva en la mano] </comentario>    ¿Y cómo se llama eso? </u>   
<u valor="I" >  Se llama la vara. </u> 
<u valor="E" >    ¿La vara? </u>
<u valor="I" > Sí </u>
<def typ="1"> <u valor="E" > Okey.  La <defdum>vara</defdum> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es </defcopvb> <rdefiniens file="vara_capitan_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve">el símbolo de mando.</rdefiniens> </u>
<u valor="I" >  Sí, por lo menos, Usted ve los que tienen esto es porque es capitanes. <inintel> ... </inintel> baila uno <b>alante</b>. </u> </def>
<u valor="E" > La maraca no importa, todos la llevan. </u> 
<u valor="I" > No la maraca... Sí, la maraca es normal. </u> 
<u valor="E" > Okey.   ¿Y el traje completo?   ¿Qué, qué, qué piezas, qué piezas son las que,en las que se divide el traje completo? </u>    
<u valor="I" > Bueno, el traje, pues, normal, de <b>giro</b>: las cintas y que tiene que ser blanco. Claro, en algunas partes el, eh, utilizan otro color, pero, lo normal es blanco.</u> 
<def typ="1"><u valor="E">Y, eh, este,  ¿La pieza de arriba, de la cabeza cómo se llama? </u>  
<u valor="I" > <ldefiniens file="turbantes_giros_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve">  Eso   </ldefiniens ><defmetalvb lemma="llamarse" pos="VAIP3S0">se llama  </defmetalvb><defdum><b>turbante</b></defdum></u> </def>
<u valor="E" > Okey   ¿Qué simboliza? </u>
<u valor="I" > Bueno, el <def typ = "1"><defdum><b>turbante</b></defdum> <defmetalvb lemma="significa" pos="VAIP3S0">significa</defmetalvb>  eh, es <rdefiniens file="turbantes_giros_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve"> el adorno, pues, que lleva uno </rdefiniens> </def>  ¿Ve? </u> 
<u valor="E" >    ¿Las cintas tiene un significado especial? </u>
<u valor="I" > No, normal. Lo que pasa es que hay unos que le ponen más, y otros menos   ¿Ve? Pero eso no quiere decir? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" >   ¿Qué pasa que le pongan más o menos por?   ¿Cuáles serían las razones para poner más cintas? </u> 
<u valor="I" > Bueno, porque hay unos que les gusta llevar más. Por decir, por lo menos, ahí uno, Usted ve, algunos <b>giros</b> por ahí que tienen demasiado. </u>   
<u valor="E" > Sí, vi unos trajes que son muy... y se ve que son algo pesados   ¿No? </u> 
<u valor="I" >  Sí. Claro. Pero, por lo menos, eso da mucho calor, entonces uno anda así, más o menos, un poco liviano.</u>  
<u valor="E" >   ¿Por qué blanco y los otros, de otros colores? Vi también que hay otros que se visten como de beige o amarillo por debajo de las cintas.   </u> 
<u valor="I" > Esos son los de La Mesa de Esnujaque. Porque <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="E" > Okey,   ¿Alguna razón por la que se? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I" > Pues, ellos se, ellos se, se diferencian es, porque, hay unas que son casadas y otras son solteras   ¿Me entiende? Por eso es que ellas se visten así. Sí. </u>
<u valor="E" > Eh, lo otro que le quería preguntar, eh, además de todo ello. Eh, el baile,   ¿Qué pasos comprende el baile? o   ¿Tienen nombre? </u>         
<u valor="I" > Sí, porque está el <b>corre que te piso</b>, la <b>marcha</b>, la <b>gaita</b> y el <b>sebucán</b>. El <b>sebucán</b> es el palo <inintel> ... </inintel> que palo. </u>
<u valor="E" > Y eso lo van a hacer más tarde. Okey </u>
<u valor="I" > Sí. Eso en la procesión se hace todos los bailes. </u> 
<u valor="E" > Okey,   ¿El <b>corre por el piso</b> es cual? <b>Corre que te piso</b>, perdón. </u> 
<u valor="I" > Sí, porque tu vas hacia allá y vienes hacia acá. Exacto. </u>    
<u valor="E" >   ¿Hacia los lados? </u> 
<u valor="I" > Sí, <def typ="1"> <ldefiniens file="Corre_que_te_piso_Giros_Chachopo.jpg" source="http://nux.ula.ve">la cosa es que, corre <b>pa</b> allá, </ldefiniens > pero entonces <defmetalvb lemma="llamarse" pos="VAIP3S0">se llama </defmetalvb> <defdum>  <b> corre que te piso</b></defdum> o <b>corre que te alcanzo</b>. Entonces ahí uno puede dejarse deviarse porque entonces, no. Que, por lo menos, como ya le agarra la práctica no, no es mucho el problema. </def>  </u>  
<u valor="E" > Entonces Usted me dice que está, uno es el <b>corre que te piso</b>  o <b>corre que te alcanzo</b>¿Es el mismo? </u>
<u valor="I" > Es el mismo. </u>
<def typ="1"> <u valor="E" > Eh, <ldefiniens file="contradanza_sanbenito.png" source="nux.ula.ve"> ¿El otro paso </ldefiniens> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es  ? </defcopvb>  </u>  <u valor="I" > la <defdum> <b>contradanza</b></defdum>  </u> </def> 
<u valor="E" > La contradanza </u> 
<u valor="I" > Sí, es casi igual. Y, y la marcha. Sí.. </u> 
<u valor="E" > La marcha. Y veo también que el capitán puede dar órdenes para que hagan ciertos, ciertas vueltas  ¿No? </u> 
<u valor="I" > Claro </u> 
<u valor="E" >   ¿Qué, qué órdenes da el capitán? </u> 
<u valor="I" > Bueno, él es el que dirige el baile, por lo menos, si Usted <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" >   ¿Él pide cambio de marcha, por ejemplo, cambio de paso? </u> 
<u valor="I" > Sí </u>
<u valor="E" >   ¿Y qué, qué instrucción da?   ¿Hay alguna palabra que diga en específico? </u>  
<u valor="I" > Sí. Porque, uno se fija es por él. El que va <b>alante</b>   ¿Ve? Entonces, ya ahí es donde uno tiene que estar atento   ¿Ve? </u>   
<u valor="E" >   ¿Qué dice él?   ¿<invcomm>Cambio</invcomm>? O   ¿Dice el nombre del paso siguiente? O <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I" > No, no. Se, se hace, y, y el de atrás tiene que estar pilas, o sea. </u>  
<u valor="E" >  Es decir, los, los de rango inferior tienen que estar  atentos siempre a lo que hace el capitán.</u>  
<u valor="I" > Claro, así es. Claro. </u> 
<u valor="E" > Porque el capitán a veces lo que dice es <invcomm>Cambio</invcomm>   ¿No? </u> 
<u valor="I" > Bueno, <invcomm>cambio</invcomm> sí. Por lo menos, en el palo cambian, entonces, se, se, se regresa uno. </u>  
<u valor="E" > Y   ¿Cuánto capitanes puede tener una comparsa?   ¿No hay un límite? </u>  
<u valor="I" > Puede haber seis, seis capitanes, más o menos. </u> 
<u valor="E" > Okey, y los presidentes honorarios pueden también participar como capitanes. </u>  
<u valor="I" > Sí, claro, ellos sí porque <inintel> ... </inintel> presidente honorario tiene, es el más antiguo de todos, de toda la sociedad. </u> 
<u valor="E" > Okey. </u> 
<u valor="I" > Un presidente honorario tiene que tener, estar por setenta, ochenta años, más o menos. </u>  
<u valor="E" > Eh, otra cosa que quería preguntarle   ¿USted sabe, más o menos, cuántos años tiene la Sociedad de San Benito a la que Usted pertenece? Es decir,   ¿En qué fecha se fundó y quién la fundó? </u>     
<u valor="I" > Bueno, en La Venta más o menos tiene como ochenta años, fundada. Dicen que fue un señor que llamaban Nicolás Parra. Yo no lo conocí. </u> 
<u valor="E" > Pero antes de la Sociedad de San Benito ya se hacía, eh, la fiesta   ¿No? Los bailes. Es decir, la fiesta  esm ás antigua que la sociedad.</u>   
<u valor="I" >  No </u>  
<u valor="E" > O   ¿Nació más o menos parecido? </u>
<u valor="I" > Nació parecido. Por lo menos, la sociedad salió en La Venta fue en Michivirá, donde la iniciaron <prosodia valor="interrupt">  ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > Michivirá,   ¿Eso es cerca de La Venta? </u>
<u valor="I" > Sí, eso es arriba. Sí, se llama Michivirá donde, más o menos, iniciaron. Y Depués de ahí, bueno. Pues sí, ya debe andar por los ochenta años. </u>  
<u valor="E" > Okey, y   ¿En Chachopo? Aquí donde estamos ahorita, todo el día incluye: en primer lugar,   ¿Qué es lo primero que se hace?   ¿Se recibe las comparsas? </u>     
<u valor="I" > Sí, hay que <b>recibilas</b>. </u>    
<u valor="E" > Ajá,   ¿Luego?  </u>
<u valor="I" > Se va al desayuno. Después, viene la misa, y después de la misa viene el almuerzo, después del almuerzo viene la procesión a las cuatro de la tarde. </u>   
<u valor="E" > Okey. Pero vi que antes de la misa se hace aquí un, un baile especial. </u> 
<u valor="I" > Claro, se, se baila. Por lo menos, ahorita se baila al salir de misa   ¿Me entiende? De día hay que bailar. </u>  
<u valor="E" > Okey.   ¿Es cierto que el <b>giro</b> no puede consumir licor en el día de la fiesta de San Benito? </u> 
<u valor="I" > No, se tiene que limitar. Tiene que estar limitado porque si, si lo ven <b>rascado</b> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" >   ¿Sí puede comer, verdad?   ¿Sí? </u>
<u valor="I" > Claro. </u>
<u valor="E" >   ¿No tiene que hacer ayuno? </u>
<u valor="I" > No, no. Uno no.</u> 
<u valor="E" > Lo otro que me pareció interesante fue que, eh, alguien que dirigía estaba diciendo que no se le podía echar licor al santo.</u>   
<u valor="I" > Aquí no. </u> 
<u valor="E" >   ¿Por qué?   ¿Es que en otras partes lo hacen? </u> 
<u valor="I" > Sí, por lo menos, en las zonas bajas los hacen. Y llegan, y la gente le echa. <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" >  Aquí veo, aquí veo que eso es una ofensa   ¿No? A la, a la celebración. </u> 
<u valor="I" > No, no, aquí el que haga eso lo pueden <b>meté</b> preso. </u> 
<u valor="E" > Lo meten preso   ¿Verdad? </u> 
<u valor="I" > Sí, porque aquí ha venido gente de otras partes a hacer eso. Y no, no lo dejan. Sí, por lo menos, en las zonas bajas sí. Por lo menos, en Bobures, yo  he estado en Bobures y eso es un desastre muy grande. Claro allá, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Y asumo que le echan licor. Y es con tambor. </u> 
<u valor="I" > Claro. Sí. </u>
<u valor="E" >   ¿Qué instrumentos acompañan a la comparsa a la comparsa a la que Usted pertenece? </u> 
<u valor="I" > Bueno, el tambor y el cuatro.</u> 
<u valor="E" > Ajá, pero,   ¿Qué tipo de tambor? </u>
<u valor="I" > Un tambor normal. <def typ="1"> <ldefiniens file="requinta_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve">Pero, lo que pasa es que ahora hay los tambores esos grandes</ldefiniens> que <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3P0">llaman </defmetalvb> <defdum>  <b>requintas</b> </defdum> . Sí. </def></u>  
<u valor="E" > Umj ú. Y, eh, una, una  última, eh,  pregunta que quería, eh, hacerle, era con respecto al <b>sebucán</b>,    ¿Cuántas personas participan en ese baile? </u> 
<u valor="I" >   ¿En el <b>sebucán</b>? </u>    
<u valor="E" > Ajá. </u>
<u valor="I" > Puede ser doce. Porque depende de las cintas que tenga el palo. Pero, más que todo es de doce. </u> 
<u valor="E" > Doce. Y tiene sólo un ritmo de baile   ¿No? </u> 
<u valor="I" > Sí, ese tiene un solo ritmo. Claro, hay unos que lo hacen con <b>crineja</b>, otros el seis, pero más que todo es una sola.  </u>  
<u valor="E" > Una sola. </u>
<u valor="I" > Sí.</u> 
<u valor="E" > Okey. Bueno, muchísimas gracias, señor Mauro, por su tiempo, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I" > No, no. No se preocupe. Estamos a la orden. </u> 
<u valor="E" > Y espero que, que siga disfrutando de las fiestas, igual que yo no, que tambien me, me ha gustado mucho todo lo que he visto ha sido en verdad, este, muy especial, muy bonito. Todo lo que simboliza la, la fiesta a San Benito. Eh, bueno, ahorita que se me, que, que, se me viene a la mente, Además de Usted   ¿Otros miembros de su familia pertenecen a la comparsa? Eh <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I" > Mi tío, mi primo. </u> 
<u valor="E" >   ¿Su papá perteneció? </u> 
<u valor="I" > Mi papá perteneció, pero mi papá, ya por la edad, ya no, no, no participa porque ya no puede bailar   ¿Ve? Tiene ochenta y seis años   ¡Imagínese! </u>    
<u valor="E" > A partir ... Yo supongo que primero tienen que ensayar   ¿No? </u> 
<u valor="I" > Sí. </u>    
<u valor="E" >   ¿Cuándo empiezan a ensayar? </u>     
<u valor="I" > En octubre. </u> 
<u valor="E" > En octubre. </u> 
<u valor="I" > Sí. Pero claro <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" >   ¿Cuánto tiempo duran los ensayos?  Y   ¿En qué fechas los hacen? </u>
<u valor="I" >  No, porque claro, los ensayos viene uno un domingo y los hace, pero como uno ya tiene la práctica. Pero entonces, pero como se van in ... como, como a veces van ingresando muchachos nuevos entonces sí hay que ir ensayándolos   ¿Ve? Para que se vayan adaptando. </u>  
<u valor="E" >    ¿Y, y siempre se incorpora más gente? </u>  
<u valor="I" > Sí, viene gente que se incorpora.</u> 
<u valor="E" >   ¿Tiene que ser gente de La Venta, gente de Chachopo? O si, por ejemplo, eh, alquien que no sea de aquí pero le gustaría participar   ¿Puede hacerlo?  </u>  
<u valor="I" > Sí, aquí hay gente de Mérida <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u> 
<u valor="E" > Sólo que primero tendría que practicar.</u>  
<u valor="I" > Claro. </u> 
<u valor="E" > Ah, ok. Bueno, muchísimas gracias. </u>
<u valor="I" > Bueno, por nada, por nada. </u>
<u valor="E" > Feliz, feliz tarde. </u>
<u valor="I" > Igual. </u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

	AC14CH01055	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>

</doc>

