<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Flora y Fauna">
<file ID="AF12MX01031" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="45701164" CREATED="2016-01-25" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:23:48 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="04">
<name type="entrevistador" id="E1">  No se identifica </name>
<name type="entrevistador" id="E2">  No se identifica </name>
<name type="informante" id="I1"> Señor Carlos  </name>
<name type="informante" id="I2"> Señor Teófilo  </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> de dejar algo, como dicen de de de, ya por lo menos la cortadura de la cuestión de la <b>trilla</b> con los bestias. Bueno se fue el tiempo muy rápido este año no se pudo hacer nada </u>  
<u valor="E1" > ¿Y normalmente en qué mes van o iban antes a hacer eso?</u>  
<u valor="I1" > .Eh antes pues antes en aquel entonces se iban en todo tiempo. </u>  
<u valor="I2" > En tiempo de verano, en tiempo de invierno, escogían el tiempo así el tiempo que era el tiempo de menguante pa cortar col, ese el tiempo en el que entra la primavera... </u>  
<u valor="I1" > .Y se iban por allá, pero era que en el páramo también donde yo les hablo, allá vivía gente. Allá llegaban donde tal persona y allá se quedaban, to esas casas, bueno usted mismo se dió de cuenta, to esas casas están los puros cimientos, pueros cimientos .  </u>  
<u valor="E2" > .Eso es hacia dónde, ¿hacia la vía de Micarache?.. </u>  
<u valor="" > .Sí en Micarache hacia Las Escaleras, ahí hay un  páramo se llama Las Escaleras y hay otro que se llama Los Colorados de donde se saca esta madera. Y de allá sacaban toda la madera pa hacer to esas casas viejas que se ven por ahí. Y de aquí abajo de Tabay traían es madera pa esas casas, pa las casas de Mucuchíes traían la madera de Tabay, por ahí en esa montaña, por ahí. Ah y ajá de la Montaña de la parte de la Mucumpate que llaman, también</u>  
<u valor="E2" > ¿Los Colorados dijo que quedaba por dónde? </u>  
<u valor="I1" > Yendo por aquí, yendo por Gavidia, por Gavidia también se va uno y ... </u>  
<u valor="E2" > ¿Y por Piñango no hay otro páramo Los Colorados ?... </u>  
<u valor="I1" >  No sé, Las Escaleras sí he oido que en Piñango. A lo mejor. Las Escalras sí oigo que es pa ese páramo de ahí. Pa este lao también hay Las Escaleras. </u>  
<u valor="E1" > Este y cuando ustedes van a vr este los árboles .es o sea es un ta muy restringido o así o amplio.. </u>  
<u valor="I1" > .No eso son montañas altas son montañas altas.. </u>  
<u valor="E1" > Donde hay muchos eh los árboles que usted comenta. ... </u>  
<u valor="I1" > Mjum, </u>  
<def typ = "2"> <u valor="I2" > O sea esa montaña es espesa y ahí tiene que metese uno, saber, conocer los árboles. </u>  
<u valor="I1" > Sí buscar el árbol que uno como dice que va a labrar ve, en este caso por los menos como el que <b>mentamos orita</b> <defop valor = "dos puntos"> : </defop> <rdefiniens> el uruá, el yaque, el mují, el el otro cómo se llama, el sai sai, esos cuatro que son cuatro árboes que son pa eso. Porque ahí hay uno que le dicen el guayabito pero ese palo no no no muy pesado, ese palo es eterno, uno con un palo de esos lo entierran y esos son treinta cuarenta años que esos palos duran.  Esos palos tienen peso, no no no, esos son <b>demasíao pesaos </b> .Ah está el tampaco también, esos son muy durísimos</rdefiniens>. </u>  
<u valor="E1" > Tapaco... </u>  
<u valor="I1" > .Tampaco.. </u>  
<u valor="E1" > <deletr valor="tam pa co" > tampaco </deletr>   ... </u>  
<u valor="I2" > <rdefiniens> El sinijuí, ah el sinijuí, .muy duro muy pesao esos palo.</rdefiniens>.. </u> </def> 
<u valor="I1" > Eso era lo que decía Alexi, ese hay que amarralo, tumbalo, tumba uno un palo de esos eso se va se pierde en la montaña.  ... </u>  
<u valor="E2" > <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>... </u>  
<u valor="I1" > Es que yo no sé cómo se agarran en eso porque esos son precipicios, peñas, pero cuando se arranca también una broma de esas se van bastantes, porque a veces el peso el mismo peso eso va bajando hasta que se arranca y se van. Y uno aprovecha eso cuando están así por lo menos el que le llaman carama que le dice uno aquí esa carama y entonce uno aprovecha, ya lo palos están caíos y entonce uno llega y los labra ahí. Salee más livianito eso es.  </u>  
<u valor="E2" > Y qué es lo que buscan en estos árboles, que tengan qué o sea ellos  qué es lo que tienen un palo así. </u>  
<u valor="I1" > Sí más o menos que no sean demasíao de gruesos porque tienen que estar más o menos bien pa, por lo menos pa los yugos un tamaño así más o menos de este tamaño, ¿ve?.Y si es  pa arao por lo menos más o menos tambié, que no sean árboles demasíao de guesos, no deamsíao pesaos.  Tienen que ser árboles que estén más o menos de acordes con la . </u>  
<u valor="E2" > Con lo que se vaya a hacer </u>  
<u valor="I1" > Eso es. </u>  
<u valor="E2" > .Y de un árbol siempre sacan .solo.... </u>  
<u valor="I1" > No no no, eso le iba a decir. A veces por lo menos de un árbol, de un árbol pueden salir tres o cuatro yugos, según el tamaño del árbol.  </u>  
<u valor="E1" > Y eso lo que dice carama es el qué es ... </u>  
<u valor="I1" > Es cuando por lo menos eh crecen muchos árboles juntos y se entonce el peso los arranca.  </u>  
<u valor="I2" > Por lo menos esos que están ahí tres jutos ahí, entonce los corta uno y se vienen todos de una vez, se arrancan solos.</u>  
<u valor="I1" > Eso el peso el peso los se arrancan, se arrancan de pata ellos mismos y  como está pegaos encima e la peña y la cuestión no tienen mucha .raiz de onde agarrase entonce a medida que van creciendo se desprenden ve </u>  
<u valor="E2" > Señor Carlos, ¿quién lo enseñó a usted a labrar los yugos y todo eso?. </u>  
<u valor="I1" > Pues la verdad es que no sé porque yo aprendería como mirando, porque una vez me <b>juí pal</b> páramo y ahí mismo me llevé el hacha y la zuela y dije bueno, echando a prender se aprende, y llegué y hice una carga de yugos, y de ahí pa acá los araos y buno aprendía escopialos y  solo</u>  
<u valor="I2" > Y usted lo hizo solo sin que nadie lo enseñara. Eso se pone uno mas o menos y detalla más o menos el yugo, lo detalla, y más o menos lo labra y el otro día hice uno <b>chiquitico</b> por allá. Mi papá haciendo uno grande así como este y yo mirando, y agarré un cuchillo y dijo se va acortar  y no yo </u>  
<u valor="I1" > Será la capacidad de aprender que tienen las personas.Como siempre yo tenía pa allá pal páramo como es el páramo onde los abuelos pue, tenían el ganao y la cuestión y los abuelos pues que y unja vez fuimos y aaa yo me ve llevé la hacha y la zuela y nadie me dio permiso, .y me la llevé fuimos buscamos el palo y lo tumbamos y le caí a labralo. Calidad, .no tuve que estar como dices, habían bestias en ese tiempo, yo tenía cuatro o cinco caballos que no me faltaban, pero ahora ya como dicen se ha ido  desfigurando eso </u>  
<u valor="E1" > ¿Y por qué hay tanto problema para tener las bestias, cuál es el problema? ... </u>  
<u valor="I1" > .Bueno yo no sé mire que antes como yo no sé que antes se ha puesto como restringío como .no sé tan caras y descasas. Pues venga y le echo un cuento mire aquí esto arban a burro yo no sé si a usted le echarían ese cuento, aquí esto araban los burros, aquí esto hacían recogían en una tres cincuenta y se lo llevaban pa allá pal cóndor  y iban a botalos por allá porque eran demasíaos y orita no quedó ni una foto <comentario valor="risas"> risas </comentario> Ni una foto de un burro quedó por áhi pa, se acabaron, y lo mismo vamos con las bestias, con las bestias de caballar. Aquí se está. </u>  
<u valor="I2" > Las está acabando la mecanización, la meanización del mundo. </u>  
<u valor="I1" > Por eso es que dicen cuando llega la cuando llega la civilización se acaba la tradición, y es verdad. Aquí ... </u>  
<u valor="I1" > .Por lo menos ahorita aquí con el carro, Ya por lo menos pa uno trabajar por aquí con lo bueyes uno pa sacar una yunta de bueys por ahí es un problema ya por los carros y esa cuestión.  Ya es un problema, uno tiene que llevalos amarraitos y  por áhi con to el cuidaito pa podelos transporta de un lao  al otro. No era como antes que aquí el arreo de bestias, doce catorce mulas, con papas u trigo, con lo que juera ve. Cuando se ponían a trillar en estos tiempos por lo menos orita en enero que ya pasó se reunían  ahí se reunían como diez eradas de bestias, más o menos un promedios de ciento y pico de bestias. Por lo menos el abuelo mío tenía dos arreos dos eradas  de yeguas  </u>  
<u valor="I2" > ¿Cuánto es una edada?... </u>  
<u valor="I1" > Doce.  ... </u>  
<u valor="E2" > Disculpe, puede repetir ese nombre, edada... </u>  
<def typ = "2"> <u valor="I1" > Erada.... </u>  
<u valor="E2" > <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens> doce bestias</rdefiniens>. Y se utiliza solo para bestias o para bueyes también . </u>  </def>
<u valor="I1" > No,<def typ = "2">  <ldefiniens>para la trillas de trigo</ldefiniens>  las bestias <defmetalvb lemma="utilizar" pos="VMII3P0"> se utilizaban </defmetalvb> </def> Una era tiene una capacidad, una era tiene doce metros, doce metros una era. ¿No han visto las eras? Sí. Entonce llegaban y las echaban ahí dentro y ahí por los laos y la bestia vuelta y vuelta. Y el abuelo tenía veinticuatro, veinticuatro bichas de esas. Pues no le digo, y el ganao va pa las mismas aquí, va pa las mismas. Ya el ganao aquí no hay ganao aquí por ahí tal cual una vaquita, y de resto. Uy eso antes uno se iba de aquí pa arriba pa los páramos y por ahí por el camino se conseguía más de doscientas reses, ah, y orita ya no. Usted recorre todo eso, bueno ahí está teófilo que lo diga que fuimos el año pasao y qué vimos po el camino. </u>  
<u valor="I2" > Si acaso vimos, creo que no llegamos a diez reses ... </u>  
<u valor="I1" > Diez más o menos era lo que se vieron por áhi del resto. Eso que salían un grupo por lo menos de quince reses en cada finca.  ... </u>  
<u valor="E1" > Este,¿y  cómo v usted el interés de las nuevas generaciones por aprender de estas tradiciones?... </u>  
<u valor="I1" > Eso sí está yo estoy viendo como dijo está de mal en peor. Pues no le digo que aquí mismo, una zona agrícola y que un muchacho no sepa como dicen cortar una manotada de trigo da como tristeza ve, pues en estos días porque se ha dejao  de sembrar trigo. EL  otro día estaban cortando por ahí mismo al frente por ahí estaban cortando y no sabían ammarrar. Tienen que buscar cabullas y amarrar con el mismo como decir <comentario valor="ruido" > [saludos de alguien interrumpe la conversación] </comentario>, ya no hay que quien <b>amanse</b> poque eso también tiene su proceso porque hay que enyugalos cuando es por primera vez  y arrealos por lo menos un rato con el guey que los lleve y los traiga y así más o menos y ver que si <paraverb valor="carrsp" > perdón </paraverb>, 	llevalos cargaos una media hora unas dos horas  con el puro yugo, con esto nada más en los cachos y se va arriando, y seguir camino camino pa allá y pa acá hasta que van agarrando. Y al otro día si se ve que hay camino entonce le pone el arao pa que vaya haciendo. Hoy en día casi no hay a quien, orita ya casi que la mayoría es que tienen ya los gueyes mansos pero ya de amansar ya con los gueyes mansos un toro no. no hay, ve  </u>  
<u valor="E2" > Y sí es verdad que siempre el de la derecha se acostumbra a la derecha y ya no puede cambiar. </u>  
<u valor="I1" > Sí, el derecho es derecho y el izquierdo el izquierdo.Muy raro es como dice el dicho que jale pa los dos laos. Eso es una rareza .</u>  
<u valor="I2" > Ay que le venga a la mente a uno de decir lo voy a enseñar por los dos laos, pero uno nunca piensa eso.</u>  
<u valor="I1" > .No no, no se acostumbra. En estos días hicimos la prueba con unos ahí .amansándolos un día pa un lao y el otro pa otro lao y el que se ponía por la derecha no jalaba ese otro día po el otro lao y lo volvía poner por el mismo lao y jalaba. Es que no le digo, eso es como hay batiadores, yo no sé si ustedes en el beisbol han visto que batea las dos manos, así <b>mismitico</b> son los bueyes ¡y de esos uno solo! Dos si acaso que bateen así a las dos manos que batean por la derecha y por la zurda. Y así mismo son los bueyes, de cien dos, de cien dos. El hermano mío tiene ha tenio dos bueyes que le han jalao pa los dos laos por lao derecho y por la zurda, una suerte mano. Un día que estaba allá arriba y no conseguía el otro buey el compañero y del otro y entonce se consiguió ese y lo trajo y lo puso y le jaló calidad por el lao izquierdo, y le jaló y orita jala por los dos laos.   </u>  
<u valor="E2" > y amansan jovencitos a los toros, a la edad de </u>  
<u valor="I1" > Ya a la edad de unos dos años y medios tres años que empiezan si pa a <b>amansalos</b>, eh dependiendo del tamaño del toro, por lo menos si el toro es cuerpudo<b>cuerpudo</b> que tiene el cuerpo bueno por lo menos si puede ser dos años, ahora sin no si hay que dejalo los dos años y medio tres años. </u>  
<u valor="I2" > .Ajá, yo le comentaba el domingo a los mucachos a la profesora, .ahí en la Mupate hay una familia los muchachos de Ramiro, esos sí son , esos hacen yugos, hacen araos, hacen todo, amansan . </u>  
<u valor="I1" > Esos sí esos sí salieron y como dice el dicho y la verdad que ellos son, será como uno como se llama esto descendencia como dicen como algo como dicen, el abuelo era  carpintero, hacía araos, hacía yugos, hacía to esa vaina, <b>amansaba bueyes</b>..y .los hijos de el pues muy raro, José María creo que no ha agarrao una yunta e bueyes nunca, y el Laudelino pa qué decile, ahí l único Emilio y eso. Ahora los muchachsos sí salieron, ellos hacen to esta vaina</u>  
<u valor="E1" >¿Quiénes, quiénes son? .¿Cómo se llama?.. </u>  
<u valor="I1" > Se llama Álvaro Gil. y el otro creo que se llama Freddy Gil Lobo. Ellos hacen todo esto y amansan los toros. Son de los únios que he visto por aquí que trabajan con eso. ... </u>  
<u valor="E1" > Ahora, por qué será que los papás no los enseñan a sus hijos pue, ahora. </u>  
<u valor="I1" > Oye la verdad que como yo no sé mire la hoy en  día pues  la verdad se ha ido acabando la como dicen la cuestión ve </u>  
<u valor="E1" > Claro, porque antes no era en la escuela que se enseñaba, antes era en la familia.. </u>  
<u valor="I1" > .En la familia claro.. </u>  
<u valor="E2" > Principalmente la juventud no quiere aprender .mas que los padres no les quieran enseñar.. </u>  
<u valor="I1" > .No quieren. No la familia. No le digo que uno le dice a alguno por ahí y le dicen no y se ehan la pinta y prende el carro y.. </u>  
<u valor="E2" > Pero es que también va a depender de la educación de los chamos que ha sido pue... </u>  
<u valor="I1" > La cuestión de ahorita también ahorita es la cuestión de la de la de la .lo que viene como dice el dicho de lo que es la el billete, antes había mucha pobreza mucha vaina y uno tenía que hacer lo que juera  porque qué más, ahora el dinero es más fácil, trabajan un rato hacen plata y ya listo, se van independiente y  ya no ya no tiene este. Pero sí es bueno, rescatalo la la por lo menos orita hay que volver a rescatar la cuestión de la siembra el trigo porque <b>se está poniendo la vaina jodida</b> con la comida. Aquí había antes una cuestión que era muy muy simpática,  la gente no tenía real pero comida había, en aquellos por los años setenta por lo menos eso era, plata no había pero la gente no sufría por comida, y ahorita tenemos el hambre a la vuelta e la esquina. Porque si usted no le amancen diez bolívares pa ir a comprase un huevo po allí pa coméselo se pasa el día sin ah, orita es todo comprao, todo comprao. En cambio uno antes tenía las vacas, tenía las vacas tenía la leche asegurada el queso que si la mantequilla, ajá, tenía los cochinos tenía la manteca no tenía que comprar aceite, ah, se guardaban las papas, tenían arvejas, tenían trigo, el menos que tenía tenía quinceveite sacos de trigo guardaos en las casas, cómo iban a tener sufrir hambre, no tenían. Ahorita ocho días una necesidad  aqui mir es que nos morimos de hambre, nos morimos de hambre. Pues con ser aquí una zona agrícola y no es porque me lo esté preguntando pero aquí no hay papas, aquí no hay papas, ahorita pa uno comese una spa tiene que ir a comprar un kilo e papas ahí en el abasto. .    </u>  
<u valor="E2" > ¿Y las arvejas?... </u>  
<u valor="I1" > Y las arvejas se acabaron. Las arvejas negras que eran las, ve ... </u>  
<u valor="E2" > ..¿Y las habas?.Todo lo que producen igual... </u>  
<u valor="I1" > .Igual, eso se fue acabando ve eso se fue acabando to eso ve. </u>  
<u valor="E1" > ¿Ahora, y esta que esto aquí .sembrado qué es?.. </u>  
<u valor="I1" > Ajos, eso es ajos. Y este año no hay ni semilla e papas pa sembrar. .¿Cómo le parece la vaina?.. </u>  
<u valor="E2" > Y eso es lo que usted demanda que si se escasea la comida por ahí en los mercados y aquí la gente no produce cómo ...</u>  
<u valor="I1" > ¡.Claro!.Exactamente, si no producimos lo que nos comemos ,entonces qué esperanza tenemos, ah, eso es lo que veo yo mal mal mal en estos últimos años s eso que no hay comida, no hay vivims de la importación de todo lo que nos trayen y entonces y no tenemos. Mire una escasés que <b>haiga</b> de ahí no permita Dios que ¡ay Dios mío yo no sé qué se hará! Está está trise la cuestión es por eso. </u>  
<u valor="E1" > Señor Carlos, y retomando así lo del arado .nos podría describir un día de faena del arao, ¿cómo cómo lo hacía usted ? </u>  
<u valor="I1" > .Bueno pa esto por lo menos un día así se he, por lo menos .eh consiguiendo la madera pronto pa venir a hacer estos yugos, yo en aquella  hacía dos yugos al día, dos,  y dos yougos y dos araos. Consiguiendo la madera pronto por lo meno que uno llegaba y consegu´´ia allá está aquel árbol y lo tumbaba y de ahí salían dos araos y dos yugos. Y uno llegaba y los tumbaba y ahí armab. Yo los arreglaba, en dos sía por lo enos se hace una carga de... con la hacha y orita con la motosierra pues eso por ahí un momento.  </u>  
<u valor="E2" > ¿Trabajando solo o con ayuda? </u>  
<u valor="I1" > ¡Solo!.solo, porque uno tumba el árbol, lo .rodea y es rápido como dicen de una parte de a veces que no se consiguen le toca uno bajar a veces que son unas pendientes <inintel> ... </inintel> y entonce pues hay que buscar una parte más o menos onde quede uno seguro y que la pueda labrar ve. . </u>  
<u valor="I2" > Yo no sé si usted se acuerda a Alexi le comentaba que hay que amarralo. ... </u>  
<u valor="I1" > Sí porque a veces los tumba uno y y otra cosa que tienen que a veces los tumban y entonces se van y se trabaos con los otros y entonce tiene que buscar la forma la idea que de modo que si los va  a tumbar aquí que pase donde no se de aseguralos de amarralos porque se van no se vayan porque a veces  se van por el barranco pa abajo que  se pierden por allá. Pero sí hace uno por lo menos consiguiendo la madera se hace uno por lo menos dos yugos y dos aras al día, los hacía yo pue en aquel tiempo, y eso hechandole hacha. Por eso era que queriamos que fueran pa que vieran una carga que llama, un carga e ugo y una carga de arao.   </u>  
<u valor="E1" > ¿.Y después que los tumban o sea de una vez empiezan ahí o ?.. </u>  
<u valor="I1" > .Sí, de una vez, se agarra la medida y de una vez se orta y se hace.Se labra lo largo que uno vaya a hacer, por lo menos si es pal arao son siete cuartas también del arao ve , de ahí uno se pone a labralo ve </u>  
<u valor="E1" > ¿Y eso de .yugos y hacer araos y todo eso lo hacen solo los hombres, las mujeres no hacen arados?.. </u>  
<u valor="I1" > .Bueno alguas, algunas se ponían, iban y se ponían a labrar, eso es como si usted le nace aquello le echa. No es como dicen una cuestión de .los hombres es cuestión de las mujers también lo  importante es que ve, las mujeres también los pueden hacer. Es como que a usted le nace por lo menos de pegar bloques y dice voy a pegar bloques y quié le dice no no haga eso, si a usted le nace le echa la pega al bloque y para las paredes y .qué sé yo eso es igualito,  <b>igualito</b></u>  
<u valor="E2" > ¿Y usted ajá por ejemplo cuando salía a arar así en la mañana a qué hora se levantaba? ... </u>  
<u valor="I1" > No pues a veces así me paraba por ahí a las cuatro y media cinco e la mañana. No pegaba por lo menos porque <def typ = "2"> había que .<b>pastorear gueyes</b> <defop valor = "coma">,</defop> <rdefiniens> había que dale la comida a los <b>guyes</b> </rdefiniens> </def>y entonce por ahí a las siete siete y media ayuntaba uno lo los bueyes. Había que dejalos que comieran y de ahí sí.   . </u>  
<u valor="E2" > .¿Y les daba algún alimento?.. </u>  
<u valor="I1" > No,. pasto por ahí por eso es que había que pastorealos porque a veces se dormían <b>amarraitos</b> y entonce en la mañana había que soltalos pa que comieran  y aguantaban to el día desde las siete y media hasta las cinco e la tarde, ve ve. Y los bueyes también tienen otra cosa que ellos se acostumbran, porque cuando uno se va a almorzar ellos .también se ponen a almorzar, ajá. Ellos se ponen a y almujerzan y cuando uno vuelve ya están <b>papiaos</b> otra vez pa seguile echando, v, y en la tarde lo que toca es dales agua,  </u>  
<u valor="E1" > Y siempre duermen así.. </u>  
<u valor="" > Sí, duermen, sueltos, o sea, por allá a la interperie. . </u>  
<u valor="E1" > .Se mojan todo pue.. </u>  
<u valor="I1" > Sí, sí...<inintel> ... </inintel> Bueno, yo no sé si habrá más pregunta de los araos </u>  
<u valor="E1" > .Bueno, seguramente la idea es que nosotros vamos haciendo como, pero ajá de repente otro día podemos volver por algo que nos falte y ahí. Por cierto sería bueno que si tiene un teléfono se lo dé a los chicos para ponerse de acuerdo para ponerse en contacto. </u>  
<u valor="I1" > Cómo  </u>  


<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	
Comentario

AF12MX01031	yurmari	2016-01-25	Marcado +Etiquetado	finalizado.

</versiones>

</doc>