<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Gastronomía">
<file ID="AG13LV02039" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="1919562" CREATED="2013-12-19" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:03:59 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Venta, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="2">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez </name>
<name type="Informante" id="I"> Albino Lobo Ramírez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Jueves, diecinueve de diciembre de dos mil trece. Faltan veinte para las seis. Eh, conversación con Albino Lobo Ramírez, agricultor de La Venta, en el municipio Miranda del estado Mérida <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> Conversación con Albino Lobo Ramírez. Albino , ¿a qué te has dedicado durante tu vida? </u>
<u valor="I" > A la agricultura. </u>   
<u valor="E" > A la agricultura   ¿Desde pequeño? </u> 
<u valor="I" > Sí, desde pequeño. </u> 
<u valor="E" >    ¿Y cuáles son las cosas que generalmente cultivas? </u>
<u valor="I" > Papa, cilantro, porro, coliflor. </u>  
<u valor="E" >   ¿Ajoporro? </u>
<u valor="I" > Sí. </u>
<u valor="E" >   ¿Coliflor?</u>
<u valor="I" > Coliflor. </u> 
<u valor="E" >   ¿Esas son las hortalizas que se dan en estas tierras? </u> 
<u valor="I" > Sí. </u>
<u valor="E" > Y   ¿Siempre has trabajado tú solo o tienes más ayudantes? </u> 
<u valor="I" > O sea, siembro solo pero tengo obreros. </u>  
<u valor="E" > Tienes obreros que trabajan contigo. </u>
<u valor="I" > Ajá. </u>
<u valor="E" >   ¿Y bajo qué modalidad trabajan?   ¿Trabajan por día?   ¿Por temporada? </u> 
<u valor="I" > Por día, o sea, por día, y temporadas también, cuando hay  mucho trabajo se le da temporada. </u> 
<u valor="E" > Okey   ¿Esto que está aquí sembrado es papa? </u> 
<u valor="I" > Papa. </u>
<u valor="E" > Okey   ¿Cuánto tiempo toma, hace, el cultivo de la papa? </u> 
<u valor="I" > Cinco meses. </u>
<u valor="E" > Cinco meses   ¿Y empiezas a cultivarlo en qué mes? </u> 
<u valor="I" > O sea, eh, la, puede ser cualquier fecha, pero, ahorita en verano es bueno, pues, por el, por el precio. Por lo que viene verano, entonces, para, para la temporada  que uno, si Dios quiere, tiene, vale la papa; o sea, llega a un precio alto. </u>    
<u valor="E" > A un precio alto, que te beneficia porque te deja <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I" > Claro, aunque ahorita, aunque ahorita porque está cara   ¿Ve? Y <b>pa</b> esta fecha el año <b>pasao</b> estaba a cien mil <b>bolos</b>, ochenta <b>bolos</b>, y ahorita está a mil <b>bolos</b>.</u>  
<u valor="E" >  El kilo, el saco. </u> 
<u valor="I" > El saco, claro <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > El año pasado, un saco, cien bolívares.</u>  
<u valor="I" > Y hoy es, y ahorita vale un millón, está ahorita. </u>  
<u valor="E" > Un millón de los viejos, mil bolívares de los de ahorita. </u>
<u valor="I" > Ajá. </u> 
<u valor="E" > Ah, y, después que la cultivas   ¿A dónde la llevas generalmente? </u>  
<u valor="I" > No, esa sí, sí la vendo yo a, a   ¿Cómo se llama? Ah, a   ¿Cómo se llama? A revendedores. </u>    
<u valor="E" > A revendedores, que la llevan a la ciudad.</u> 
<u valor="I" > Ajá, que la levan a la ciudad, porque uno, pues, todavía no tiene esa capacidad de llevarlo a la ciudad. </u>
<u valor="E" > Claro. </u> 
<u valor="I" > O sea, de llevarla, uno la puede llevar, pero el sentido es que el revendedor, pues, ya tiene sus clientes. Y entonces, uno de repente la puede llevar, pero  de repente no tiene tiempo y va se abolla por allá   ¿Me entiende? Y, o sea, por ese  motivo. Y si no, uno la llevara a la ciudad. </u>   
<u valor="E" >   ¿Qué cuidados especiales requiere la papa? </u> 
<u valor="I" > O sea, por lo menos ahorita, <b>pa</b> este tiempo, <b>pa</b> verano, hay que regarla  es hasta las dos de la tarde, desde las ocho <b>e</b> la mañana hasta las dos de la tarde, por el <b>yelo</b> </u>   
<u valor="E" >   ¿Por el hielo? </u> 
<u valor="I" > Por el <b>yelo</b>, claro, porque ya ahorita empieza a caer <b>yelo</b>. </u> 
<u valor="E" > Ya ahorita empieza a caer hielo, por el frío. </u>
<u valor="I" > Claro, entonces, la, vamos a suponer, le cae, y este, ella, se <b>negrea</b> y se daña. Ahora <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<def typ="1"><u valor="E" >   ¿Se <b>negrea</b>?   ¿Qué es <defdum><b>negrearse</b></defdum>? </u>
<u valor="I" > <mkr>O sea </mkr>,  <rdefiniens file="helada_papa.jpeg" source="https://encrypted-tbn1.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTzHjt06mDzYlPAvlxixuZx5JWZ9_OEp5HzeRthbdTD-CiobVjSYg">se, se, le cae el <b>yelo</b>   ¿Ve? Entonces, ella se pone negra y se acaba la mata, se seca. </rdefiniens></u> </def>
<u valor="E" > Se seca. </u>
<u valor="I" > Ajá. </u>
<u valor="E" > Y no da la papa. </u> 
<u valor="I" > No, se daña la cosecha. Entonces, por eso es que tiene que uno <b>cuidala</b>   ¿Ve? O sea, es un riesgo ahorita. Pero uno, este, cuidándola  puede llegar a <b>sacala</b> </u>  
<u valor="E" > Pero, por ejemplo, ahorita pasamos por otro sembradío, y esa sí estaba siendo regada esa, esa siembra. </u>   
<u valor="I" > Claro. </u>  
<u valor="E" >   ¿Esa qué es? </u>
<u valor="I" > Porque no, no, no le, no le, no es papa. No le, no, no, hay, por lo menos, como el porro y cilantro, eso el <b>yelo</b> no le hace nada   ¿Entiende? La más delicada es la papa. </u>     
<u valor="E" > Entonces, es un cultivo delicado el de la papa. </u>
<u valor="I" > Claro, o sea, en esta fecha. </u> 
<u valor="E" > En esta fecha. </u>
<u valor="I" > Lo que es, este, o sea, de, en esta fecha, diciembre   ¿Entiende? Diciembre, enero y febrero. Ahora, este, marzo, abril, esa fecha no porque es invierno. O sea, no, no, es donde siembran en los páramos, en invierno   ¿Ve? Ahora en esta fecha <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> <comentario valor="comentario"> [Se cortó la grabación por un problema con las baterías de la grabadora] </comentario> </u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AG13LV02039	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>



 </doc>