<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Herramientas y Utensilios">
<file ID="AH12MX01033" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="42622336" CREATED="2016-03-08" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:22:11 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="04">
<name type="entrevistador" id="E1">  No se identifica </name>
<name type="entrevistador" id="E2">  No se identifica </name>
<name type="entrevistador" id="E3">  No se identifica </name>
<name type="informante" id="I1"> Señor Carlos  </name>
<name type="informante" id="I2"> Señor Teófilo  </name>
</group>
</cesHeader>


<def typ = "1"> <u valor="I1" > Esta la pri... la <b>madrinadura</b>  verdad, como dicir la primer... usted no ha visto pegando bloques que va un bloque y encima va el otro que va <b>trabao</b> verdad, <comentario valor="sonido  de fondo" > [se percibe el sonido de piedras que chocan entre sí] </comentario>entonce esta es la primera <b>madrinadura</b>. Esta es ya un poquito mas larguita que traba esta la traba, esta va <b>trabada</b> pa allá y esta viene pa acá y esta <b>trabada</b> pa allá, ve eso pa que vaya subiendo pa que los muros no se peguen.  </u>  
 <u valor="E1" > .La <b>madrinadura</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> qué, <rdefiniens>la  primera hilera de piedras</rdefiniens> </u>  
<u valor="I1" > .<rdefiniens>Sí, ésta que va de aquí pa allá, la <b>primerita</b> que está aquí.</rdefiniens>. y de ahí sí se va agarrando y se va acomodando ve más o menos. Esto lo hice yo como dicen a pura vista ni ve </u>  </def>
<u valor="I2" > Tiene veinti y pico de años verdad... </u>  
<u valor="I1" > .Sí, veinticuatro años tiene este muro ya de estar hecho, ve. entonce ahí la primera entonce esta va aquí <b>trabada</b> y esta otra y entonce esta aquí va pa allá y esta otra vinene pa acá y esta pa allá que va larga, .ve es así la la la cuestión. Ahora esta si no sé si hacela, tengo ganas de hacer el muro aquí y sacalo allá o hacer el muro abajo allá </u>  
<u valor="I2" > Abajo... </u>  
<u valor="I1" > Tengo ganas de hacele es hacer otra pieza aquí encima ... </u>  
<u valor="E2" >  Ah bueno pero si se decide nos avisa, nos avisa que algo los que puedan venir vienen ... </u>  
<u valor="I1" > Cuando consiga el obrero pa que venga porque ahora ya no puedo ni alzar yo mismo la las piedras <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>... </u>  
<u valor="E2" > Sí, claro. nosotros tenemos una que es aprender haciendo,  o sea por eso, no ve que cada rato le preguntan cómo usted aprendió, cómo usted aprendió, porque la idea es aprender también nosotros.  ... </u>  
<u valor="I1" > No ¡claro!.importante. Esa <b>piedrita</b>.la saqu[e yo solo de allá. </u>  
<u valor="E3" > ¡Esta <b>piedrita </b>!. <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>.¡Esta <b>piedrita </b>!. </u>  
<u valor="I1" > .Ajá, esta <b>piedrita </b> la saqué yo solo de allá onde está aqulla ladera,  .. </u>  
<u valor="E1" > .¿Más o menos cómo hace usted?.. </u>  
<u valor="I1" > .Con barra.. </u>  
<u valor="E2" > Con una ..barra, ajá, eso también hay que aprender a utilizar la fuerza . </u>  
<u valor="I1" > Sí, porque dicen <invcomm> vale más la maña que la fuerza </invcomm>... </u>  
<u valor="E2" > .Exacto, cómo es la cosa.. </u>  
<u valor="I1" > .Esta si esto sí lo han visto ustedes en la .. </u>  
<u valor="E3" > ajá ¿por ejemplo esta piedra por dónde usted le pondría la fuerza?... </u>  
<u valor="I1" > .Una comparación verdad, por debajo el extremo con una de esta entonce por lo menos tiene aquí .aquí tiene por lo menos se le puede poner aquí verdad cae aquí. Esta es una piedra que se hace <inintel> ... </inintel> pa que la barra aguante. Por lo menos si hay un caso que la vaya a levantar pues tienen que haber dos  y uno le hace fuerza y otro va a aquí atrás verdad, la va <b>atrancando</b>.si va a dar el <b>bote</b>, ahora si la va rocear no es sino levantala la misma la misma piedra la va sacnado, la misma barra. Por lo menos se agarra se abaja aquí  y se corre la barra pa allá y la va corriendo pa allá, ve y así fue que yo la saqué de allá, la sacaba de un lao y después la corría del otro lao y cuando veía que se qudaba pues la levantaba un poquito de aquí y así la fui sacando.</u>  
<u valor="I2" > Eso hace un tiempo también ya... </u>  
<u valor="I1" > Sí, hace un tiempo. En ese tiempo estaba yo  todavía <b>alentao</b> .yo le levantaba ochenta kilos sin, pero ahora si es verdad que... ve. Este es el el que esta pa  pa pa acómodala aquí como una comparación verdad, este es el frente de .entonce se le da la vuelta que quede se pone en dirección de ese muro y se le da la vuelta. </u>  
<u valor="E1" > O sea, porque esta por ejemplo .usted la quiere usar pa hacer eso .. </u>  
<u valor="I1" > Sí, ve esta es la aquí ve </u>  
<u valor="E2" > O sea que según la piedra .tiene dos lados tiene el frente y tiene esos dos lados más nada, .o sea que le busca un frente. </u>  
<u valor="I1" >Porque usted si la pone por lo menos si la pone aquí encima no le va a, claro en cambio usted la pone por este lao y aquí encima de esta esta le va a quedar pa encima , usted le da la vuelta aquí y a lo que da queda el frente para la parte de abajo  le va le va quedar esta cama le va a quedar pa encima le va a quedar la piedra segura firme, .ve. Porque si usted pone una piedra aquí y le pone piedras aquí le va a caer cuando usted voltee ya está el muro pa allá abajo, ve le queda, se desliza ve, ese es el el detalle. Una comparación por lo menos pa hacer pa hacele la , le voy a dar una demostración aquí pa que más o menos tenga usted una idea <comentario valor="sonidos de fondo" > [se percibe sonido de choque de piedras] </comentario> Esta por lo menos es una piedra que va usted a <b>madrinar</b>  verdad, esta piedra tiene dos frentes cuál lao más o menos, tiene este y tiene este, ¿por qué lao más o menos creen ustedes que quede más seguro ustedes ahí ? </u>  
<u valor="E2" > Éste... </u>  
<u valor="I1" > ¿Éste?...¿por qué? </u>  
<u valor="E1" > .porque es más alto.. </u>  
<u valor="I1" > Ajá, exactamente verdad, porque es más alto, si la pongo aquí me va a quedar mal verdad, entonce el frente que tiene es este verdad, este es el frente de la piedra, porque aquí queda ajá, una comparación, entonce le vamos a meter esta otra verdad, esta, entonce este frente es muy <b>pequeñito</b> y hay que buscale este frente que tiene aquí verdad, lo busca y se van cuadrando verdad que quede verdad y este frente todavía casi no da porque habría que volteala pa ver si es que por debajo tiene y esto pa que la piedra no deslice verdad, ve, y se va mirando que quede más p menos. lo que pasa que está un poco desnivelado pero hay que buscar el nivel ve .. </u>  
<u valor="E1" > Ah ya. Y estas piedras están picadas  ... </u>  
<u valor="I1" > Y hay que buscar otro porque pa uno hacela bien <b>parejita</b> no da como algo así pa que, así queda como mejor verdad. Entonce la otra ya nada ás esta que va  <b>trabada </b>.entre estas dos, ve, que quede segura ve. Pero esta pa que de la cara hay que hacele una hay que quitale un <b>poquito</b> pa que quede un muy refinao. Ahora si qiere un muro r[ustico pues lo importante es que  este largor que es el que tiene que interesar pa que las piedras no no se muevan, ve, eso es todo. Y de aquí detrás ues usted le va a comodando las piedras chiquitas, lo que llaman relleno.  </u>  
<u valor="E1" > ¿Y ésta está así picada porque usted las picó o se la trajeron?... </u>  
<u valor="I1" > No, esa la sacamos de ahí de onde estaba el carro ahorita ahí y la reventamos con la mandarria... </u>  
<u valor="E1" > Conforme las van sacando las van .les van haciendo frente pues.. </u>  
<u valor="I1" > Eso se les va buscando el frente ve pa partilas, porque si usted mete una piedra, por lo menos una piedra de estas, aunque da también verdad, aunque da también, entonce no entra. En cambio si metemos otra que es más más <b>larguita</b>  pues agarra mejor ve.</u>  
<u valor="E1" > Y hay alguna otra diferencia con .el tipo de la piedra .. </u>  
<u valor="I1" > .Esa es la piedra hay varios tipos.. </u>  
<u valor="E2" >  ¿Y ustedes no le tienen nombre?... </u>  
<u valor="I1" > No. Bueno sí tienen porque hay una piedra azul que es ésta,  porque aquella es una piedra blanca esa que está ahí ve, y la piedra de esa que es como hierro, esa misma que está allá aquella que está ahí a esa piedra le dimos nosotros y o eso un<b>pedacitico</b>.na más salió de allí. Sed partió el clavo y la mandarria y... Este es el tipo de hilera ve que va dando la forma y a medida que va levantando, a medida que lo va estirando sea pa allá o sea pa acá va lenvantando y le va dando la forma así. Ahora hay otros que son como aquellos muros que están allá qu esa gente se es sofiticada pa hacer esos muros, pura piedra acomodada . </u>  
<u valor="E3" > ¿Quién hizo ese muro?... </u>  
<u valor="I1" > Esos fueron unos muchachos de allá abajo de Tabay, Tabay de por ahí fue onde vinieron y hicieron esos muros. Eso es pura piedra parada, esa las parten y es como esta ve esas las parten y las ponen así, piedra parada, ota técnica ve.  </u>  
<u valor="E2" > ¿Y lo rellenan con qué?... </u>  
<u valor="I1" > Con cemento. Asó como el de allá abajo, esa es pura piedra partida pura piedra partida y le van buscando el lao. Eso lo que se entiende laja, esa es pura piedra lisa esa la sacaron de esa parte de allá.  ... </u>  
<u valor="E2" > Ajá,¿ y esas lajas quié las parte quién? </u>  
<u valor="I1" > .Los mismos obreros, los mismos obreros con la mandarria esa piedra que tiene que ser bien especial que de el que de esa talla ve que de esa talla que de eso porque. De toda piedra no tiene que esa tiene que ser piedra de río esa es pura piedra de río la que da esa esa talla.  Por lo menos pa uno ponese a picar piedra de esta pa hacer un muro de esos Y se va va buscándole ese punto y eso sí van un dos tres cuerdas, una aquí, la otra aquí y otra aquí pa que vayan ve. En cambio este no este va a pura vista como salga, lo <b>contal</b> es que asegure y no se caigan en unos ochenta años,  ve.. </u>  
<u valor="E1" > ¿Y dónde está el primer muro que hizo usted?... </u>  
<u valor="I1" > El primer muro es éste </u>  
<u valor="E2" > ¿Hace veinte años?... </u>  
<u valor="I1" > Veinte no, cuánto fue que estuvimos trabajando. No, el primer muro <b>jue</b> éste que hice yo aquí, de la acequia de la entrada  y las terrazas,  .hace cuarenta años de esa vaina , en el setenta y tres, cuarenta años hace.. </u>  
<u valor="E2" > Cuando hicieron el camino ancho... </u>  
<u valor="I2 " > Ajá, la carretera. ... </u>  
<def typ = "3"><u valor="E1" > ¿Y los muros de piedra sireven o sea los usan pa qué? ¿Pa delimitar ?... </u>  
<u valor="I1" > Sí <defop valor = "coma"> , </defop>  <rdefiniens> pa pa pa dale los <b>linderos</b> y pa que nos tenga la tierra también, las terrazas que llaman</rdefiniens> . </u> </def>  
<u valor="E3" > <inintel> ... </inintel>... </u>  
<u valor="I1" > Esta la hab[ia hecho pero a lo que hicieron .el trabajo ah[i abajo la excavación se fue toda la cerca pa abajo, esta aquí onde <b>colinda</b>.con la huerta esta. Esa era una sola cerca desde all[a hasta aqu[i pero a lo que hicieron la el trabajo ese no ve que le picaron muy <b>cerquita</b>, se socavó claro. A esa le iban a hacer una pared como la que viene allá, la iban a hacer por ahí pa acá todo el rededor, el hombre sería que se murió por ahí  sería porque no volvió más nunca por ahí. </u>  
<u valor="E2" > ¿En serio, el dueño de eso no ha vuelto más?... </u>  
<u valor="I1" > .No ha vuelto más, .quién sabe, empezó muy <b>ufano</b>.y de repente dejó ese trabajo parao ahí </u>  
<u valor="E2" > ¿Y no ha venido más nadie? ... </u>  
<u valor="I1" > Nadie más, quién sabe qué le pasó, sería . </u>  
<u valor="E3" > .Y esto de la piedra también, el aprendizaje suyo fue viendo.. </u>  
<u valor="I1" > .Mjum, viendo también.. </u>  
<u valor="E1" > ¿Y lo de buscale la vuelta también ?... </u>  
<u valor="I1" > .Sí, con el maestro de esto fue <b>mano Flor</b> lo aprendí al lao de él , sí <b>mano Flor</b> yo estuve por allá ayudándole a hacer unos muros por allá .arriba, de eso fue que saca uno esas piedras así porque ese tenía muchas, dijo, <invcomm> vale más la fuerza, la la maña que la fuerza  </invcomm> . y es verdad,ahí está la cuestión esta de los enanos, ¿cómo se llama esto? el enano con sansón y la vaina que que le pudieron los enanos a Sansón tanta <b>juerza</b> que tenía y los enanos lo envainaron, ve. Que los enanitos se vieron de maña y la vaina e la maña  ve, en cambio con esto se trabaja es con maña, nada es con fuerza, sino con maña, se va buscando la manera   y buscale la vuelta y... </u>  
<u valor="I2" > .Aplicando también los conocimientos, la ciencia, el estudio. .Por lo menos esta piedra que a punta de mandarria es demasiao dura pa quebrala  o sí la parte uno pero se está mucho tiempo, ahora por medio de los sopletes, uno le pone un soplete y le deja qué se yo, una o dos horas el soplete en un solo puesto y que se ponga la piedra al rojo vivo, le vacái un poco de agua y eso la parte. También utilizaban caucho pero el caucho ya es muy contaminante, y candela, se quemaban los cauchos y <onomat > ¡pra! </onomat> se quebraban.  . </u>  
<u valor="I1" > .Sí el caucho es muy contaminante, demasíao contaminante, lamentablemente se utilizó mucho, se usó mucho el caucho pa partir piedra y ahora está los sopletes que no contamina absolutamente nada. Y se pueden poner donde sea sin problema. ¡No la contaminción! Un montón de cauchos quemándose una inmensa nube de  </u>  
<u valor="I2" > Aquí hubo mucha contaminación aquí y en Mérida .en el estado Mérida por los cauchos, las piedras acá en el páramo y  en los trapiches en San Juan, allá hubo mucha contaminación no ve que usaban los cauchos pa cocinar la panela hasta que se llegó el omento que hubo que tomar medidas allá la gente, yo estuve allá, yo estuve allá en San Juan y conversamos  con los mismos campesinos y ellos dijeron eso lo hace uno porque no sabemos, pero ya al saber uno ya uno busca la manera.   </u>  
<u valor="I1" > No ve que el mundo aquí vino Cristo  hace dos mil años, ya casi va a hacer dos mil años y nosotros tenemos apenas cincuenta años y ya tenemos casi la mitad. más de tres cuartas partes del mundo contaminao, y aquellos dos mil y tantos años, y ahorita en menos de cincuenta años ya tenemos una gran cantidad de contaminación pero fuerte, ahora qué será dentro de otros cincunta años más qué haremos. Es que uno se pone a ver qué hace que apenas que el río chama qué hace que  uno bebía agua ahí y se bañaba uno de muchachos pequeños de doce años, nos bañábamos nosotros en el río. Yo creo que no tiene veinticinco años que eso era agua pescaba la trucha arco iris y eso era   maravilla mano, ahora ni pa beber agua ni nada. Lástima la vaina, qué hará, veinte años atra´s salía uno por ahí de allí del puente hasta por aquí ya tenía cuarenta truchas. Eso era uy uno bajaba un <b>ratico</b> ahí como una calle y saba uno ten[ia comida como dicen pa un mes pero ahorita no. Y todos esos páramos, toda esa zona, uno iba pal páramo y traía la comida, ahorita uno anda medio páramo y   </u>  
<u valor="I2" > Si acaso en un kilómetro unas cinco <b>truchitas</b>. </u>  
<u valor="I1" > .Ese río producía, producía alevines, parían las truchas y ellos se criaban y cuando uno iba salían las <b>bichiticas</b> y uno agarraba y sembraba por las quebradas, y orita no consigue una <b>bichita </b>  de esas por ah[i, no no hay. Eso daba gusto en tiempo de verano cuando el río <b>mermaba</b> eso eran las nubes de <b>bichiticos</b> que habían y hace como veinte años que se ve una truchita por ahí en ese río. Es que la contaminación, tanto los insecticidas como las vainas que le echas a las casas, los detergentes las fueron matando.  </u>  
<u valor="E1" > ¿Qué fu lo primero que vieron que los incentivó a no bañarse más en el río ?. </u>  
<u valor="I1" > Por las por las cuestiones de las cloacas, las aguas servidas, que han caido demasiao de viene desde arríba desde la  por lao y lao, del Cóndor pa abajopor lao y lao pal río ese qué más, Mucubají, eso fue lo que pasó manó la vaina, se empezó a notar la cuestión y no eso sí le veo yo como dicen eso sí le veo yo una cuestión fuerte como dicen referente a eso de la contaminación de las aguas, las cloacas y todo eso, ¿y qué se puede hacer, ah? Eso ya no tiene vuelta atrás mano.  </u>  
<u valor="E2" > No sí,  lo más difícil de todo es que la gente cambie.  </u>  
<u valor="I1" > Yo pa mi concepto tengo una cuestión. Dicen que no sí purificará pero a medida que se van pasando los años se va contaminando más y más y llega un momento en que yá como dicen el corazón, el mar es como el corazón de uno ah, siempre impulsa sangre pa todos laos también pa los pies pa  brazos pa la cabeza pa donde sea, y el mar igual todo eso que hay que cuidar y que conservar allá arriba se pero onde la la no la vienen a cargar ahí la cargan es abajo y qué traen de  por allá  todos esos río qué traen ahí vienen y la sueltan en la cabecera .de los ríos en la cabecera de la naciente y de ahí pa onde agarramos, eso es lo que yo me pongo a pensar, porque si uno cuidara allá arriba y las nieblas y vienen y cargaran allí uno diría no  allá no está contaminao vamo a cargar allá pero esos vienen de abajo vienen de allá quié sabe de qué lao cargan ah, y todo lo que <b>trayen</b>, ¡y lo descargan en las cabeceras de los ri en las cabeceras de las de las de las nacientes, las lagunas por ahí !  Después esa agua baja, pa ónde baja, ah, ve, eso eslo que yo mido </u>  
<u valor="E2" > Usted acaba de describir un fenómeno que llaman lluvia-acida, eso es lo que hace la lluvia ácida los sitios donde están los  las refinerías las industrias luego descarga la lluvia en ciertos sitios donde daña la vegetación o daña lo que usted acaba de describir ... </u>  
<u valor="I1" > .Eso es lo que yo pienso, orita no será mucho peor dentro de unos años .quince o veinte años más atrás... Mjum... Vamos pa allá . Vengan por aquí. ¡Ay! </u>  



<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	
Comentario

AH12MX01033	yurmari	2016-03-08	Marcado +Etiquetado	finalizado.

</versiones>

</doc>