<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Magia y Religión">
<file ID="AM13AP02022" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="987978 " CREATED="2014-05-17" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:02:03 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Vega de Aracay Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Perpetuo Camacho. 93 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="I1" > Se le reza a las ánimas se se le reza a todos los santos</u>  
<u valor="E" > Ya, está bien. Está muy bonito </u>
<u valor="1" > Sí porque aquí se le reza a las ánimas, se le reza el credo a las ánimas. Se reza por las recién enterradas y si por penas graves ha llegado a la presencia del Señor, el Señor se valga de <b>pasencia</b> y le de el perdón y lo lleve a descansar y a gozar a la gloria eterna amén. Se lo pedimos señor y que brille para ellos la luz perpetua. Creo en Dios padre todopoderoso creador de Dios y de la tierra, creo en Jesucristo su único hijo que fue concebido por obra y gracia del Espíritu Santo, nació de Santa María Virgen y padeció bajo el poder de Poncio Pilato, fue crucificado, muerto y sepultado, descendió a los infiernos y está sentado y creo que de allá ha de venir a buscar entre los vivos y los muertos. Creo en la santa iglesia católica, la comunión de los santos, el perdón de los <b>pecaos</b>, la reducción de la carne y la vida penudable para que nunca se acabe pa siempre jamás            </u>
<u valor="E" > Amén. ¿Usted va todos los domingo a misa?</u>
<u valor="I1" > A claro. Yo cuando puedo ir voy.Es que yo estoy muy enfermo. Ya los años me <b>pisotiaron</b>. Yo con <b>noventitrés</b> años que estoy pisando mas bien no demuestro la edad, la edad que tengo que ya ya me me debiera reclutar Dios <comentario valor="risas">[risas]</comentario>   </u>
<u valor="E" > Bueno, eso es cuando él lo decida ¿no? </u>
<u valor="I1" > </u>
<u valor="E" > Que eso es cuando él decida </u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AM13AP02022- yurmari-	2014-05-17	Marcado transcripción completa.

</versiones>

</doc>