<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Magia y Religión">
<file ID="AM13PL02010" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="1643998" CREATED="2014-03-01" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:06:41 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Pueblo Llano municipio Pueblo Llano </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Estanislao Paredes Paredes. Persona de 90 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="I1" > Y hoy, hoy la juventud vive, ta gozando, hoy ganan bien y están <b>hastiaos</b>, antes <prosodia valor="up"><b>naiden</b> se envenenaba</prosodia> </u>

<u valor="E" > Si. Aquí se envenenan mucho ¿verdad?</u>

<u valor="I1" > No pues, casi, casi cada cada vez se echan un trago e veneno</u>
<u valor="E" > Ya eso es como una costumbre aquíya este, así como otras costumbres que hay, envenenase es como otra costumbre</u>
<u valor="I1" > Eso es, se <b>hastean</b> de nada. Antes no se <b>hastiaba naiden</b>, <b>nadien</b> se echaba a ahogar, <b>nadien</b> se <b>horcaba</b></u>   
<u valor="E" > Y ¿qué hacían para entretenerse? ¿Qué costumbren tenían? <overlap valor="I1" > ¿Pa entretenese uno? </overlap> Sí, pa divertise pue, ¿qué fiestas? o ¿qué hacían? <overlap valor="I1" > Bueno en tiempos de...nada</overlap> ¿No salían? ¿Iban a la iglesia nada más o qué? </u>
<u valor="I1" > A la iglesia, eso sí, todo el mundo era católico, to el mundo, no es como <b>orita</b> que se salen de la religión pa <b>metese</b> a otra religión y la religión cristiana no es un <b>partio</b> político pa <b>estase</b> saliendo. El que es católico debe morir católico,  mis padres fueron católicos y yo soy católico y mi hijos todos son católicos; y hay cuatro de las hijas que soon <b>catequistas</b></u> 

<def typ="1"><u valor="E" > Ajá. ¿Qué es ser<b>catequista</b> </u>
<u valor="I1" > Pues <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>enseñar a, a rezar y a a a la juventud, a los muchachos que tengan unos unos diez años, seis años, siete años</rdefiniens></u></def>
<u valor="E" > Ya. Y ¿qué fiestas de de de la religión católica había?</u>

<def typ="1"> <u valor="I1" > La fiesta de <b>La Locaina </b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>en como <b>pongámole</b> ahora el el veinticuatro hay, hay un grupo <overlap valor="E" > ¿El veinticuatro de qué?</overlap> El de Noche Buena. <overlap valor="E" >  Ah, el veinticuatro de diciembre </overlap> El veinticuatro e diciembre hay la fiesta de, de <b>La Locaina </b> que va a la iglesia y <b>deáhi</b> siguen toda la semana hasta el día de, hasta el día de año nuevo y el dos de enero y el tres de enero, el tres de enero sí se termina la fiesta.</rdefiniens> Eso es. Y lo, la la fiesta e <b>San Benito</b> </u>
<u valor="E" > Y ¿qué hacen en esas fiestas? </u> 
<u valor="I1" > Ah <b>puesn</b> tocar y echar pólvora. Eso es.</u></def> 
<u valor="E" > Ajá. Y ¿quién lo hace?</u>
<u valor="I1" >Yo voy a <b>explicale</b> cómo fue la fiestad cómo de onde dependió la fiesta de <b>La Locaina</b></u> 

<u valor="E" > Ajá</u>
<u valor="I1" > Ya le voy a explicar. La fiesta e <b>La Locaina</b> que, que me lo dijo una señora que se llama Gricelda, yo tenía el librito ese. Mmm, la fiesta e <b>La Locaina</b> dependió <b>desnde</b> que, <b>desnde</b> que se terminó la la la esclavitud, desde Simón Bolívar cuando acabó la esclavitud. Cuando, cuando la, un señor que se llamaba Napoleón Linares, y tenía la señora que se llamaba Margarita, y una sola hija, estaba en el <b>librito</b> que yo tenía, ajá se llamaba Chufinga, era una sola hija que tenían. <b>Astonce</b>, ellos eran esclavos y cuando se aburría un amo el trabajo con ellas tres se lo vendían a otro, otro amo del trabajo, a otro cacique, y se aburría el otro cacique con ellos y se lo vendían a otro. Y cuando ya hubo la libertad que se terminó la esclavitud vino la fiesta de San José, <b>astonce</b> sacaron sacaron la fiesta que llamamos ahorita <b>La Locaina</b>  del Niño Jesús. De ahí dependió. Y ellos se, cuando, de la alegría sacaron esa fiesta, hicieron maracas, tambores y cornetas, hace, lo que hace que Simón Bolívar terminó la esclavitud, eso hace lo que que está la fiesta de San José, aquí en Pueblo Llano</u>             

<u valor="E" > ¡Bastante tiempo¡ <overlap valor="I1" >Eso es</overlap> ¿Y lo de San Isidro?</u>
<u valor="I1" > Eh, lo de de San Isidro, lo de San Isidro sí jue después, sacaron la fiesta e San Isidro, una yunta e bueyes, aquí se llena la plaza de <b>bueyeses </b>  el día e la fiesta e San Isidro. Es una fiesta muy bonita. Lo mismo que la Fiesta e San Jerónimo en Santo Domingo, eh es, ese era otro cacique, que llamaban Jerónimo, y <b>estonce</b>   cuando hubo, eh, que se terminó la esclavitud también sacó la fiesta de San Jerónimo, en Santo Domingo, de áhi dependió to esas dos fiestas y de áhi venían a la fiesta aquí y de aquí iban a la fiesta allá,  todavía van. Sí, ya le digo. Esas eran unas fiestas muy buennas, y decentes, todo el mundo respeta</u>     

<u valor="E" > ¿Y qué otras fiestas hacían?</u>

<u valor="I1" > Aquí la, la fiesta e la Santísima Trinidad, eso es</u>
<u valor="E" > Mmm. Ajá, eso es interesante porque aquí eso es muy popular verdad eso de la Santísima Trinidad, porque hay una iglesia y todo ¿no?</u> 
<u valor="I1" > Sí,la iglesia, está recien, recien arreglada está. Eso duró mucho porque el Alcalde, no no  no, no sirvió pa nada.</u>

<u valor="E" > Jum. Y ¿qué hacen en la fiesta de la Santísima Trinidad?</u>

<u valor="I1" > A veces a la Santísima Trinidad viene la mis Locaina y y hacen la <b>procesión</b> por to el pueblo</u>
<u valor="E" > ¿Qué es una <b>procesión</b> señor?</u>
<u valor="I1" > <def typ="1"><b>La procesión</b> <defcopvb lemma ="Ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>bastante gente con, con, con música y todo y dan la vuela por por por to el rededor del pueblo</rdefiniens></def></u> 

<u valor="E" > Ya</u>

<u valor="I1" > Eso es lo mismo que la Semana Santa,la Semana Santa con el Sepulcro y lo ponen allá en la capilla que, que está recién organizada, eso es todo </u>  



<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AM13PL02010		yurmari	2014-01-03	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>

</doc>