<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Magia y Religión">
<file ID="AM13AP02021" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="12662218 " CREATED="2014-07-16" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:26:22 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Vega de Aracay Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Perpetuo Camacho. 93 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="I1" > Y como uno es católico y romano, católico y romano <b>antonce</b> vienen los evangélicos a que uno les de el el el cambio de Cristo pa ser evangélico, y <b>antonje</b> hablamos todo lo que estamos hablando; <b>antonje</b> le digo yo, yo con <b>bustedes</b> no me meto, yo soy católico romano hasta la hora e mi muerte. Cuando Jesús disponga de yo él sabrá cómo va a <b>tratáme</b>, y entonce pues, después que ya discutan les digo, Dios nos tiró a esta tierra, él sabrá cómo nos va a hacer el arreglo, no haciendo compromisos usted aquí usted va derecho a la gloria porque no está condenada con ningún negocio de esos, que la única que tenemos que cuidar es la católica y romana que esa fue, lo que él predicó eso lo dejó escrito en una tabla de estas, y <b>antonce</b> por qué vamos a <b>cabiála</b>. Es que Dios es el que manda y Dios lo dejó todo escrito </u>
<u valor="E" > ¿Y cómo es la Iglesia Católica? ¿Cómo es la religión? </u>
<u valor="I1" > Pues la Santa Iglesia Católica, onde dicen los Padres misa, esa es la propia de nosotros, to los otros son negocios que tienen, de los evangélicos. Y <b>antonje</b> hablamos y discutimos aquí y <b>antonje</b> se van bueno, Dios lo tiró a usted aquí a esta tierra y aquí él sabrá cómo le va a hacer a usted su perdón, no tenga usted negocios no tiene no tiene ni una idea mala, va con su católico. Así es doña que le digo yo a usted que que ser uno católico romano es lo que vale.      </u>
<u valor="E" > ¿Se va a sentar? </u>
<u valor="I1" > No, ya ya ya estamos listos, ¿qué era lo que usted deseaba?  </u>
<u valor="E" > Mire, cuénteme una cosa, este ¿cómo era antes cuando la gente se casaba? </u>
<u valor="I1" > Pues igual, el mundo si no ha cambiao, de los matrimonios no han cambiao, a usted la llevan a la iglesia con el hombre y el padre los casa, así es todo y así es en el mundo entero</u>
<u valor="E" > ¿Y la crianza de los hijos, de antes a ahora? </u>
<u valor="I1" > La crinza e los hijos pues, to estos hijos hombres. ¿Sabe cuántos hijos tengo yo? hijas y hijos: trece. Y como ve este muchacho, to esto de aquí pa abajo, to este caserío es de ellos, de que compré to este terreno pa crialos  </u>
<u valor="E" > Gracias a Dios. Mire y esas oraciones que usted reza ¿cómo son? </u>
<u valor="I1" > Vamos pa, vamos pa que vea como tengo a Cristo, porque yo estoy yo ando con Cristo compa, lo que tiene es que los años ya me está <inintel>...</inintel> </u>
<u valor="E" > Pero está muy fuerte, está más fuerte que o </u>
<u valor="I1" > Esta verga aquí es sagrada, ahora va a ver usted cosas lindas aquí porque no es que, déjeme quitar este aparato <comentario valor="mueve objetos"> [mueve objetos] </comentario>  Pase Doña y se sienta allá, ahí en esa silleta. Puebe a ver cómo está usted, aquí tiene usted su espejo </u>
<u valor="E" > ¡Anda tú! </u>
<u valor="I1" > A ver cómo anda usted. ¡Aquí está Cristo mire! Pálpelo pa que lo vea.  </u>
<u valor="E" > ¿Y eso lo grabó usted? </u>
<u valor="I1" > No, estaba grabao eso es aparecío. Ahí hay santos por to esa Piedra, aparecidos. Esto es muy sagrao aquí. Aquí se fija usted está el ojo, la nariz, la boca. Fíjese por el ojo, esta es la nariz, la boca la tiene aquí, pálpelo pa que vea.    </u>
<u valor="E" > Ah sí, aquí está el ojo, la boca,  Sí tiene razón </u>
<u valor="I1" > Sí lo palpó, ese es el Santo Cristo. Aquí el que es convertío ve a ese Cristo al leguas, y el que no, el que está mal, ese no lo distingue. Y aquí está Cristo, y por aquí está un, este respaldo que se ve aquí, aquí está mire la cara, esa es una cara agachada purificando otro santo. Allá está la Virgen del Perpetuo Socorro mire, allá está el <b>niñito sentao</b>, allá está la Virgen de Allí está la Mano Poderosa y allá está marcos de León que se apareció aquí onde los judíos mataron a Cristo, fíjese usted la puñalada</u>
<u valor="E" > Mmm, sí. San Marcos de León es ese </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">Esa <b>oración</b> dice así mire <defop valor="dos puntos">:</defop> <b>Oración de Marcos de León</b> <rdefiniens> que amanzaste la draga y el dragón, amansaste los toros bravos, amansaste los toros  bravos que venían del monte, <b>amansáme</b> mis enemigos fervorosos que vengan alante de mí sin necesidad de malos pies como se arrodilló Cristo alante de Pilatos, que con suavidad infinita tuvo sus buenos tratos. Déjalos si son incrédulos que pasen a otras naciones que ya vendrán símbolo de la verdad y murmuran de los rumores de mi fuente cristalina, hacéles Señor venir omnipotente a tomar en mi fuente de agua natural, del agua el abundar</rdefiniens></def> </u>
<u valor="E" > Ya, Señor Perpetuo ¿y esas oraciones son suyas? ¿Usted las saca? </u>
<u valor="I1" > No, es que esas me las da Cristo. Mire aquí hay oraciones para que usted pregunte que todas se las puedo rezar. Y es muy sagrado esto. ¡A guaite como está esa ca y piedras tiene! Y esa está cubierta e santos to esa Piedra </u>
<u valor="E" > ¿Y usted me permite sacarle una foto a eso? </u>
<u valor="I1" > Cómo no puede, y saca usted la <b>estuata</b> de Cristo. Y <b>antonce</b> pues, esto es muy sagrado mire </u>
<u valor="I1" > Sabe que yo me llamo Yurmari Del Rosario </u>
<u valor="I1" > Esto es muy sagrado, para que usted se vaya bien. Aquí usted dice compa perpetuo vengo a que me haga un <b>conjuro</b> y yo le paso una oración y queda curao, queda sano, yo no le cobro a nadien nada pero lo que yo agradezco es la visita e Cristo. Porque el que viene a la casa de Cristo, Yo estaré tan devoto mire cuando el Santo Cristo vino a acompañame aquí y ahí lo tiene usted retrato se reza esa oración. Usted quiere una oración de aquella Virgen,     </u>
<u valor="E" > Ajá de la del Rosario, esa es la del Rosario, yo soy Yurmari Del Rosario </u>
<u valor="I1" > ¿Usted la sabe? </u>
<u valor="E" > No, pero yo soy Del Rosario por esa Virgen </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">La del Rosario es aquella Virgen, dice<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens> Virgen Santa Del Rosario de la Higuera, brindáme tu bendición, de <b>sencillla</b> pobre esclava muéstrate tu imagen <b>bellla</b>, hoy como celestial <b>estrellla</b> en pobrecito brillaba y donde el alma te alaba con fervorosa oración. De <b>jubílo</b> y alegría hundióse nuestro suelo, hoy cuano bajarte del cielo resplandeciendo María y el páramo recibía tu primera bendición. Aves, fuentes y trigales, nevados y vendavales, cuánto alumbra el sol ardiente bajo tu imagen sonriente entonaron tu canción. Desde entonces a tu santuario cruzaron ásperos caminos, acuden los peregrinos y el coposto numerario, visitando tu rosario es fuente de bendición, acoges madre de amor asuaviza el corazón de toda humana criatura el enfermo tribulado, el pecador compugido, todo pecho adolorido te clama con emoción; Virgen santa del Rosario, brindános tu bendición, nosotros la recibimos que sea en el nombre del padre, del hijo y del espíritu santo, amén</rdefiniens></def></u>
<u valor="E" >  ¡Qué bonito! ¡Qué bonita y poderosa!</u>
<u valor="I1" > Ah, eso es muy poderoso, esa es la Virgen de la Higuera. La la Virgen de la Higuera es esta, aquella es la Virgen de Durí  </u>
<u valor="E" > Ajá esta es la de Durí, ¿cuál es la de la Higuera?</u>
<u valor="I1" > Aquella es la Virgen de Durí </u>
<u valor="E" > ¿Y la de la Higuera? </u>
<u valor="I1" > Esta Virgen que está aquí, esta que está allí de azul. Esta es la Virgen de Coromoto </u>
<u valor="E" > Ah ya, ok.  Se celebra el siete de octubre, ya </u>
<u valor="I1" > Pues ahí tiene usted un altar vestido lindo, ahí <b>jalla</b> usted un santo, esto es muy sagrado aquí </u>
<u valor="E" > ¿Y quién lo enseñó a usted a rezar, sus padres? </u>
<u valor="I1" > Yo, yo rezo oraciones, pongamos usted me pide que le rece otra oración pa usted oíle, yo tengo oraciones muchas oraciones, es que me las pone Cristo  en la cabeza porque yo no sé leer,yo no no estudio libros sino que me las pone Jesús, yo soy muy sagrado </u>
<def typ=""><u valor="E" > Y ¿usted hace oraciones pa las cosechas? Por ejemplo </u>
<u valor="I1" > Todo, todo, pa todo<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>le pide uno a San Isidro Labrador</rdefiniens>. Aquí hay muchas oraciones </u></def>


<u valor="E" > Mire Señor Perpetuo, y ¿de dónde sacó usted esa piedra? </u>
<u valor="I1" > Pues es piedra estaba con este, ese era un <b>piedrón</b> muy grande, y este muchacho que está aquí que es hijo mío, arracando papas se le apareció la Santa Cruz, y Conchito que era yerno se le apareció la Santa Cruz, después se ha ido reflejando y reflejando y ahí está el Cristo completo, hasta la gota de sangre. Y aquí está Marcos de León que aquí está la <b>puñaleta</b> con que los judíos mataron a Cristo, la lanza, ahí está todo <b>pintao</b> Así es que no tenemos más que <b>preguntále</b> de oraciones, hay por miles de oraciones en la cabeza </u>
<u valor="E" > Y usted no las ha grabado para que los hijos suyos las tengan después, sus oraciones </u>
<u valor="I1" > Mire, la gente de hoy es incrédula, está muy incrédula, uno le va a enseñar a un hijo, no eso no,nada. Así es doña que aquí tiene usted todo lo que usted quiera. ¿De onde viene usted doña? </u>
<u valor="E" > De Mérida </u>
<u valor="I1" > Ah de Mérida. Y el Padre de Las Piedras fue el que le dijo </u>
<u valor="E" > Que usted tenía mucho conocimiento y que me podía ayudar </u>
<u valor="I1" > Pues ahí está ayudada, le hice el conjuro a usted.  </u>
<u valor="E" > Mire y antes la gente aquí ¿cultivaban trigo? </u>
<u valor="I1" > Mucho, era lo que cosechaba la gente, arvejas y todo. Hoy es puras hortalizas </u>
<u valor="E" > ¿Y pa vestise cómo hacía la gente?</u>
<u valor="I1" > No pues no faltaba el <inintel>...</inintel> </u>
<u valor="E" > ¿Y dónde compraban? </u>
<u valor="I1" > En los pueblos, como de antes había los pueblos también </u>
<u valor="E" > Y de tomar, ¿qué bebía la gente? </u>
<u valor="I1" > Café, café, café de ese que había allá en el patio. Bebíamos pal puro y pal almuerzo, pa la comía también hacían café.  </u>
<u valor="E" > ¿Cómo así la comida? </u>
<u valor="I1" > Pues la comida es la que cocinan. las comidas son las que se cocinan </u>
<u valor="E" > ¿Y a qué hora se levantaba la gente antes?  </u>
<u valor="I1" > A veces de madrugada a ver qué se le hacía y aveces, a veces dormía </u>
<u valor="E" > Ya, ya. ¿Y por esta zona hacían miche? ¿Aguardiente hacían aquí?  </u>
<u valor="I1" > ¡Ah carajo! por aquí había muchos trapiches </u>
<u valor="E" > ¿Y cómo hacían el miche?</u>
<u valor="I1" > En un cocimiento el miche. </u>
<u valor="E" > ¿Y lo usaban nada más pa tomáselo o también como medicina? </u>
<u valor="I1" > Pues no ve el montón de <b>rascaos</b> que andan ponde quiera </u>
<u valor="E" > ¿Y <b>el chimó</b>? ¿Con qué lo hacen? </u>
<u valor="I1" ><def typ="1"> <b>El chimó</b><defop valor="dos puntos">:</defop> lo hacen también, ollones, <rdefiniens>de de de tabaco, de tabaco hacen <b>el chimó</b></rdefiniens></def>  </u>
<u valor="E" > ¿Y la chicha? </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"><b>La chicha</b><defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>la hacían con maíz negro, y hacían en ollones y le echaban el dulce y hacían <b>la chicha</b></rdefiniens></def> </u>
<u valor="E" > Y una pregunta, ¿a ustedes les crecía mucho el cabello a los hombres? ¿El pelo, con qué se lo cortaban? </u>
<u valor="I1" > Ah pues pa eso nunca ha faltao el remedio, con las tijeras, con las tijeras </u>
<u valor="E" > ¿Y cuando la gente se enfermaba?  </u>
<u valor="I1" > La gente enfermada a fuerza e plantas se curaban y no habián estas enfermedades que hay hoy, hoy to el mundo está enfermo   </u>
<u valor="E" > ¿Y como qué plantas?  </u>
<u valor="I1" > Plantas de la que usted quiera ponele  </u>
<u valor="E" > Si por ejemplo yo tenía parásito, ¿qué me daban?  </u>
<u valor="I1" > Aquí hay una planta que es, que poallí hay una mata, que se llama yerba santa y la cocinaban y le daban un jarro de guarapo de esa vaina y las lombrices se le quitaban a la gente </u>
<u valor="E" > y pal <b>mal de ojo</b>  </u>
<u valor="I1" > Pal mal de ojo eso sí no sé yo  </u>
<u valor="E" > Y aquí cómo hacían las mujeres pa parir? 'Cómo hizo su esposa pa parir trece muchachos? ¿Se la llevaba pal hospital o cómo? </u>
<u valor="I1" > No pues, sacudiédolos <comentario valor="risas">[risas]</comentario>, sacudiéndola pa una parte y otra pa que largue el chino  </u>
<u valor="E" > ¿Pero no había <b>parteras</b>?  </u>
<u valor="I1" > Ah, no pues a esa la agarraban de los brazos así pa que aflojara el chino onde estaba entre el centro de la madre </u>
<u valor="E" > Ah pero había <b>parteras</b>  </u>
<u valor="I1" > Había <b>parteras</b> sí.  </u>
<u valor="E" > Y usted ¿no entraba a los partos?  </u>
<u valor="I1" > Ah yo sacudí hasta mi mujer, cuando se vía muy sufría la sentaba y cuando bajaba abajo, ¡cuidao! <comentario valor="risas">[risas]</comentario>. ¡No ve que uno sabe todo compa! Bendito sea Dios </u>
<u valor="E" > Claro, claro. Y pa la y ¿había médicos?   </u>
<u valor="I1" > Desde antes no han faltao. De antes, hoy es hoy es eso es donde quiera, pero hoy las plantas no ayudan a nada, las plantas perdieron la fuerza. Porque de antes tomaba usted un jarabe pa la enfermedad que usted siente y y se curaba, hoy no. Se cansa una botica de gastar plata usted y usted enfermo   </u>
<def typ="1"><u valor="E" > ¿Y qué es una botica?  </u>
<u valor="I1" > Pues una botica<defop valor="dos puntos">: </defop> <rdefiniens>de onde hay los remedios, los frascos y eso</rdefiniens>  </u></def>
<u valor="E" > Y señor Perpetuo, y ¿esa era su casa?  </u>
<u valor="I1" > Ahí crié yo a toa mi familia en esa <b>casita</b> vieja  </u>
<u valor="E" > ¿Y cómo hizo usted esa casa?  </u>
<u valor="I1" > Pues con palos ¿no ve? Venga pa que vea. Esa casa era la casa paterna mía, con esas piezas y con todo esto mire. Como aquí era una casa de comercio de siembra de <b>carotas, máiz</b>, se hacían y aquí hacía yo esta <b>troja</b>, esas <b>trojas</b> que ve usted allí pa echar to esa pila e <b>máiz</b> que había. Hoy es pura hortaliza lo que siembran aquí    </u>
<u valor="E" > Mmm, ya. Y ¿cómo hacían pal baño? </u>
<u valor="I1" > A los ríos, porque no era como hoy que tiene uno que tener los baños entre la casa. Pa bañase uno en las aguas corrientes y pa orinar y eso cogía uno las huertas, hoy ha cambiao mucho el mundo compa, hoy está muy cambiao el mundo. Hoy es pura fantasía </u>
<u valor="E" > Y antes, cuando la gente se enfermaba de los ojos   </u>
<u valor="I1" > Mire eso no ha faltao, aquí lo que hacen los doctores es dejar ciega a la gente  </u>
<u valor="E" > Mire ¿y las fiestas de los santos? </u>
<u valor="I1" > Pues no ve que to esa vaina, <def typ="1">en estos días hicimos una fiesta aquí muy grande de la Virgen del Rosario<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>bailar y tomar y comer</rdefiniens></def>  </u>
<u valor="E" > Antes ¿Qué música había? ¿Qué instrumentos tocaban?  </u>
<u valor="I1" > Ah pues violines y bandolas, to esa vaina. Eso era otro mundo. Ahorita eso es pura fantasía. Hoy lo que hay es puro, gente muy grosera   </u>
<u valor="E" > Y sus papás con usted, eran muy muy </u>
<u valor="I1" > Ah no, eso era un santo, eso era un santo papá, un santo. Nos contemplaba mucho, hasta que nos formamos, hasta que lo dejamos solo, po allá se casó uno y se fue con su mujer y los <b>viejitos</b> como ya muy viejos, se murieron y áhi se enterraron. Figure que mi papá tiene <b>setenticinco</b> años de muerto </u>
<u valor="E" > ¿Y dónde lo enterraron?  </u>
<u valor="I1" > Allá en Las Piedras en el campo santo  </u>
<u valor="E" > ¿Siempre ha habido iglesias aquí?  </u>
<u valor="I1" > Siempre, sí. To la vida, desde el mundo viejo.  </u>
<u valor="E" > Ya. Mire, y espantos, cuentos de esos que la gente que echa </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">De antes salía por aquí,  De antes salía por aquí, bajaba <b>La Llorona</b>, la que llaman <b>La Llorona</b>, un espanto<defop valor="2">:</defop> <rdefiniens> una mujer con el chino cargao po el espinazo; no ve que mató el hijo con una piedra porque le pidió agua, y esa espantaba esos páramos, Ella vive es en la montaña extensa y a veces pasa llorando, pega un llorío pongamos en Aracay y esto tiembla la tierra, un espanto, era un espanto</rdefiniens>   </def>  </u>
<u valor="E" > Era el único espanto  </u>
<u valor="I1" >  <def typ="1">Y también aquí había uno que ese no volviero, lo que laman <b>la barbacoa</b>. <b>La barbacoa</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">era</defcopvb> <rdefiniens>así mire, bajaba el muerto en el cajón, como se usaba aquí pa llevalo al entierro, bajaba <b>la barbacoa</b> como con trescientas velas prendías por este camino abajo, y como de antes <b>íbanos a juir</b> pa que no nos llevaran pal servicio, <b>antonce estábanos</b> arriba e la casa en unos rollos, durmiendo en unos rollos esquivando de que no nos llevaran, habían gentes que lo buscaban a uno pa mandalo pal servicio, y antonce vimos bajar <b>la barbacoa</b> de Aracay pa abajo, salió de la quebrada e la cuchilla que llamaban y traía, traía esa <b>barbacoa</b> más de trescientas personas, por un lao y otro de velas y el cajón que hacía <onomat> ri ri</onomat>  y nosotros mirando en el cerro, y los perros se daban contra el suelo, los los los animales berreaban del espanto, esa es <b>la barbacoa</b>  </rdefiniens></def>  </u>
<u valor="E" > ¿Y usted no se asustaba?  </u>
<u valor="I1" > Pues mucho, <b>la barbacoa</b> y perros aullando, animales hincándose, y <b>nojotros po allá en ejos</b> rollos. Pues no nos vinieron a llevar    </u>
<u valor="E" > ¿Y qué hacía uno cuando lo espantaban? ¿Qué tenía que hacer, rezar o qué? </u>
<u valor="I1" > No, eso no lo espantaban a uno que el que lo espanta un muerto lo pone en el suelo.    </u>
<u valor="E" > Se muere, mmm. Mire y eso, antes que pa cruzar los ríos uno tenía que ponese... por lo de los encantos y eso, ¿cómo era?   </u>
<u valor="I1" > Pues iba a a a las corrientes a bañase, al río a bañase. Así es que ya hablamos mucho  </u>
<u valor="E" > Sí, muchas gracias señor Perpetuo, es un pplacer conocer una persona así de sabia como usted  </u>
<u valor="I1" > No pues yo no sé nada </u>
<u valor="E" > Sí sabe mucho. </u>






<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AM13AP02021- yurmari-	2014-07-16	Marcado transcripción completa.

</versiones>

</doc>