<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejido">
<file ID="AT12MX01026" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="15431724" CREATED="2013-09-29" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:08:02 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="06">
<name type="entrevistador" id="E1"> entrevistador no identificado </name>
<name type="entrevistador" id="E2"> entrevistador no identificado </name>
<name type="entrevistador" id="E3"> entrevistador no identificado </name>
<name type="entrevistador" id="E4"> entrevistador no identificado </name>
<name type="informante" id="I1"> Catalina Aldana de Parra </name>
<name type="informante" id="I2"> informante no identificado </name>
</group> 
</cesHeader>

<u valor="I1" > ¡Claro que sí! Todos. Pues ellos no, a esas cosas como lo del tejido um um <overlap valor="I2" > ¿ninguna? </overlap>  nadie <b>mirá</b> <overlap valor="I2" > ¿ Nayibe no?</overlap> <paraverb valor="alarg">No</paraverb></u>
<u valor="E1" > y será por qué, ¿porque da mucho trabajo? </u>
<u valor="I1" > No, sino que ellas no, no hicieron empeño de, de aprender a esas cosas, y ven el, vieron el trabajo que es eso ¿ve? <overlap valor="E" >  Ajá y cómo era, qué era  todo eso que usted hacía, cómo era desde la chiva ¿cómo era? </overlap>  Ah no, pues, tuve una oveja ¿no?, última, la última que tuve, me la trajeron me la, me la trajo un muchacho de, un hijo mío del Águila. Parió la, la oveja y se murió, y quedó la <b>chivitica chirriquitica</b>, la trajo <b>pacá</b>, le dábamos tetero y hasta que estuvo grande ya muy grosera se ponen, ¡ole! y a las séis de la mañana casi me tumbaba la puerta pidiendo el tetero, hasta que la dejé por allá que ya no le dí más tetero. Ajá. la <b>tusé </b> la, delante de ellos le hacía yo todo eso.   La <b>tusé </b>, la, la lavé lana,la arreglé yo misma y ¡cuántas medias no hice! Guantes, medias, gorras</u>  

<u valor="E2" > Ajá, pero eso estamos hablando de hace ¿cuánto tiempo más o menos?</u> 

<u valor="I1" > Estamos hablando como de <prosodia valor="pause">...</prosodia> ¿Cuántos años atrás? como de treinta años atrás que yo hacía todo eso</u> 

 <def typ="1"> <u valor="E1" >  Y se lava esa lana ¿con agua? </u>
  <u valor="I1" > ¡Con agua caliente <defop valor="dos puntos"> : </defop>   <rdefiniens>eso se pone a hervir! </rdefiniens></u> 
  <u valor="E1" > <rdefiniens> Ah se hierve</rdefiniens> </u> 
  <u valor="I1" > <rdefiniens>¡Claro! <b>pa</b> que le salga el suciero </rdefiniens>  Después hay que <b>echala</b> en un <b>manare</b> entre el agua el <b>manare</b> y hacer así mire</u> </def>

  <def typ="4"> <u valor="E3" > ¿Qué es eso de <b>manare</b>?</u> 
  <u  valor="I1" > <b>Manare</b>  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> un <b>canasto antonce </b></u> 
   <u  valor="E1" > <examkr valor="como">Como</examkr> una cesta</u></def>

  <def typ="1"><u  valor="I1" > Eso una cesta, <b>canasto</b>, cesta y <b>manare</b> es igual. Ah, se pone entre el agua y va uno <b>espellejándola</b> así mire pa que le salga sucio. Después se pone a secar  Y <b>deáhi</b> si se pone uno a hacela así <b>pa</b> a ponela como algodón, <ldefiniens> y <b>deáhi</b> sí tiene uno que agarrar con el <b>huso</b>, dele y dele y dele hasta que saca la hebra, </ldefiniens>  y <b>deáhi</b> sí teja </u>
 <u valor="E3"> <mkr>O sea</mkr>, usted la    <b>hilaba </b></u></def>
<u  valor="I1" >Todo, todo, yo le hacía todo </u>
<u valor="E3"> Y ¿tejía con telares? </u>
<u valor="I1" > No, con agujas, las medias con cinco agujas, con, no, yo las tejía, las tejía con tres. Todavía tejer tejo, pero, hacer esas otras cosas no </u> 

<u valor="E1" > Ajá, y esas ovejas, usted <b>quesque</b> se las trajeron del Águila, esa que quedó chiquita que la mamá se le murió. Y ¿dónde más criaban así esas ovejas?</u>

<u valor="I1" > Ah. <b>poaquí, poaquí</b> arriba hay un señor que tiene bastantes ¿verdad? <overlap valor="I2" > Eh, Benjamín, <b>orita</b> vamos <b>pallá</b> </overlap> ¡<b>Pala</b> allá sí tienen! Pero ahora casi no, na, ni nisiquiera buscan la lana. Yo ya no tengo ovejas ya, porque tenía dos y me fui a <b>velas poaquí</b> abajo y <b>me vi bajitica</b> que me <b>sumbaran pal</b> río y dije ¡no! yo no quiero más ovejas. Tengo dos vacas porque están los muchachos ahí y las ven, y yo no. Mjum </u> 

<u valor="E1" > Ajá, y esa, eso ¿no lo teñían como, no lo pintaban de ningún color? </u>

<u valor="I1" > No. No sí se pintan pero yo no hice eso. Porque las otras personas me decían a mí, que se pintaba, después que estaba hilada se hacen madejas y se pintan yo no sé con qué <overlap valor="E4" > Ah, nunca, nunca utilizó...</overlap> Nunca, yo nunca las pinté. Las hacía así, <b>juera</b> negra, o <b>juera</b> blanca </u>

<u valor="E4" > ¿Cuánto tiempo les llevaba todo eso de sacar la lana, de remojarla con agua caliente, de hacer los hilos? <overlap valor="i1" > <b>Harto</b>. No eso se lleva su tiempo. Dígame <b>pa</b> secar esa lana, ah, cuesta <b>pa</b> que se seque. ¿Qué más? </overlap></u>

<u valor="E2" > Osea, que entre sacar la cosa de la lana y tejer la media, como cuánto tiempo, ¿un año completo?   <overlap valor="I1" > ¡No! </overlap>  ¿Cuánto? <overlap valor="I1" > No, tanto así no </overlap>. Ah bueno, por eso <overlap valor="I1" >Mmm. como meses, quince, de quince días <b>pa</b> lante</overlap> Ajá, ya, ya </u>

<def typ="1"> <u valor="E1" > Y las agujas con las que tejía, ¿esas son agujas de qué? ¿Con qué las, las compraban o las hacían?</u>
<u valor="I1" > Las comprábamos. Se hacían también de las sombrillas<defop valor="dos puntos"> :</defop> <rdefiniens> eso, los <b>alambritos</b> de la sombrilla. Se le, se les hace <b>puntica</b> por los dos <b>laos</b>, no punta punta así duro no, cómo le digo yo, que puye no, sino que se redondeaban un poquito por los dos <b>laos</b> porque esas van pasando, van pasando, ¿ve?, no tiene uno que <b>hacele</b> ganchos ni nada porque esas van, se saca una y se va metiendo la otra, se saca lo y así ¿ve? </rdefiniens></u></def>

<u valor="E4" > Y ¿ahí diferencia, o usted notaba que hay diferencia entre la lana  este, cuando las estaba haciendo si unas eran, hacían más, como más <b>tupidito</b> o hacían más gruesas? </u>

<u valor="I1" > Sí. Si, no, no queda igual, quedan iguales que las hagan en máquina sí, pero no, a uno no le queda igual que en partes más <b>gruesota</b>, en partes más finita y así, mjum</u>

<u valor="E1" > y eso, usted dice que hacía medias. Y qué más hacía? </u> 

<u valor="I1" > Mjum, guantes, gorras, suéteres <overlap valor="E1" > Y eso ¿para su familia o se vendían o?</overlap>  Hay veces que se vendían. Cuando era <b>pa</b> vender pues se hacían. Que le encargaban a uno, era que, encargos que le hacían <overlap valor="E1" > Por encargo</overlap> <overlap valor="E4" > Y de aquí mismo?</overlap>   Aquí mismo, <b>poaquí</b> mismo  <overlap valor="E1" > De Mixteque, de aquí de la zona</overlap> Mjum. Le encargan a uno un par de medias, una, una cosa completa, medias, gorras y guantes </u>

<u valor="E4" > Y ¿en cuánto vendía usted eso?</u> 

<u valor="I1" > Pues, según a la persona que se le fuera a vender ¿ve?</u>

<u valor="E1" > Claro. Ajá, y eso, la trenza, ¿usted la teje?</u>

<u valor="I1" > Las trenzas, trenzas, ¿cuáles son las trenzas? <prosodia valor="pause">...</prosodia>  Trenzas, trenza escuchaba yo la que le pegaban aquí <overlap valor="E2" > Mjum, esa, esa es la trenza. De la cobija</overlap> Ah, eso sí no hago yo. No. Las trenzas, las que van aquí en la cobija. Mjum. Eso era lo de la oveja. Y lo de la vaca pues, que se hacen los quesos, la cuajada, la mantequilla, el requesón <overlap valor="E1" > Y ¿todavía sigue haciendo?</overlap> Sí. <overlap valor="I2" > ¿Ese sí lo hace todavía? </overlap>  ¿Ah?,  <overlap valor="I2" > Ese ¿sí lo hace todavía? </overlap> Sí.  Lo que, lo que no hago casi es salir a ordeñar pero sí, cuando veo que, que está un solo, un solo muchacho sí tengo que salir yo y al vista calorosa que esté haciendo arepas sí me salgo yo y le ayudo a ordeñar</u>

<u valor="E2" > <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Está bien. Y sí, no, no, si, usted dice que orita no tiene lana, hace tiempo que usted no hace tejido, pero, usted se acuerda de  
<overlap valor="I1" > ¡Claro! </overlap> Digamos, si, si tuviéramos lana, trajéramos lana, usted pudiera enseñarle ajá, <overlap valor="I1" > Decirles cómo. ¡Claro que sí! </overlap> En algún otro día, algún otro momento <overlap valor="I1" > Yo le puedo enseñar  a hacer los guantes, a hacer las gorras, hacer la suéteres, hacer las medias</overlap> Y por ejemplo a, a otras personas para que se instruyan y enseñen a otro <overlap valor="I1" > También </overlap> Que, que, que se conviertan en aprendices así, usted las puede enseñar </u>

<u valor="E3" > por lo menos, eso también nos gustaría como, documentarlo, sabe, para poder llevárselo a los chicos de las escuelas de por aquí mismo. Osea, porque esa es una de las cosas que también queremos así <overlap valor="I1" > ¡Claro! </overlap> </u>  

<u valor="E1" > Para que no se pierda <overlap valor="I1" > Ajá </overlap></u>  

<u valor="E2" > Bueno, entonce tendríamos que vernos otro día para ese tema, pero le avisaríamos</u>


<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	    Fecha        Acción	
Comentario

AT12MX01026      Yurmari     2013-08-20	Marcado+ Etiquetado	Transcripción completa y revisada en editor XML en septiembre 29 de 2013

</versiones>

</doc>
