<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejido">
<file ID="AT12MG01046" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="10076204" CREATED="2013-09-17" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:05:14 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Misigua municipio Rangel</pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E1">entrevistador no identificado</name>
<name type="informante" id="I1"> Carmen Teresa Albarrán </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E2" > Usted, usted toda la vida se crió aquí mismo ¿no?</u>
<u valor="I1" > Aquí en Misigua muchacho, y aquí estoy en Misigua, aquí me crié y aquí estoy</u>  
<u valor="E1" > Y, y, y siempre iba a Mucuchíes a <overlap valor="I1" > A comprar la comida porque, porque tenía que subir uno a Mucuchíes a comprar la comida</overlap> Mmm, ya no viaja, y ¿qué compraban de comida? porque ustedes producían, ¿qué producían aquí? <overlap valor="I1" > Ay mijo, aquí lo que se sembraban era, el año <b>pasao</b> sembramos aquí en este <b>pedacito</b> de aquí de la casa sembramos habas, y <b>orita</b> sembró el muchacho papas</overlap>  Pero cuando usted estaba <b>muchachita</b> ¿qué sembraba? </u>

<u valor="I1" > Ah, pues papas y papas, y trigo. Yo sé cortar trigo, yo le puse <b>cuidao</b>, ah no mi papá me decía cómo era que se cortaba el trigo, y entonce yo le puse a <b>cuidao</b> y  yo sé cómo se corta el trigo. Ese no se corta así como, agarrar cualquier mata sino hay que <b>sabelo</b> cortar,y <b>cortábanos</b>, sembrabamos trigo, papas, <b>alverjas</b>, habas, que la haba es de comer en sopa, y la <b>alverja</b> es también de comer en sopa. Pero después empezó, ya las tierras no producían bien, <b>tonce</b> toda la gente se <b>jué</b></u>
<u valor="E1" > Y ¿cómo, cómo hacían <b>pa, pa, pa</b> cul, <b>pa</b> el cultivo? ¿Cómo hacían para el cultivo? ¿Qué usaban <b>pa</b> la papa? ¿Qué le echaban? </u>
<u valor="I1" > Ay, eso no se le echaba nada, eso no se le echaba abono como ahora. Se sembraba y después cuando crecía se <b>deserbaba</b>, se le quitaba el, la yerba, se <b>deserbaba</b>, más nada. No se le echaba veneno, ni se le echaba abono como ahora</u>   
<u valor="E1" > Y 'de dónde sacaban las semillas?</u>  
<u valor="I1" > Bueno, esa se, se guardaba, se guardaba papa que servía <b>pa</b> la semilla <prosodia valor="pause">...</prosodia> No, no, no había semilla como ahora, <inintel>...</inintel> y la gente compran semilla más, más rara. Había que guardar de la misma, de la misma papa, había que guardar la semilla. Aquí hace mucho viento ¿verdad?  <overlap valor="E1" > <comentario valor="risas">[risas] </comentario> Sí </overlap> ¡Huy! yo no más, no he <b>tenio</b> ganas de <b>quitame</b> la cobija <comentario valor="risas">[risas ] </comentario> No, hace mucho viento, aquí lo más es el viento que es muy fastidioso</u>        
<u valor="E1" > Ajá, y entonces ¿qué iban a comprar en Mucuchíes?, ¿Qué compraban ahí?</u>
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel> Iba uno a comprar la sal, jabón, antes no venía casi azúcar, hacía uno <b>guarapo</b> era con pura panela, no venía azúcar <overlap valor="E1" > Y ¿de dónde sacaban la panela? </overlap> Bueno, eso la traían, traían la panela. Eso traían por paquetes de panela <b>pa</b> vender. Y la sal, la panela, y harina no venía como ahora que viene la harina <overlap valor="E1" > ¿La harina, la harina de aquí? </overlap> Harina de trigo. Uno tenía, tenía, el trigo tenía que <b>llevalo</b> al molino, a <b>mandalo</b> a vender, a moler <b>pa</b> tener la are, la harina <b>pa, pa</b> hacer la arepa. <paraverb valor="alarg">No muchacho</paraverb>, la vida de antes <b>jue</b> muy cruel, muy cruel ¡huy mi Dios! <overlap valor="E1"> Pero ¿a usted le parece que ahora es más, más fácil todo eso?</overlap> Sí<prosodia valor="up"> Ah, pues claro! Ahora es todo, todo, todo muy fácil</prosodia>, ¡es todo con máquinas! Ahora no sufre la gente como sufrió uno antes <b>pa,pa</b> poder tener algo, <b>pa</b>, <paraverb valor="alarg"> no </paraverb> <comentario valor="se dirige a tercero"> [le habla a un bebé cuya voz se escucha la fondo]</comentario> Que no, que no come. Coma, coma. Y ¿cómo es usted, <b>casao o cómo? </b> </u>
<u valor="E1" > No, no, yyo soy estudiante no más</u> <u valor="I1" > Ah, ¿está estudiando?  <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> De por aquí hay una muchacha estudiando en Mérida, de esta casita de aquí <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> ¡Huy! sí me da lástima con esa muchacha ¡Virgen del Carmen! <paraverb valor="alarg"> pura <b>fladuquez</b> flaco, flaco</paraverb> el pobre muchacho <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> y eso sube, todos los días se va y todas las noches sube. <b>te ji ve</b>, esa carretera es muy peligrosa muchacho, porque cuando diga la inviernera <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> muy peligrosa esa carretera ¿verdad?  <overlap valor="E1" > Mjum </overlap> <inintel>...</inintel>  Ya está <b>cansao, cuidao se ajoga</b> </u>


<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario
AT12MG01046	yurmari	2013-09-17	Marcado	Transcripción incompleta.
AT12MG01046	yurmari	2013-09-18	Marcado	Transcripción completa. Revisado con editor XML.

</versiones>

 </doc>
