<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejidos">
<file ID="AT12MX01024" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="33075244" CREATED="2013-08-18" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL">...</FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:17:13 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel</pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="03">
<name type="Entrevistador" id="E1"> Entrevistador no identificado</name>
<name type="Entrevistador" id="E2"> Entrevistador no identificado</name>
<name type="Informante" id="I1"> María Oliva Parra</name>
</group>
</cesHeader>

<comentario valor="ruido al inicio del audio"> Al iniciar el audio, hay un ruido que impide la comprensión de lo que dicen los interlocutores</comentario> 
<u valor="P1" > <inintel>...</inintel> Fue con la gente que trabaja en el telar <overlap valor="E1" > ¿En dónde? ¿Aquí? ¿Quiénes tienen telares por acá? </overlap> 
<overlap valor="" >Por aquí</overlap> <inintel>...</inintel>  
<overlap valor="E2" > Siéntese, <b>pa</b> que esté más cómoda </overlap> Yo no llegué a hacer eso <inintel>...</inintel> <comentario valor="ruido y voces"> Al fondo se percibe el ruido de una moto que se desplazó en ese momento por el lugar y al mismo tiempo se escucha la voz de una joven que saluda y uno de los entrevistadores le responde </comentario> pero uno veía por ahí mucho cuando mandaban a tejer las cobijas por allá.</u>

<u valor="E1" > <paraverb valor="mjú"> Mjú </paraverb> <paraverb valor="ajá">ajá</paraverb>, entonces, bueno, <paraverb valor="e:::"> eh </paraverb>, primero nos <paraverb valor="alarg"> dice </paraverb> su nombre. </u>
<u valor="P1" >María Oliva de <inintel>...</inintel>. </u>
<u valor="E1" > <paraverb valor="e:::"> Eh </paraverb> <paraverb valor="carrsp"> carraspeo</paraverb> ¿Desde cuándo está tejiendo? <overlap valor="P1" > Desde pequeñita </overlap> <prosodia valor="down"> desde pequeñita</prosodia> <overlap valor="E2" > Desde qué, ¿qué edad tenía cuando comenzó a tejer? </overlap> <overlap valor="P1" > Tenía <prosodia valor="alarg">como</prosodia>, como cinco años cuando empecé a, a <b> meniar las manos </b>, a aprender, pues claro, me enseñó mi mamá </overlap> <overlap valor=" E1" > Y, y con su respeto, ¿qué edad tiene ya usted? </overlap> <overlap valor="P1" > Ya voy <b>pa</b> 81 </overlap> <overlap valor="E1"> Osea que tiene ya setenta y algo de años <prosodia valor="up"> ¿no?</prosodia>, tejiendo.</overlap>  <overlap valor="P1" > Bueno, ahí vamos, poco a poco, <b>a ratos</b> tejo y <b> a ratos </b> hago otro oficio y así por el estilo</overlap>. </u>

<u valor="E1" > ¿Y qué la llevó a comenzar a tejer?, osea, qué, ¿qué la motivó a comenzar a tejer? </u>
<u valor="P1" > Porque a mí me gustó eso, mas bien que otro arte, manualidades, <comentario valor="ruido"> se escucha al fondo el ruido del paso de un camión por el lugar</comentario> <overlap valor="E1" > ¿Era por el gusto? </overlap> <prosodia valor="interrup"> Era </prosodia> certeza de hacer los oficios que le guste más. </u>
<u valor="E1" > ¿Y usted nada más sabe tejer es con dos agujas, con una aguja? <overlap valor="P1" > Con una </overlap> <prosodia valor="down"> Con una sola </prosodia> <prosodia valor="up"> Ah, con una y con dos</prosodia>, ¿y con cuál comenzó? <overlap valor="P1" > Con una </overlap> con una, y ¿después le enseñaron con dos agujas? <overlap valor="P1" > De ahí ya después aprendí a tejer con dos </overlap> ¿sola o también le enseñaron? <overlap valor="P1" > No, mi mamá me enseñó </overlap> con las dos técnicas, y <paraverb valor="alarg"> hay </paraverb>, cuando teje con una o con dos agujas, hay, por ejemplo, ¿cada una de esas, eso tiene un nombre, cada punto, cada nudo, cada amarre? <overlap valor="P1" > Claro, yo tengo por revistas</overlap>, ajá, ¿esa revesta es con una o con dos agujas? <overlap valor="P1" > Con una,o con dos, pues según como vengan los tejidos</overlap> 
<overlap valor="E2" > Y de qué se trata esa revesta? </overlap> revista, es de ganchillo que <overlap valor="E1" > <paraverb valor="alarg"> Ah revista</paraverb></overlap> sí,que por ahí uno va tejiendo, ahí va sacando sus <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>  Ajá, y ¿qué es lo que a tejido, por ejemplo, gorros, medias, guantes, <overlap valor="P1" > He tejido guantes y... <prosodia valor="fast">ya le <b>voyatrer</b> unos guantes que tengo por aquí</prosodia>. </overlap> Ok...<comentario valor="silencio"> [silencio por ausencia momentánea de la entrevistada]</comentario> Ah, una bufanda, <overlap valor="P1" > Unos guantes que hice, <inintel>...</inintel> </overlap> Están bonitos ¿no?</u> 

<u valor="E2" >pero, pero esto no es lana <prosodia valor="up">¿no?</prosodia> <overlap valor="P1" > no, este es hilo </overlap> hilo, hilo. Y ¿desde cuándo dejó usted de tejer con lana? <overlap valor="P1" > no pues, yo tejo con lana, con hilo. con lanilla</overlap> Ajá, y ¿por qué no está tejiendo ahorita con lana? <overlap valor="P1" > Porque no la he <b>hilao</b></overlap> ah, no la sabe hilar <overlap valor="P1" > No, sí la sé hilar pero no la he <b>trabajao</b> </overlap> ah, no la ha trabajado, pero usted si sabe hilar y eso también lo aprendió <paraverb valor="alarg">desde</paraverb> <overlap valor="P1" > Desde pequeña</overlap>. Y háblenos con respecto a los tintes, ?¿cómo hacían para ponerle color a la lana?<overlap valor="P1" > Ah, pues se compraban las papeletas, se ponía a hervir el agua y de ahí se le echaba la papeleta y se le echaba a la lana</overlap> ok, pero ¿nunca aprendió a sacar los tintes de, de algunas plantas o de... no? <overlap valor="P1" > No,comprábamos las papeletas </overlap> y, ¿mas o menos qué tiempo gasta usted <paraverb valor="alarg">haciendo</paraverb> por ejemplo los guantes? <overlap valor="P1"  > bueno, cuando me siento a tejer <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> Yo hacía un par por día, ahorita porque tengo que <b>estame</b> parando por ahí, <b> palla y paca</b> </overlap> Y aparte de los guantes y esto ¿qué más sabe hacer usted <prosodia valor="interrupt">con</prosodia>? <overlap valor="P1" > escarpines, medias,<b>toeso</b></overlap>. </u>

<u valor="E1" > ¿gorros también o no? <overlap valor="P1" > también</overlap> ¿y ha hecho suéteres y cosas así?<overlap valor="P1" > sí, todo eso los tejí, y también tejo las cobijas <b>pa</b> la cama... las tejo con una sola aguja, osea, <b> pa mejor decíle</b> <b>el tendido </b> <inintel>...</inintel></overlap> . </u>

<u valor="E2" > Y ¿estas son con agujas gruesas, eh, largas, gruesas,<overlap valor="P1" > No con una sola, según la lana, si es gruesa gruesa, <b>entonje</b> yo las tejo</overlap>. Y ¿como cuánto se le va para hacer una, osea, qué cantidad de lana o hilo utiliza para una cobija como esta? <overlap valor="P1" > Un kilo </overlap> ya usted le tiene la medida <overlap valor="P1" > Si, ya </overlap>  por ejemplo, cuando usted hace estos guantes ¿cuánto utiliza? <overlap valor="P1" > No, sale menos</overlap> pero, ya usted mas o menos sabe ¿verdad?</u> <overlap valor="P1" > Ya se, yo ya sé la medida. </overlap> 

<u valor="E1" > De un kilo de lana ¿cuántos guantes puede sacar?<overlap valor="P1" > Hay que ver cómo los quieren, si los quieren pequeños o los quieren grandes.</overlap> Ajá, y una pregunta, ¿usted esto también lo ha vendido, o no? o esto es solo para la casa? <overlap valor="P1" > No, <b>Pa</b> la casa, no ¿pa qué? </overlap> nadie le encarga ni nada de eso. Y ¿usted conoce que alguien utilice otros materiales, otros hilos? <overlap valor="P1" > Sí, porque hay lanas y hilos y <b>toeso</b> todo hay</overlap> Y ¿qué otro material que no sea lana e hilo?, ¿no sabe, qué otro material se podría utilizar? No, es solo lana e hilo <overlap valor="P1" > No, lana e hilo </overlap>. Y estas agujas ¿de dónde las consigue? <overlap valor="P1" > Esas me las trajo una hija mía que me las compró y me las trajo</overlap>, Y antes ¿cómo hacían, cuando usted empezó? <overlap valor="P1" > Que las hacía de <b> sombrilla</b>. Yo le voy a mostrar un a</overlap> Ah, ¿tiene por ahí?... estas, las que saca de la sombrilla son las que usted utiliza para <overlap valor="P1" > Para los suéteres también, porque antes no habían de estas</overlap> y para las bufandas utiliza son estas <overlap valor="P1" > No, también estas, todo lo que es que pueda uno utilizar las cosas que le sirven a uno hay que estimarlas y guardarlas </overlap> y ¿las cobijas estas así que usted hace, ¿solo las hace con una aguja? o ¿se pueden hacer con dos?<overlap valor="P1" > No, se pueden hacer con dos, si</overlap> pero todas estas que usted tiene por acá, todas son con una  ¿verdad?<overlap valor="P1" > Sí, todas </overlap> y estas son las que ustedes utilizan, <overlap valor="P1" > Sí</overlap> y ¿qué tal son <b>pal</b> frio <overlap valor="P1" > Son buenas</overlap></u>

<u valor="E2" > Esta en particular, ¿cuánto tiempo tiene? <overlap valor="P1" > Bastante, tiene <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> bastante, yo las hago enterizas y las hago así repartidas y <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </overlap> 
Y ¿usted le sabe hacer el, el borde a la <overlap valor="P1" > ¿<b>los orillos</b>? Si </overlap> Ajá <overlap valor="P1" > Sí </overlap> ¿Eso tiene otra técnica distinta a hacer los hilos<overlap valor="P1" > sí</overlap>  y ¿en qué consiste esa, osea, cómo es eso pues? <overlap valor="P1" > Bueno pues si le van a hacer <b>el orillo</b> pues se hace de <b>abaniquitos</b></overlap> ¿Abanicos? </u>

 <u valor="E2" > Ah ok, se le hacen varios puntos así como estos alrededor <overlap valor="P1" > Sí señor</overlap> Ah, ok. Pero ¿no es ese que le llaman la trenza, no? No es la trenza esa que utilizan <overlap valor="P1" > No porque esa es aparte</overlap> claro, ¿esa trenza es la que utilizan <b>pa</b> las cobijas <overlap valor="P1" > <b>pa</b> las cobijas</overlap>  Y ¿usted las conoce también?¿Las sabe hacer? <overlap valor="P1" > Si, no, no las sé hacer, hay personas que las saben hacer</overlap> Ah ok. Y usted esta todo, osea ¿todo el año teje algo? <overlap valor="P1" > Sí, yo me la paso en eso, yo hago lo que pueda hacer<inintel>...</inintel> me ha <b>gustao</b> el trabajo <b>masfien</b> que la costura. Bordar sí, también, a mi me ha <b>gustao</b> eso </overlap> Y ¿hace figuras y eso? <overlap valor="" > sí</overlap> ¿nos puede mostrar algo que tenga? <overlap valor="P1" > No, <b>orita</b> no tengo</overlap></u>

<u valor="E1" > Y ¿nos puede mostrar esto que no está terminado para ver cómo es que lo hace? <comentario valor="silencio"> [hay un silencio porque la entrevistada les está mostrando cómo se teje y al fondo lo que se oye son los ruidos de los carros que pasan]</comentario> </u>
<u valor="" > Si puede ir explicando qué es lo que hace</u> 
<u valor="P1" >Un punto por abajo y otro por arriba, este por abajo, este va por encima aquí, ya le voy a decir mire, este se voltea aquí, y este va por aquí por debajo <prosodia valor="up"> ¿ve? </prosodia>, uno por encima y otro por debajo, así mismo se teje todo. Como uno quiera tejer los suéteres, si lo quiere de cuadritos, <b>entonje</b> se ponen <b>de a tres</b>, <b>de a cuatro</b> y eso se va cambiando, el que va por debajo y el que va por encima, pone cuatro gazas por una parte</u> <u valor="E1" > y eso,osea, casi todos van quedando, osea, con el mismo espacio, los mismos huequitos o hay unos que van quedando más apretados? </u>

<u valor="P1" > No, van quedando como usted lo quiera hacer, si quieren <b>apretaos</b>, <b>apretaos</b>, si quiere flojos, flojos. Este va por un <b>lao </b> y este va por el otro, y si usted quiere <b>ponele</b> cuatro de estas por aquí y cuatro por así por encima, quiere  <b>ponele</b> estas así y así, y así y de ahí después esta, mire, la voltea, con la hebra <b>paquí </b> y la agarra <b>pallá </b>, esto es para que quede, no queden de un solo tejido, queden de distintas clases, las bufandas, los suéteres, todo lo que uno deba hacer</u> 

<u valor="E1" > Y esos son como técnicas distintas de tejer <overlap valor="P1" > Sí </overlap> ¿no? y ¿cuántas mas o menos, maneras distintas de tejer? <overlap valor="P1" > Sí, bastantes, como uno las quiera hacer, distintas clases de tejidos</overlap> ¿Como cuántas clases de tejidos hay, usted no les da, el nombre a esas clases de tejidos, <overlap valor="P1" > no, <inintel>...</inintel> si uno las quiere tejer de guarnición toda hasta arriba, pues uno las saca de un solo tejido</overlap> <overlap valor="E2" > como esa, ¿esa la hizo usted? </overlap> <overlap valor="P1" > No, esta es tejida así mire, <b>parejo</b> </overlap> y nadie viene aquí, osea que quiera aprender <overlap valor="P1" > No </overlap> ¿y de su familia tampoco? <overlap valor="P1" > Bueno mis hijas, todas saben tejer</overlap> ¿pero, se dedican a tejer o...?  <overlap valor="P1" > A toda clase de trabajos</overlap> ah, ¡qué bueno!. Y mire, una pregunta, <paraverb valor="alarg"> este </paraverb>, ¿tejer le ha traído algún beneficio? <overlap valor="P1" > Bueno, yo los vendo</overlap>  ¿y usted se siente bien así cuando teje, le gusta pues? <overlap valor="P1" > Me gusta, yo en la noche tejo y eso que <inintel>...</inintel> </overlap> ajá, y usted me dijo que lo vende, entonces <overlap valor="P1" > Sí, yo vendo</overlap> y  ¿a quién se lo vende? <overlap valor="P1" > bueno, por ahí me encargan</overlap> y ¿qué le encargan, gorros, guantes? <overlap valor="P1" > Guantes y bufandas </overlap> Y ¿siempre ha vendido <overlap valor="P1" > Sí, yo los he, he vendido</overlap> y ¿nunca ha recibido una ayuda así económica <inintel>...</inintel> <overlap valor="P1"> Nada, nada</overlap>, yosea  ¿nadie ha tenido ningún interés en ayudarle? <overlap valor="P1"> Nada, nada</overlap> Y usted cree que podría de alguna manera mejorar lo que, osea, digamos que si la ayudan o algo así, mejorar? <overlap valor="P1">  <inintel> >...</inintel> nadie lo ayuda a uno, eso nadie lo ayuda a uno</overlap>. </u>

<u valor="E2"> En la época en la que usted tejió con lana de oveja,¿ustedes criaban las ovejas?.. sí, y ¿cuántas ovejas tenían? <overlap valor="P1" > En mi casa habían bastantes ovejas <inintel>...</inintel>inintel> mi mamá nos decía <it> vengan a aprender a hacer de lana de lo que sea, aprender a tejer porque eso es bueno</it>, entonce mamá nos mandaba a llevar la lana por allá a una señora y a mí me entusiasmó el tejido, y eso es una cosa que eso lo distrae a uno mucho </overlap> <inintel>...</inintel>. ¿Cada cuanto tiempo le sacaban la lana a las ovejas? <overlap valor="P1"  > Cada seis meses, así</overlap>  Y las ovejas ¿qué comían? <overlap valor="P1" > Pasto </overlap> Y la lana se la quitaban era con tijera <overlap valor="P1" > Con tijeras, y de ahí se lavaba y la poníamos a secar, y después sí se, después que estuviera seca se <b>escarminaba</b> y se <b>hilaba</b> </overlap> ¿Esa la hilan en un morro o algo así? <overlap valor="P1" > Si, y con un <b> huso</b> de madera </overlap>  Y ¿ustedes lo hacían, todo eso lo hacían? ¿el <b>huso</b>, lo hacía usted misma? <overlap valor="P1" > Yo lo he hecho, <inintel>...</inintel> de todo hay que aprender porque eso hace falta </overlap> Y actualmente, aparte del tejido ¿a qué otras cosas se dedica?</u>

<u valor="P1" > Bueno, yo, antes cuando estaba muchacha andaba por allá por <b> toesas</b> lomas arrancando papas y asistiendo obreros <b>poallá</b> y a mi me entusiasmó todo eso.</u>

<u valor="E1" > Y ahorita está aquí en su casa </u>
<u valor="P1" > Aquí en mi casa porque a mí me dió una aritmia <prosodia valor="up"> ¿ve? </prosodia> y entonce ya casi no salgo... Yo estuve hospitalizada y <b>endisdespués</b> me hicieron una operación porque me habían salido unos <inintel>...</inintel> y <b>orita</b> ya no puedo andar por allá... ya por la edad es un peligro que uno <b>je</b>b> caiga y entonce ahí vamos <inintel>...</inintel> y <b>pa</b>  que Dios lo ayude a uno hay que <b>cuidase</b> <prosodia valor="up"> ¿verdad?</prosodia>  <overlap valor="E1" >Si, claro</overlap> <inintel>... </inintel></u>


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario

AT12MX01024	 yurmari 	2013-08-19	Marcado	Transcripción completa. Debe revisarse.

AT12MX01024	 yurmari	2013-08-20	Marcado	Transcripción completa y revisada en agosto 20 de 2013. 

</versiones> </doc>

