<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejido">
<file ID="AT12MA01049" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="18164096" CREATED="2013-09-17" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:09:27 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Misintá municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E1"> María Vicenta Dávila </name>
<name type="informante" id="I1"> María Sixta Ramirez de Balza </name>
</group>
</cesHeader>

<comentario valor="voces de fondo">[voces de fondo]</comentario>

<u valor="E1" > Mire mami, pues yo le quería venir era  a preguntar, por ejemplo, o, me va a decir el nombre completo </u>

<u valor="I1" > El nombre completo mío es María Sixta Ramirez de Balza</u> 

<u valor="E1" > ¿Sí? y ¿desde qu¿e edad usted empezó a, a hilar?</u>

<u valor="I1" > Ay <b>mamita</b> yo empecé a hilar desde cuando <paraverb valor="alarg">estaba</paraverb>, tenía <paraverb valor="alarg">como</paraverb> <prosodia valor="pause">...</prosodia> Cuántos años tendría yo, <inintel>...</inintel> Tendría, siete <b>añitos</b> tendría cuando <overlap valor="E1" > ¿Y a quién le aprendió?</overlap> A mi mamá que tejía, ella hilaba, ella hilaba ¿no? Lo que no aprendió fue a hacer cobijas, eso sí tenía,<comentario valor="voces de fondo"> [voces de fondo]</comentario> que estuve con la broma de <b>quiba</b> hacer, <paraverb valor="alarg">iba</paraverb> a aprender a hacer cobijas allá <b>pa</b> en la casa de <b>mucututuy</b> y <b>jui</b> y hablé con el <b>señorn</b> <overlap valor="E1" > Ah, con Rigo</overlap> Mjum. Y estaba otra señora allá, y ella me dijo <invcomm> bueno yo la enseño, traiga la lana. usted trae la lana y el hilo y aquí la enseñamos</invcomm> <overlap valor="E1" > Mmm</overlap> y como en esos días pues no hice, me, me salió por ahí <b>trabajito e</b> la agricultura, <b>entonje</b> me fui <b>pa</b> la agricultura y  no hice empeño de ir <b>pallá</b> <overlap valor="E1" >  Ah, pero usted su especialidad fina es hilar. ¿Y su <b>mamaita</b> hilaba?</overlap> Ella, sí, ella lavaba la lana, ella misma la trabajaba, y allá <b>habían</b> ovejas <overlap valor="E1" > ¿A Donde?</overlap> En, <b>nojotros nos criamos</b> en el páramo, <b>taba</b> yo muy muchacha <comentario valor="ruidos">[música de fondo] </comentario>, nos criamos, <b>nojotros nos criamos</b> en Mucuró, onde llaman Mucuró, <overlap valor="E1" > Mucuró, eso queda aquí arriba de Misintá <b>parriba</b> ¿verdad?</overlap> Mjum, <b>pa</b> hacia allá, un día de camino de aquí allá,en bestia<overlap valor="E1" > De aquí, ah en bestia. Y allá tenían ovejas</overlap> Y allá tenían ovejas. mi mamá tenía ovejas, y tenía vacas, y tenía gallinas y tenía de todo <overlap valor="E1" > Y prpeparaba la lana, ¿y ella no teje, no tejía allá? </overlap> No, ella tejer si no tejía<overlap valor="E1" > No, osea que usted </overlap> Ella hilaba la lana, y, y la vendía </u>   

<u valor="E1" > Y ¿usted se acuerda en esa época más o menos a cómo vendían la lana, el kilo?</u>
<u valor="I1" > A bolívar que le <b>dicían</b>, que <b>dicían</b> que era un bolívar, un kilo, un bolívar, </u>
<u valor="E1" > ¡Ay Diós! ¿Qué edad tiene usted?</u>
<u valor="I1" > Yo tengo sesenta y cuatro</u> <u valor="E1" > sesenta y cuatro años, <paraverb valor="alarg"> ah </paraverb>, dígame si empezó a los <b>sieti</b> años, mmm. Y <b>orita</b> ¿usted hila así, este, también por cuenta suya?</u>

<u valor="I1" > Hilo por cuenta mía, cuando compro lana. El otro día había venido una muchacha de la broma del, de esas de los cursos del gobierno <overlap valor="E1" > Mjum</overlap>, vino un muchacho y una muchacha que venían <comentario valor="voces de  fondo"> [voces de fondo] </comentario><overlap valor="E1" > Ajá </overlap> Vino un muchacho y una muchacha y ese día estaba hilando yo, cuando yo acordé tocaron la puerta, y andaban, entonce cuando yo acordé tocaron la puerta y yo salí <inintel>...</inintel> y salí. Esa muchacha sí se <b>jue</b> encantada. Ella quería yo hiciera, que trabajara <b>pa</b> que trabajara pues, trabajara <overlap valor="E1" > Que trabajara la lana</overlap> Ajá, y ellos me daban un préstamo <b>pa</b> que yo comprara, pero que comprara ovejas y las criara.Pero yo <b>aonde</b>, no tengo <b>aonde tenelas. Na</b> yo tuviera <b>onde tenelas</b> yo sí tuviera unas dos siquiera <overlap valor="E1" > Claro</overlap> Siquiera unas dos <b>pa</b> <overlap valor="E1" > Y, y, y ¿el hilar no le, no le cansa a usted mucho así lo que es el hombro y eso?</overlap> La espalda ya me cansa sí, ya me cansa, ya me cansa, claro,   ya de tanto tiempo pues, ya cuando uno deja de, de trabajar la broma <b>e</b> lana pues se vuelve uno, sí lo cansa a uno, se demora uno siempre ¿ve?</u>

<u valor="E1" > Y ¿cuánto más o menos calcula usted que hila al día? </u>   
<u valor="I1" > pues no me siento todo el día porque como estoy aquí en la casa pues no me siento, me siento es <b>a ratos</b> después que hago el almuerzo <paraverb valor="alarg"> y </paraverb>así <b>a ratos no más</b> que me siento, después que hago el almuerzo pues me pongo a eso</u> 
<u valor="E1" > Como medio kilo ¿o menos?</u>
<u valor="I1" > A veces menos. a veces medio kilo y así, pero me siento es en la tarde después que ya, <prosodia valor="up">como eso  le calientan las manos a uno mucho</prosodia> pa que no se me, no me den, no se me duerman, no me den <overlap valor="E1" > Artritis</overlap> Ajá, <b>tonce</b> en las manos <b>deáy pa</b> no meter más las manos, después que hago las cosas de la casa, <b>pa</b> no meter más las manos al, al agua fría </u>

<u valor="E1" > Mmm. <def typ="1">Y los tipos de lana, por qué orita esa que está haciendo, que está tejiendo así blanca con negro, ¿cómo je llama ese estilo? <overlap valor="I1" > <rdefiniens> Pues la, cómo le digo yo, no le, la, la <defmetalvb lemma ="entender" pos ="VMIP1P0"> entendemos </defmetalvb> la <b>lana rusia</b> </rdefiniens> </overlap> <rdefiniens>Ah, es preparando la <b>lana rusia</b>. Mjum, ya, este blanca con, la escarmenan, la escarmena y le va echando, va combinando la negra y la blanca  <overlap valor="I1" >Sí, y agarro un <b>cadejo</b> de blanca y uno de negro</overlap> </rdefiniens> </def> </u>

<u valor="E1" > Mmm. Y de las hijas, ¿quién les ha aprendido a hilar? <overlap valor="I1" > Ninguna, ¿<prosodia valor="up">usted cree</prosodia>?, ninguna </overlap> Jaquelin sabe tejer, pero ellas no, <overlap valor="E1" > Sí ellas no, ellas son muy perezosas </overlap><comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Pero de reso, ninguna más, ninguna le llamó la atención. Mayra, la que vive en la toma, sí tenía ganas de aprender una veces, pero después cuando se fue <b>pa</b> Mérida le salió trabajo en Mérida en casa <b>e</b> familia y no, ora no más, no volvió más nunca a  <overlap valor="E1" > Ah. No y que es algo que se está perdiendo lamentablemente, ya la generación de <b>orita</b> no </overlap>  <b>Orita</b> aquí en Misintá ya no hay quien hila <overlap valor="E1" >  ¿Quiénes hilan, quiénes hilan aqui?</overlap> Aquí, la, la, la comadre Celina, la señora de aquí y eso en veces, que ella dice que se cansa mucho, que ya le duelen los brazos mucho, ¿ve? <b>en vez en cuando, en vez en cuando</b> pero ella sí hila <b>finitico</b>, yo no hilo <b>finito, finito</b> sí hilo, pero eso tarda mucho uno <b>pa</b> hilar una lana <b>finitica</b> <overlap valor="E1"> Finitica para, preparar para la trenza</overlap> Ajá,como <b>pa hilito</b>, como un <b>hilito pue, tonje pa </b> que quede parejita, este, tarda mucho uno </u>  

<u valor="E1" > y, este, y usted no le gustaría aprender a hacer una <b>rueca</b> porque eso es muy importante <overlap valor="I1" > ¿En una que?</overlap> En la rueca, para que le aligerara no, claro <overlap valor="I1" > ah sí, es más rápido, sí</overlap> Claro, sin dejar esto, lo que es <b>el burro</b> y <b>el huso</b> ¿no?, <overlap valor="E1" > Sí, sí, </overlap> Esta bien. Yo quiero <b>sacale</b> una foto hilando oyó señora Sixta, si no me sale bien la fot y la entrevista, yo puedo venir otro día con la profesora Henriette, ¿sí puedo venir? <overlap valor="I1" > Aja, Bueno</overlap> <b>Tonje</b> vamos <b>pue pa</b> que se me siente ahí usted <b>pa sacale</b> la foto <overlap valor="I1" > <b>Pa sacame</b> la foto, pero ahora me robó el cojín la niña, <comentario valor="se dirige a terceros"> [le pregunta a otras personas]</comentario> me robaron el cojín, ¿verdad?, ¿quién me robó? <inintel>...</inintel></overlap> Tranquila madre, tranquila. Ay cómo fue que me dijo que se llamaba, este es el, el color, eh, <b>la rusia</b> ¿verdad?  <overlap valor="I1" > Ajá, otros lo entienden matizada y así</overlap> No lo que pasa es que uno, eh, nosotros estamos haciendo esto mami porque se está olvidando mucho, se está dejando. Viste, que usted dice que ya ni los muchachos <overlap valor="I1" > No, ahora ya no les llama la atención, los muchachos no les llama la atención y eso esto así. Y esta pues la estoy trabajando <b>pa</b> la comadre Clemencia que vino y me trajo la lana y <b>antonce pa</b> ella tejer también,</overlap> Mami, cuánto está cobrando usted <b>pa</b> por ejemplo, <b>pa</b> hilar un kilo, <comentario valor="ruido"> [repica un teléfono]</comentario> <overlap valor="I1" > Pues qué le digo yo, <b>ora</b> como hace días que no hilo pues no sé, el otro día  pues a cien bolívares, yo no sé <b>orita</b> a cómo estará pagando, la verdad, le digo la verdad, porque yo hace días que no había <b>dejao</b> de hilar, y en estos días dije <b>no sea pendejo</b> yo voy a volver a hilar porque eso será como <b>pecao</b> dejar mi <b>trabajito</b>,</overlap>  Ah, es que la, pero ¿no sabe cuánto? ¿Cuánto le va a cobrar a ella? <overlap valor="I1" > Pues, cuánto le digo yo que, que le voy a cobrar, <prosodia valor="pause">...</prosodia>  </overlap> porque fuera importante de que usted <prosodia valor="pause">...</prosodia> No sí, este, si no me sale bien la foto, entonces yo vengo con, con la profesora, porque esto es <b>pa</b> un libro, <b>pa</b> un, para para tener todo el registro de las, de las personas que hilan, pero en el caso suyo, por ejemplo, su especialidad es hilar <overlap valor="I1" > Hilar, sí. Como desde siete años yo aprendí así, y eso cuando yo mi mamá me enseñó, como ella trabajaba eso pues a mi me llamaba mucho la atención, yo le ayudaba a escarmenar y después ella me daba un poquito <b>pa</b> que yo fuera aprendiendo. Ajá, yo empecé, yo hilaba <b>gruesote</b>, una cabulla, primero hacía <b>gruesote</b>,claro, pero, aprendiendo uno, pero    </overlap> y ella allá,este hilaban allá en, ¿cómo es que se llamaba el páramo? <overlap valor="I1" > Mucuró</overlap>  Mucuró, Mucuró,<inintel>...</inintel> Y, eh, ¿y su papá? <overlap valor="I1" > Mi papá</overlap> <comentario valor="ruido"> [repica un teléfono]</comentario></u>

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	
Comentario

AT12MA01049	yurmari	2013-09-17	Marcado +Etiquetado	finalizado y revisado con editor XML.

</versiones>

</doc>