<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> 
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y tejidos">
<file ID="AT12MS03001" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="63369288" CREATED="2013-06-18" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL">... </FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 1:21:10 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mucuchíes municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="11">
<name type="entrevistador" id="E1"> Henriette Arreaza</name>
<name type="informante" id="I2"> Nataly Yohana Sulbarán Rangel, es de Las Cuevas y tiene trece años </name>
<name type="informante" id="I3"> Roxibel Calderón, es de Las Cuevas y tiene once años </name>
<name type="informante" id="I5"> Miguel Rangel,es de Mixteque Alto </name>
<name type="informante" id="I4"> María Rosalía Briceño, es de Las Cuevas</name>
<name type="informante" id="I7"> María Vicenta Dávila, es de Mixteque </name>
<name type="informante" id="I10"> Marianis, es de Misiguá y tiene seis años </name>
<name type="informante" id="I8"> Mireya Parra de Balza, es de Misiguá </name>
<name type="informante" id="I9"> Zenaida Pérez, es de Mucuchíes </name>
<name type="informante" id="I1"> Margarita de Villarreal, es de Las Cuevas </name>
<name type="informante" id="I6"> Maryeli Lobo</name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E1" > Estamos hoy, 13 de agosto de 1912, en el Centro Campesino <overlap valor="" > De 1900 de 2012 <comentario valor="risas"> [las personas rien por la equivocación de la entrevistadora al referirse al año]</comentario> </overlap> De 2012, cien años atrás<comentario valor="risas"> [risas al fondo]</comentario> hemos hecho un viaje en el túnel del tiempo y llegamos al 2012 y vamos a hablar sobre la situación del tejido en el municipio Rangel del estado Mérida. Y ahora, cada uno de los que está se van a identificar.</u> 
<comentario valor="presentación">[cada participante se presenta, dice su nombre, edad y lugar donde vive. Luego en el desarrollo del foro no siguen el mismo orden en los turnos de habla] </comentario>.

<u valor="E1" > Tenemos personas aquí que no saben tejer. vamos a hacer la siguiente dinámica, vamos a dejar que hablen primero los que no saben tejer, ¿cómo ven el tejido, por qué quieren aprender, qué se imaginan que va a ocurrir cuando tejan?. Vamos a empezar aquí por la señora Margarita </u>.
 
<u valor="I1" > Bueno, es algo que me atrae ¿no?, es una, vamos a decir, es una manualidad que me atrae, y por eso tengo el deseo de participar, en aprender, ¿ve? </u>. 
<u valor="E1" > ¿ Y dónde va a aprender? </u>. 
<u valor="I1" > Este, bueno en los talleres que van a dar allá en la comunidad de Las Cuevas </u>. 
<u valor="E1" > Ah, y usted tiene tiempo libre <overlap valor="I1" > Sí, sí, sí </overlap> suficiente para aprender. Y ¿qué le gustaría tejer, se imagina o todavía no?</u>.
<u valor="I1" > Todavía no me imagino, tengo que ver primero qué, qué es lo más práctico, lo que pueda aprender más, más rápido </u>.  
<u valor="E1" > En sus ancestros, ¿hubo alguien que tejía?</u>. 
<u valor="I1" > <prosodia valor="slow"> Este</prosodia>, mi mamá, pero, osea, pues <overlap valor="E1" > ¿Qué tejía, telar o aguja?</overlap> no, no, no, a, en aguja, <overlap valor="E1" > ¿Y la enseñó? </overlap> pero yo no puse por aprender, ¿ve?, eso fue lo que me pasó, y si no ya <b>viera</b> aprendido <overlap valor="E1" > Gracias </overlap> </u>

<u valor="I2" > <prosodia valor="slow"> Eh, bueno, tengo deseo de aprender <b>desnde</b> que, osea, vi que se podía tejer, yo, eh, me metí esa idea de aprender, a tejer</prosodia> </u>. 
<u valor="E1" > ¿Y qué quieres tejer? </u>. 
<u valor="I2" > <prosodia valor="slow"> Eh, no se, voy viendo a ver qué</prosodia> </u>. 
<u valor="E1" > Pero ¿quieres aprender algo nuevo o quieres aprender porque tu has visto gente tejiendo? o ¿qué es lo que te llama la atención del tejido? </u>. 

<u valor="I2" > <prosodia valor="slow"> Eh</prosodia>, el oficio de tejer, osea, porque he visto a otras personas y entonces me llama la atención</u>.

<u valor="I3" > A mi me llama la atención tejer porque, porque es algo muy bonito y... y nos enseña mucho</u>. 

<u valor="I4" > <prosodia valor="slow"> Mi deseo es aprender, en varios de, tejidos, he visto, pero no, cómo es el proceso, en cuanto a la lana, cómo <paraverb valor="alarg">va el</paraverb>, desde el inicio, quisiera aprender desde el inicio, del, cuando le cortan la lana a la ovejita, su lana, cómo es el proceso, para pintarla, todo eso a mi me llama la atención,</prosodia> una vez vi, pero, hasta ahí, entonces quisiera aprender todo lo que, que si guantes, que si los gorros, las medias <overlap valor="E1" > y ¿lo viste dónde, aquí en Mucuchíes?</overlap> Sí, acá en la escuela El Vergel, <overlap valor="E1" > ¿y qué viste? </overlap> Que vi, este, solamente cuando estaban lavando la lana, <paraverb valor="alarg">cuando</paraverb>, no estuve en el momento que la iban a pintar pero si, este... como a los días fue que volví a subir ahí en El Vergel en la escuelita... este, estaban, ya la habían pintado, pero no, no supe cómo fue todo el proceso <overlap valor="E1" > en tu casa ¿alguien, alguno de tus ancestros era tejedor?</overlap> Mmm, no, no, no somos de acá </u>.

<u valor="E1" > ¿Quién más de los nuevos? <inintel>... </inintel>  entonces vamos ahora en la candela pura, vamos a darle la palabra a Miguel... Antes que se nos vaya a dormir <comentario valor="risas"> [risas] </comentario></u>. 

<u valor="I5" > Bueno pues, yo realmente pues no, no no no aprendí a tejer ni a, pero he sido uno de los criadores de las ovejas y he estado en el proceso de, digamos dentro de la familia que la mamá mía si era tejedora, y la mujer mía es tejedora, lo que pasa es que ella no teje con telares sino lo que es guantes, bufandas,gorras, <overlap valor="E1" > Ah ella teje con aguja, ¿su mamá sí tejía con telar? </overlap> este, tejía con telar</u>.

<u valor="E1" > Señor Miguel, perdón que lo interrumpa, porque aquí su información va a ser muy importante, vamos a detenernos  un poquito en su mamá. ¿qué implicaba?, háblenos, ¿a qué hora tejía?, ¿cómo era la vida?, para, para nosotros entender cómo era ese momento que estaba dedicado al tejido,este, háblenos un poco de lo que era esa vida cuando existía el tejido, a través de su mamá</u>. 

<u valor="P5" > Bueno, ajá, esa parte es muy interesante,porque hoy en día el tiempo lo esta absorbiendo uno y le van cayendo los años van corriendo. Anteriormente pues como no <b>je</b> contaba con reloj <paraverb valor="alarg">sino</paraverb>, <b>entonje</b> en el quehacer diario, la mujer, digamos, siempre apartaba su tiempito para ir preparando la lana, bien en la mañana o en la tarde, después que ya salía de, de, de los oficios de la casa,y como no había tanta tecnología como hay ahora, que hay que pulir los pisos, que hay que, sino se barría, con la escobita de paja y se tendía la camita y se lavaban los tres <b>chirilitos</b> que habían, y quedaba tiempo para tejer, y los ratos cuando estaba la lluvia, ¡porque antes sí llovía aquí! aquí, entonce era los momentos, y en la noche, a pesar de que no había luz, pero por la lámpara de <it>Kerosen</it> y la vela pues, la mayor se dedicaba a <b>hilar</b> la lana, a <b>escarmenar</b> y una vez que ya la recogían y se secaba, ese era el momento de, de, de preparar la lana</u>.

<u valor="E1" > Ah, osea que, en la casa suya, todo el proceso lo hacían allá <overlap valor="I5" > Ajá</overlap> incluso la <b>esquilada</b> de la oveja <overlap valor="I5" > Todo, todo, todo</overlap> ¿Quién <b>esquilaba</b>? <overlap valor="I5" > La mayor misma</overlap> osea, lo hacían mujeres <overlap valor="I5" > Las mujeres, prácticamente, en general era un trabajo de las mujeres, muy pocos los hombres que <b>esquilaban</b> las ovejas</overlap> ¿Y qué hacía el hombre, con respecto a la lana, al tejido, cuál era su papel?  <overlap valor="I5" > Mire, a veces, yo creo que esa es una vocación, hay hombres que les llamaba la atención de <b>pegase</b> en los telares, como la mujer era la que le llamaba la atención a tejer, <b>entonje</b> era algo como más de la mujer que del hombre. Es muy, muy poco el hombre que, que tejía o ayudaba a preparar la lana, incluso hasta pastorear las ovejas no le llamaba mucho la atención </overlap> ¿Pastoreaban las mujeres?    <overlap valor="I5" > <prosodia valor="fast">Las mujeres y los muchachos </prosodia> </overlap></u>. 

<u valor="E1" > ¿Todos opinan lo mismo, alguien tiene una opinión diferente al respecto? <inintel>...</inintel>. Bueno, me gustaría hacer una pregunta para el foro, vamos a interrumpir aquí, eh,  para las tejedoras, eh ¿quiénes tejen más, los hombres o las mujeres? <overlap valor="" > Las mujeres</overlap> ¿usted conoce hombres tejedores? <overlap valor="" > No </overlap> no, <b>orita</b> no, <overlap valor="" > Bueno en La Chamarra había un señor Rigo que era tejedor </overlap> ¿y en sus ancestros hubo tejedores? <overlap valor="" > No, no conocí a ninguno </overlap> ¿y en los suyos? <overlap valor="" > Mi mamá </overlap> su mamá era la que tejía <overlap valor="I6" >bueno, yo sé </overlap> Páselo a ella <comentario valor="pasan el micrófono"> [le dan el micrófono a otra persona]</comentario> dices tu nombre</u>.

 
<u valor="I6" > Hola, mi nombre es Maryeli Lobo, y creo que, eh, bueno es lo que me han contado, que anteriormente, bueno, hace muchísimos años, eran los hombres los que tejían, e incluso,que a veces no dejaban que las esposas o las mujeres vieran los tejidos que ellos hacían. lo digo porque bueno, de los abuelos de mi mamá que pasaba, que ellos eran los que tejían y hacían las ruanas y lo que tenían que hacer, pero las mujeres no podían ver los tejidos, o como ellos tejían, <overlap valor="E1" > y ¿en tu familia no hacían nada que tuviera que ver con la lana? </overlap> <overlap valor="P5" > Ajá, y ya después mi abuela,</overlap> <overlap valor="E1" > o ¿sí hacían una parte? </overlap> sí hacían pero era esa parte de arreglar la lana, pero de los tejidos no, y mi abuela dice que ella por allá escondida era que ella miraba y fue que, este, aprendió a tejer, no se qué tan cierto sea <inintel>...</inintel> </u>.

 <u valor="I7" > <s>bueno, de alguna manera, la experiencia me ha permitido conocer un poquito ¿no? De acuerdo a lo que dice Maryeli pues es interesante.</s> <s>Según dicen, el diseño que hizo Juan Felix, el también lo hacía como oculto, no lo permitía que otros se lo vieran no, y fue después  de el, de que el se nos fue, fue que una persona de aquí de San Rafael le sacó ese, el, una técnica de los tres pisos que él hizo.</s> <s>Bueno, si uno se pone a ver, este, en las entrevistas que hemos hecho, y lo que cuenta mi mamá,e inclusive, la mamá de Miguel, la mayor como el dice con tanto cariño, este, en Mixteque por ejemplo, quien tejía era un hombre ¿no?, entre esos mi tío Lino, este, eh, y en Mocao hay como, en una <b>cañada</b> y es la familia Sánchez, y quienes tejían eran los hombres y luego se anexó la finada Isabel, ¿verad?. </s> 
<s>En el caso de los Sánchez también aquí, en, la familia es de Enedina, quien tejía era el papá de Enedina, y el hermano de Enedina, y las señoras eran las que preparaban la lana, ¿no?, osea que hay algo muy interesante con eh, en ese proceso, que antes la mujer, y lo que dice Miguel es cierto, este, después que las señoras llegaban del campo, porque antes  las mujeres eramos totalmente diferentes, se desayunaban y de una vez tenían que preparar el almuerzo para ir a llevarlo, llegaban y sería que tejían o <b>escarmenaban</b> o lavaban la lana y se volvían a llevar el <b>puntal</b>,era algo tan, pero era así.</s>  <s>El tejido lo hemos visto que es muy hogareño, muy de casa, ahora en este nuevo siglo es que se ha sacado mas bien a un colectivo, pero el tejido se ve que era muy hogareño.</s> <s>Este, la oveja quien la pastoreaba eran los niños,como dice Miguel, quien a través, con la guía de la madre porque era la que quedaba en casa ¿verdad?, eh y bueno, es algo que se debe como indagar hacia esa parte</s> </u>. 

<u valor="E1" > ¿Alguno de ustedes de los que están presentes ha hecho el proceso del <b>lavado</b> y <b>escarminado</b> de la lana? A mi me gustaría saber ¿qué grado de dificultad, cuán laborioso es ese proceso?</u> 

<u valor="I8" > <s>Bueno para mi, osea no he lavado suficiente sino, sí le lavé una vez a, al señor Rigo que me llevó dos sacos,</s> <overlap valor="E1" > Dos sacos son como ¿cuántos kilos?</overlap> <s> No se cuántos, diez kilos, como diez kilos a lo mejor, sí, y bueno, a mí me pareció bonito lavar lana, porque me pareció fácil así</s> <overlap valor="E1" > ¿Cómo es? échenos el cuento a ver cómo es</overlap> <s> Osea que, me llevó la lana, este la, puse agua a tibiar, la eché en una bañera, le eché Axión, yo la lavé con Axión, después de ahí la dejé un rato, le salió todo lo, después si la puse en el tanque, de ahí si la lavé, la empecé a sacale toesa agua sucia y la empecé a abrir, a abrir hasta que ella queda blanquita; de ahí, se pone en una cuerda que le llegue el sol hasta que se seque</s>. <s>Ahí sí se la empaqué otra vez en el saco y se la di a el, pero a mi me gustó ese trabajo de lavar lana porque no me pareció muy costoso</s> </u>. 

<u valor="E1" > ¿Alguien tiene otra opinión? porque yo he oido <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> Ajá</u> 

<u valor="I5" > <s> Ahí una parte muy importante era que antes, pues, como existía <b>Las Sequias</b>, entonje era más práctio lavalas en la <b>Sequia</b>, y era rápido, y de ahí la iban amontonando, amontonando, porque nunca se posía exprimir, sino que ella vaya escurriendo sola, una vez que escurra, me acuerdo yo, las ponían en las <b>cercas de piedra</b> o encima de los <b>espineros</b> <b>pa</b> que secara.</s> <s>Osea, siempre tiene un poquito de trabajo, y eso es lo que hoy en día la juventud pues ve como dificultoso, no le llama la atención, y la lavada en los tanques, en las <b>poncheras</b> pues siempre también es dificultoso porque en <b>Las Sequias</b> corría el agua de una vez, no había que, que estar ahí esclavo del tanque o de la <b>ponchera</b>, <overlap valor="E1" > <paraverb valor="alarg">Ah</paraverb>, osea que la tecnología natural era mejor en cierto sentido </overlap> Claro, pero hoy en día las quebradas están todas contaminadas y quien se va a acercar a...</s> <s>yo recuerdo aquí la quebrada del pantano que ahí lavaban mucha lana y ropa, pero no le caían cloacas ni le caían...</s>  <overlap valor="E1" > Pero, ¿entonces podríamos decir que esa es la parte más dura, la lavada de la lana?</overlap> <s> Mire, hay partes duras y todas son dura, porque una vez la <b>escarmenada</b> hay que <b>agarrale</b> el golpe, bueno eso es como todo el agarra una <b>yunta e bueyes</b> por primera vez, ajá agarrale el golpe,y después <b>la hiladura</b> que es lo que veo yo lo más, más difícil, <b>la hiladura</b>, porque esos son, hay que <b>agarrale</b> el golpe a <b>al juso</b> y a la, a la broma.</s>  <s>Yo creo que en la Mucuchache, allá esa, la Cooperativa que existe tiene ya todo una <b>pila</b> de, de instrumentos modernos, incluso creo que el <b>lavao</b>, y <b>secao</b> y <b>escarminao</b> y bueno, <b>tonces</b>, sería cuestión de ir adaptando al modernismo el proceso de la lana</s></u>. 


<u valor="E1" > Ajá, muy bien. Me gustaría escuchar otra opinión sobre el proceso y la parte más difícil</u>.
<u valor="I6" > Bueno, yo pienso que el hilado, como dice mi padrino Miguel, porque tiene que, osea, la persona que lo esté haciendo tiene que llevar como el punto de que le quede igual la lana, de que quede igual, si es gruesa es gruesa, si es finita es finita,  porque entonces ahí es donde está el punto, cuando la persona vaya a tejer, entonces tiene que estar la lana del mismo grosor, y este bueno, bueno, el lavado también, pero a mi me parece más difícil eso</u>. 

<u valor="E1" > Y a la señora, ¿qué le parece más difícil?</u>. 

<u valor="I1" > Bueno, a mi me parece más difícil <b>la hiladura</b>... <overlap valor="E1" > <b>La hiladura</b>. ¿Por qué? </overlap> Y al principio pues, lo de <b>la lavada</b> pues no he <b>escarmenao</b> así en el,cómo se llama, en el <b>huso</b>,no no no, no he aprendio a esa técnica de escamernar <overlap valor="" > De hilar</overlap> Ah hilar, esa es hilar, no. <b>Ora</b> de abrir lana si es más, más rápido, porque en el taller de allá <b>deonde</b> la <b>jeñora</b> Verónica me rendía, más en abrir la lana, porque esa tiene otro proceso de <b>abrila</b>, <b>entonje</b> me rendía más en <b>abrila</b>, que estuve allá en el Seis Pasos, que estuvimos allá y abriendo lana</u>. 

<u valor="E1"> Yo tengo entendido, he escuchado decir que queda mucha lana que no se procesa, osea que, que no hay falta de lana sino falta de procesamiento de la lana, ¿qué me pueden decir al respecto?</u>. 

<u valor="I5" > Osea, por ejemplo, en Mixteque hay un señor que tiene ovejas, mire y ahí tiene <b>las rumas</b> de lana que le mete candela pues no hay quien la compre y ellos no procesan lana, ¿ve?, y por ahí hay tal cual que tiene su ovejita y, igual, le quita la lana y la deja podrir porque la lana no se puede dejar mucho tiempo porque se pudre, entonces a veces decimos, falta de <b>mercao</b>, falta de organización, o cuestiones. Antes venían del estado Táchira, de Cobijalanda creo, y compraban <b>to</b> la lana, la existencia que había, y más nunca volvieron, entonce hay lana que se pierde</u>. 

<u valor="E1" > ¿Están todos de acuerdo, que hay lana que se pierde? </u>. 

<u valor="I7" > <s>Sí, yo si estoy de acuerdo, porque es algo importante, por ejemplo, este, lamento que la gente de Seis Pasos no <b>haigan</b> llegado, ellos fueron invitados ¿verdad?, pero si uno va a Seis Pasos, hay cantidades grandes de lana y la Red de Innovación Productiva <inintel>...</inintel> a tener un centro de procesamiento, pero en el caso de Miguel como productor de oveja y <b>toesa broma</b>, pienso que si va allá, ya no se la compran porque hay <b>demasiao</b> de lana, hay <b>demasiao</b> de lana, y la gente en el caso de Zenaida,porque claro, ella lavó una sola vez, pero estar lavando la lana constantemente, eh, toda llena de estiercol de la oveja y <b>toesa broma</b>, como dice Miguel, ya el joven, ya no lo quiere hacer, el Cadillo y todo eso, ya no lo quiere hacer. </s>  <s>Antes,  y también uno se pone a ver que será la televisión o no se qué, de que la juventud, la gente prefiere mil veces estar viéndose una novela, estar viendo la televisión que estar lavando una lana; por otro lado es ya el facilismo ¿no?, ya tu sales ahorita y consigues en cualquier almacén una chaqueta, un abrigo, ya se dejó la cobija porque eso pues da pena ¿no?, que lo vean a uno con una cobija, lo digo porque mucha gente, quién se va aponer una cobija, se van a burlar de uno ¿verdad?.</s> <s><b>Toesa</b> parte se perdió, ya hay como, y la artesanía que hay, este ya no es artesanía nuestra, es artesanía de los hermanos países, el turista que viene piensa que como la ve en el páramo piensa que es una artesanía nuestra y no lo es, osea, hay es algo que hay como que indagarnos.</s> <s>Eh, en la parte del lavado pues, este, en este caso difiero de Zenaida, eh cuesta, ¿verdad?, cuesta, eh, en la parte del <b>escarmenado</b>, arriba en el Seis Pasos porque hay que abrir la lana para <b>pasala</b> a <b> la carradora</b>, todo lo contrario a lo que era antes, lo que dice Miguel, antes se lavaba bien la lana y en <b>la Sequia</b>, en la quebrada era muy importante que hubiera bastante corriente porque se abría, y la misma corriente te permitía abrir la lana, era como un juego, era una magia ¿verdad?, era un trabajo con la naturaleza, exactamente, mas sin embargo, hoy en día ya no es un trabajo con la naturaleza, claro con la naturaleza pero ya es en una ponchera que te baja el chorro, ya es uno el que tiene que abrir y la lana no queda como quedaba antes, suave, <b>entonje</b> lo que dice  Mireya, a ella no le rinde para <b>escarmenar</b> porque ahorita hay que abrirla y para poderla pasar a <b>la carradora</b>, ya es un equipo técnico, antes no, antes se subía la gente a la cama a comese su <b>chimosito</b>, o encima del cuero se <b>orillaban</b> a la orilla del fogón y ahí se ponían a echar cuentos y a <b>escarmenar</b> con la mano, a <b>escarmenar</b>, hoy en día no ¿verdad?.</s>  <s> Por otro lado, en el caso de <b>la hiladura</b>, ya <b>el huso</b> se está dejando a un lado, están <b> las ruecas </b> para hilar, entonce también hay que tener una concentración con la máquina, con aquel equipo ¿verdad?, porque es una máquina que te está diciendo, es como que estuviera manejando, si usted coloca mucha velocidad corres, entonce la lana, el hilo se revienta, ¿no?, tiene que ir de acuerdo con aquella velocidad pa' que te salga el hilo igual, mas sin embargo, trabajando con la naturaleza, <b>el huso</b> es otra cosa porque es <b>el huso</b> y usted va trabajando la mente en y su cuerpo halando con el, y es algo así como muy mágico la parte de <b>la hiladura</b>, entonce es algo que se perdió, yo digo que esa magia del oficio del tejido con la naturaleza se perdió, es lo que yo digo no, de esta parte</s> </u>.

<u valor="E1" > Miguel, y ¿entonces usted ahorita no tiene a quién venderla la lana? </u> 
<u valor="I5" > Mire, hay una señora Margarita que ella me compra todos los años la lana, como es poca, veinte kilos anual, entonce, porque yo tengo mucho <b>cuidao</b> en el momento de la cortada de la lana de las ovejas, que si lleva un <b>espinita</b> yo <b>je</b> la saco, que si lleva una <b>basurita</b>, porque eso es muy importante para quien uno le... ajá porque después no, no me vuelve a comprar, <b>entonje</b> ella bueno, todos los años, ya llevo <b>pa</b> cinco años vendiendo la lana, <inintel>...</inintel> si ella teje, tiene sus telares y todo, creo que tiene la venta abajo. Ajá, y hay otra cosa muy importante, que como era un oficio que hasta de visita, porque si Josefa llegaba, pedía una comida e chimó y le caía a ayudar a <b>escarmenar</b> la lana al que estaba y a conversar, y si eran muchachas pues hablaban de los novios escondiditas que no las fuera escuchar la viejita, y era, digamos un entretenimiento entre el quehacer de los oficios que había, y <b>orita</b> ya no, <inintel>...</inintel>. </u>

 <u valor="I6" > Ya a uno ya le da pena hacer esas cosas, y antes porque los padres enseñaban a los hijos, <invcomm> mire eso es lo que hay que hacer con la lana, hay que ver los animales</invcomm> y todo eso, pero <b>orita</b> ya no, <b>orita</b> un muchacho está es en la computadora todo el día y ahí se está y listo, entonces es eso, es lo que se ha perdido, como decía mi padrino, este, la juventud ya no quiere, y como decía Vicenta ya nos da pena eh lo que hacían nuestros antepasados, <inintel>...</inintel> por eso, yo lo veo así que, muchas personas es porque les da pena y... <overlap valor="E1" > pero ¿a ti no te da pena?</overlap> ¡no!, para nada, a mi me gusta y me gustaría mucho que otras personas también se motivaran, <overlap valor="E1" > ¿cómo motivarías tu por ejemplo a esta señora y esta muchacha? </overlap> Bueno, por eso la estamos invitando a los talleres, que participen con nosotros, que las puertas están abiertas cuando quieran aprender, nosotras tenemos toda la disposición del mundo para cuando quieran venir y, y no solamente los talleres sino después, que quieran participar con nosotros y seguir tejiendo, eso es algo muy bonito, <overlap valor="E1" > por ejemplo, si tu me quisieras convencer a mí de meterme al taller me dirías...</overlap>, yo le diría muchas cosas. Por lo menos yo lo veo en el punto de vista no económico, no lo veo en el punto de vista económico, sino que lo ayuda a uno tanto en lo personal como en el aprendizaje que uno tiene a conocer lo que hacían nuestros antepasados y a valorar eso, porque uno mientras uno no sabe pues uno, <invcomm>ah bueno pues lo hacían y listo</invcomm>, pero ya ellas, sabiendo todo lo que se hacía, el lavado, y como ya decían, el trabajo que se hacía con la naturaleza, pues también uno aprende a valorar lo que ellos hacían, a valorar ese trabajo y a querer lo que todavía tenemos, a no dejarlo perder. También es este, aquella cosa de que lo ayuda a uno en lo personal, hasta en algún problema que uno tenga y uno se pone a tejer y uno se le olvida lo que está pasando, lo que pasó, es algo que le ayuda mucho a uno, <overlap valor="E1" > ¿A qué hora tejes tu?</overlap> Yo, tejo todas las tardes, después de medio día yo voy a tejer en la cooperativa, <inintel>...</inintel> Sí, y por lo menos pues con mi mamá también, porque por lo menos ella se había retirado, y no que ella no iba, y también ella se motiva más, y entonces ahorita ella está muy motivada, y ella todas las tardes vamos y tejiendo, y es algo muy bonito, son experiencias muy bonitas y el compartir con las otras señoras, el hablar, y no se de alguna manera pues uno rescata eso, el hablar y mientras uno está tejiendo está hablando y compartiendo con otras personas </u>. 

<u valor="E1" > Y ustedes dos ¿cómo han vivido el...? me gustaría saber el proceso de ustedes de tejer, si tienen, ¿cómo aprendieron?, ¿por qué se interesaron?, ¿cómo empezaron? y ¿cómo se sienten actualmente? </u> 

<u valor="I8" > Bueno pues eso no hay palabras como, como expresarlo porque estando yo muy jovencita, osea claro, yo veia a mi mamá que ella tejía y eso, porque ella le tejió mucho aquí al Centro Campesino pero era cuando era por la Avenida Bolivar, <overlap valor="E1" > Tu mamá era tejedora, ¿de telar o de aguja? </overlap> Sí, de aguja, no, y ella <b>hilaba</b> y <b>escarmenaba</b>, ella fue mucha <overlap valor="E1" > ¿Cómo se llamaba tu mamá? </overlap> ella se llama María Espíritu Santo Sánchez, y ella ya a medida que, ya ahorita como ya está muy mayor y eso, ues ya la vista ya no le ayuda mucho, <overlap valor="E1" > ¿Y ella fue la que te enseñó a ti?</overlap> Ella me enseñaba si, pero claro, uno en veces, cómo decir, algo rebelde verdad, y uno muchachito pues no le interesa a uno <overlap valor="E1" > Porque era obligatorio el trabajo</overlap>  Claro, pero ahorita, osea bueno, estando también ya más madura así tendría como unos diecisiete o catorce años así, este veía yo otras señoras tejer y yo ay este yo si quisiera aprender, osea claro otros tejidos que mi mamá no los sabía pero, Entonces como había muchas personas que si uno se le acercaba por mayores entonces si uno le interrumpían pues ellas se molestaban ¿verdad?, y después a medida más, ahí al tiempo, fue ahí donde la señora Enedina Sánchez, donde dieron un taller sobre lo de tejido y lavar lana, de <b>escarmenar</b>, <b>hilar</b>, todo eso, y yo estuve, y después ya los quehaceres ya como decir, como una señora de hogar pues entonje ya esa parte la dejé y me dediqué fue a ver ganao pues, de vacas de ordeño, de todo eso, y entonje no me quedaba el tiempo de venir a tejer porque yo vivo lejos de aquí de mucuchíes, <overlap valor="E1" > ¿ Dónde vive? </overlap> en Misiguá, y <b>entonje</b> para venir y estar tantas horas y entonje uno que se acerca eso, que si ir a ordeñar vacas, que cortar pasto que todo eso, <comentario valor="ruido">[se escucha la fondo repique d un teléfono celular y una persona que responde] </comentario> pues <b>entonje</b> todo eso se me complicaba, y después al tiempo pues aquí en la Cooperativa La Chamarra y este... <overlap valor="E1" > ¿Pero ahora sí tienes tiempo?</overlap> No, si, yo todas las tardes vengo a tejer y eso, <overlap valor="E1" >¿ Y abandonaste el hogar?</overlap> No, no, mi hogar en la mañana, yo me paro a las tres, cuatro e la mañana a hacer mis oficios en mi casa para dejar todo mi... <overlap valor="E1" > Osea que, podríamos hablar, lanzo esta pregunta, esta va para todos, ¿podríamos hablar de una vocación, a mi me da la impresión que es como una vocación que no es el dinero, que no es una moda, sino que es una cosa que nace, un deseo muy arraigado, ¿no?</overlap> Claro porque el día que uno no viene,después le hace falta como dice, y <b>entonje</b> <b>en veces</b> osea, me preguntaba yo estando joven, yo decía, no <invcomm>pero, todo el tiempo que yo perdí en haber procesado esa lana, en haber <b>aprendio</b> tantos tejidos que, que uno así pues </invcomm>, y hoy en día yo le digo a mi mamá, y pues ahora estoy yo, en lo yo no hice estando con usted que tenía más la memoria mas fresca y eso para <b>enseñame</b>, pero bueno, por lo menos lo hago aunque sea ya después de madura</u>.

<u valor="I5" > Hay una cosa muy importante ¿no?, en cuanto a los tejidos, <b>la chamarra</b>, la cobija era como algo llamativo para, incluso para el enamoramiento, porque estaba 
<def typ="1"> la <b>Cobija Roja</b> que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0"> era </defcopvb> <rdefiniens>la cobija con las lista y que le llamaba la atención a la muchacha</rdefiniens> </def>, entonces aquel caballero que baja tal domingo al pueblo, tiene una cobija que llama la atención, entonce, eso se perdió, se perdió, y incluso una época que vino una importación de <b>chamarras</b> de Colombia que se llamaba La Carpeta Mucuchíes, bueno aquel que tenía más plata compraba esa cobija, el que no, pues seguía usando la hecha aquí y habían tres tipos que era <b>La Negra</b>, <b>La Roja</b> y <b>La Rusia</b>, <def typ="2"><b>La Rusia</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">era</defcopvb> <rdefiniens>la que era más de pobre, pobre pues, tenía incluso un valor de 50 bolívares, yo tengo todavía mi cobija que me costó eso </rdefiniens></def>, <b>La Roja</b> tenía un valor ya más alto y <b>La Negra</b>. Y la vocación, lo que dice la Profesora, es una vocación que mire, de verdad yo admiro, por ejemplo la mujer mía, a veces se pone a ver la novela y con aquella aguja y no <b>jequivoca</b>, o mira cualquier revista y saca tejido, y es una vocación que, que bueno la lleva cual, como otro oficio otra persona en el alma, como el que toca cuatro,como el que toca violín, esa es una vocación que va de, de adentro, y que no pierden el ritmo. Yo conozco otra señora que vive aquí en Mocao, mire, esa señora hizo una máquina para tejer, con dos aguja, Edilia, ajá va por la calle y va caminando y va tejiendo, y así mismo es los pastores en el Perú, las pastoras, llevan su muchacho aquí colgando, llevan por delante la, la cuestión de la lana y la que va tejiendo, la que va <b>escarminando</b> <overlap valor="E1" > Miguel, eh ya va, que usted me abrió el apetito, ¿cómo es eso de la <b>Cobija de Lista</b>? háblenos un poquito de la <b>Cobija de Lista</b> </overlap>. Ajá, <def typ="2"> <b>la Cobija de Lista</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">era</defcopvb> <rdefiniens> una cobija, <b>La Cobija Roja </b> que le ponían una lista  con tintes naturales de <b>jurapo</b> con no se qué, osea hacían los tintes <overlap valor="E1" > Osea, esa era la más atractiva</overlap> la más atractiva, <b>antonje</b> llevaba tres listas, tres listas cada, lo, lo, los, cada cuadro, <b>entonje</b> eso era lo más llamativo para las muchachas ¿ve? </rdefiniens> </def>, y entonces bueno, eso se perdió, <overlap valor="E1" > ¿Y esos tejidos como los que hacía Juan Felix Sánchez, que eran líneas cruzadas,que eran un trabajo geométrico? </overlap> Esa, esa, ajá, eso mismo lo hacían aquí, eso era común, las líneas cruzadas o las rayas, o las triangulares, eso era común, <overlap valor="E1" > Y esa era una cobija especial, diferente a <b>La Negra </b>y  a <b>La Roja</b></overlap> Claro especial, claro tenía un costo más <b>elevaito</b> por el tinte y la forma ¿ve?, de que sacaban en el telar que...<overlap valor="E1" > Ajá, y otra cosa que les iba a decir. No termine.</overlap> No, lo que iba a decir</u>.

<u valor="E1" > Es otra pregunta,<paraverb valor="alarg"> eh</paraverb> me decía una señora en Gavidia, Ana Julia, que anteriormente, cuando una mujer se iba a casar, entonce, encargaba o tejía las cobijas para el marido, ¿qué me puede decir de eso?.</u> 
<u valor="I5" > Mire, eh, esa parte yo no la conocí muy bien, para <b>detallale</b>, lo que si es que, el que se iba a casar hacía la cobija <b>pa vendela</b>  <b>pa podese</b> comprar el traje porque el marido no le alcanzaba <b>pa</b> comprar los dos trajes. <overlap valor="E1" > ¿Ustedes también han oído eso? <overlap valor="" > Sí</overlap> Sobre eso, alguien tiene algo que añadir, sobre este tema? Esa tradición de cuando se van a casar, ¿tejer la cobija? </overlap> <inintel>...</inintel> </u>

<u valor="I5" > lo que sí <b>veíanos</b> era que en cada negocio de Mucuchíes eh, <b>veíanos</b> dos, tres cobijas para la venta, osea que <overlap valor="E1" > Ah, osea que también las llevaban a los negocios</overlap>. Claro, era la <b> demandera </b> y sobre todo la parte que donde tejían más cobija era <b>pal lao</b> de Mitibigó, de allá era de...<overlap valor="I6" > Bueno, no sé padrino si estoy en lo cierto o no, pero he <b>escuchao</b>, una señora me estaba comentando un día que, les tocaba en animales, en bestias, llevarlas hasta Mérida, imagínese, <inintel>...</inintel><overlap valor="E1" > los tejidos,las cobijas, a lo mejor para venderlas en el mercado </overlap> y los vendían allá, pero les tocaba  ir en animales porque no habían carros y eran ¿cómo le llamaban?, <b>caminos reales</b>, los tenían que llevar en <b>bestia</b> que le llamaban, para poder vender los tejidos. </overlap> </u>
<u valor="E1" > Una cosa, eh, bueno, podríamos sacar una primera conclusión, luego seguimos con esto del tejido. Pero entonces creo que estamos todos de acuerdo en que, como que es una vocación <comentario valor="afirmación"> [varios informantes dicen sí]</comentario> </u>
<u valor="E1" > Sí, y bueno las personas se pueden dar cuenta, mas que todo las personas que tienen esa vocación, de que en cada tejido se sabe la tensión que puede tener esa persona, un ejemplo si la señora Mireya está de mal humor, en e tejido no se da cuenta, si está con alguna preocupación o algo, en el tejido uno se da cuenta, pero tiene que saber uno, eh, como distinguir. yo lo digo porque en varias ocasiones me ha <b>pasao</b> y osea, llega el momento en el que me dicen, se nota que está de mal humor o algo le pasa, por el simple hecho del tejido <overlap valor="E1" >¡Qué interesante!</overlap> </u>  

<u valor="" > Sí es verdad porque a mí también me ha <b>pasao</b>, osea que cuando estoy, me da frío, cuando yo voy a tejer, a mí me da el frío y me da como pereza no, ahí es <b>onde</b> no me <b>rinde</b> nada, pero cuando estoy ya bien y me sale el tejido derechito, es verdad lo que dice Maryeli. </u> 

<u valor="" > Y bueno, ahora, escuché en estos días que me lo dijeron, que los psicólogos, que los psiquiatras están colocando el tejido como terapia familiar, porque ayuda <paraverb valor="alarg"> a </paraverb> las personas a que, se da eso pues, a que boten las emociones, <overlap valor="E1" > a drenar, claro, claro</overlap> y también se da a la concentración,   <overlap valor="E1" > a la concentración, a desarrollar la paciencia</overlap>, ajá y entonces   cuando van las personas a terapia familiar, entonces los ponen con los tejidos. </u> 

<u valor="E1" > Bueno pero entonces tenemos un punto a nuestro favor, porque si es una vacación, una vocación hace que las cosas perduren ¿no?, osea que el tejedor es el encargado de, de, de que la tradición continúe, por otros caminos, por otro rumbos, con otros diseños, con otros materiales, pero es la tradición. </u>

<u valor="I6" > Bueno <b>orita</b>, eh, como estamos en La Chamarra, está la niña de la señora Mireya que tiene cinco añitos, y está mi sobrina que tiene seis añitos, y ellas aprendieron ya a tejer, tienen sus telares chiquitos, y ellas se están allá con nosotros, parecen unas viejitas tejiendo, tienen sus telares y poco a poco se van motivando más. </u>  

<u valor="" > Yo también tengo dos nietas, un nieto que está yendo ahorita a La Chamarra, ya aprendió, ya está, y una nieta que ella ya está, pero en telares de esos<overlap valor="I6" > De los pequeños</overlap> <overlap valor="E1" > De los pequeños</overlap>, de los pequeños, hacen bufandas, y ella se está ahí tejiendo y tejiendo, y le gusta mucho, y está enseñando ahorita a otra niñita, a tejer. </u> 

<u valor="I6" > Claro, y entonces así, de alguna manera, sea por lo que sea, se va rescatando <overlap valor="" > Rescatando, poco a poco</overlap> </u> 

<u valor="E1" > Ajá, y entonces ¿cuál sería la solución con el asunto de la lana? ¿Cuál sería la solución? ¿Cambiar de material? ¿Industrializar el proceso? osea, <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> ¿Cuál es el enfoque ahí? Si, si <prosodia valor="interrupt">quere...</prosodia> Ustedes como tejedores.</u>

<u valor="I6" > A mi me parece que, seguir motivando a las personas, buscando, este, con talleres, con lo que se pueda, <overlap valor="E1" > Pero no desfallecer en cuanto a lana</overlap> No, porque, con respeto, como ya pasa en la Cooperativa seis pasos, ya tienen <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <paraverb valor="alarg">eh</paraverb> instrumentos con los que es más fácil procesar la lana,  pero si esto se lleva más, con más instrumentos, a mí me parece que esto ya no pasa, ya pasa a ser de artesanal a industrial. Entonces, eso es lo que no queremos. Muchas veces nos <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> nos han dicho, <invcomm> no que cambiar los diseños, que cambiar <paraverb valor="alarg"> este</paraverb> que colocarle otro tipo de material a los tejidos </invcomm>, es muy bien, pues es cuestión de innovar también, pero entonces, ya eso se va perdiendo,ahí es donde se va perdiendo la tradición, porque el colocarle tela a los tejidos me parece, se puede hacer, pero me parece que, que se va perdiendo la tradición. El cambiar los diseños <paraverb valor="alarg"> como </paraverb> decía mi padrino, que las cobijas tenían era listas, y eran así, este, rayitas que se le ponían, entonces el cambiar los diseños va a cambiar esa parte también de lo tradicional. Sí se puede hacer, pero me parece que es como pasar de lo artesanal a lo industrial. Igual que con <inintel>...</inintel> <overlap valor="E1" > ¿Ajá, pero, cómo hacemos con el problema de la lana entonces? ¿cuál es la, la solución? </overlap> Yo pienso eso, que seguir motivando a las personas, y es, sí se puede, yo digo que sí se puede porque es igualito, <b> pa</b>, hay personas que les gusta tejer, pero hay personas que también les gusta lavar lana, hay personas que les gusta <b>hilar</b>, entonces sería cuestión de buscar personas de, mire a usted qué le gusta, qué le gustaría hacer, en qué nos puede ayudar. Sí, se le puede dar una colaboración con lo que se haga de la <b> ruana</b> se le da una colaboración, este, será como cuestión de buscar y motivar más a las personas </u>

<u valor="E1" > Ajá, <b>tonce </b> vamos a regresar un momentico a la tradición, para <paraverb valor="tos:"> tos</paraverb> tocar un tema que es en cuanto a, a los productores,  porque antes, señor Miguel, lo que más se hacía era cobijas. <overlap valor="I5" > La cobija, osea, que era como, algo del hogar, la cobija <b> pa arropase </b>, la cobija <b> pa</b> salir, era lo, lo más general</overlap> Eran dos tipos de cobija, <overlap valor="I5" >Dos cobijas, la de salir y la de <b>arropase</b> incluso, las <b> cameras</b> </overlap> <overlap valor="" > Papá tenía una que le <b> dicía</b>, para el mi <invcomm><b> Cobija Rusia</b></invcomm> que era negro, un negro, no muy negro, sino así como y blanco, <b>entonje</b> el <b> dicía</b> <invcomm> <b> La Cobija Rusia</b></invcomm> que era la de <b>ponese</b> esa, la <b> ruana del</b>. Porque sabe que antes, la mayoría de antes, yo conocí a <b>toa</b> la gente con <b>ruana</b>, con cobijas, y sombrero, pero <b>orita</b> yo, uno ya, casi nadie ve <overlap valor="I5"> <paraverb valor="alarg"> No</paraverb> </overlap> con cobija </overlap> </u> 

<u valor="E1" > Ajá, ella nombró una palabra muy importante, <invcomm> sombreros</invcomm>, después vamos para allá, porque el tejido no es solamente la lana ¿no? Vamos a terminar con la lana para brincar a otros <overlap valor="" > Sí, porque antes era <b> puros</b> sombreros, antes no usaban gorra, <b>orita</b> la mayoría usan gorra, rara la, el caballero que usa sombrero así</overlap> Pero entonces con lana era, cobija, de arroparse y la <inintel>...</inintel> No y si <overlap valor="I5" > Algunos trajes hacían las damas, yo me acuerdo de hacían, unas faldas, ajá <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> las bufandas. Después fue, fue que ya se fue implementando la media pero mas bien, y los guantes mas bien para gente que venía de Mérida y encargaba pero no, <prosodia valor="interrupt"> no era </prosodia> </overlap> No era para, <overlap valor="" > No, guantes, quién iba a estar usando <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> </overlap> </u>
<u valor="E1"> Ustedes no usaban eso <def typ="1"> <overlap valor="I5" >  y algunos, que <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0"> llamaba </defmetalvb> la mayor <b> petate</b> <rdefiniens> que los tejían <b>pa</b> cargase los muchachos </rdefiniens> </overlap> <paraverb valor="alarg"> Ah</paraverb> <b>petate</b> <rdefiniens>¿<b>pa envolvé</b> al muchacho? <overlap valor="I5" > Ajá, lo traían <b>cargao</b> de por allá de las comunidades cuando les tocaba venir al hospital</overlap> </rdefiniens> <paraverb valor="alarg"> Ah </paraverb> mira, ese está muy importante, <rdefiniens>y era como un cargador, <overlap valor="I5" >Ajá</overlap> y ¿eran de lana también? <overlap valor="I5" > Algunos los hacían de lana, otros ya, cuando ya empezó a tener allí <b>mano</b> Julio el almacén que llevaban <b>deái</b> las telas </overlap> </rdefiniens> </def> <comentario valor="risas"> [risas al fondo] </comentario> </u>

<u valor="I5" > Mire ese era <paraverb valor="alarg"> el</paraverb>, digamos la historia de la lana y por eso era que la tradición en cada comunidad, había, la gente tenía sus ovejas, <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> no fallaban, osea, constaba <b>pa</b> vender una oveja, <b>pa</b> que, digamos <b>pa</b> que se la comiera la gente.  Hoy en día se tiene la ovejita más que todo es <b>pa</b> que, o se la roben,  o <b>pa vendela pa</b> comésela la gente <b>poráhi</b> <b>el Día el Padre</b> <overlap valor="E1" > Ah, pero, ¿antes todo el mundo tenía su oveja en su casa? </overlap> Todos, y había una tradición de la época de, lo que era de enero en adelante hasta marzo, que, todo mundo soltaba los animales,  <overlap valor="E1" > Ajá </overlap> <b>entonje</b> se hacían nubes de ovejas por <b>toesas</b> faldas por <b>toesos</b>, <overlap valor="E1" > ¡Ay qué bonito! </overlap> porque era la, era la época de, que no había cosecha, ya se había <b>trillao</b>, ya se había <b>arrancao</b> entonces <overlap valor="E1" > Ah, no había problema con que pisaran </overlap> No, <b>entonje</b> las ovjeas de Gavidia se juntaban con las de Mocao y los burros con las vacas <overlap valor="E1" > ¡Ay qué bonito! ¡qué bello! </overlap> Y después en marzo costaba <b>pa</b> volver a, y las señalaban ¿ve?, señalaban las oveja <b>pa</b> recoger otra vez las ovejas. <overlap valor="E1" > y ¿las dejaban <b> paramear</b> y todo? ellas se iban</overlap> Ajá,<b>entonje</b> descansaba uno de estar <b>poallá</b> pa, eh, pastoreando, ¿ve?  <b>Entonje</b> era una tradición muy bonita, lo que pasa, lo que lo yo le decía profesora, la tecnología va muy rápido, <paraverb valor="alarg"> muy</paraverb> avanzada y rápidamente porque yo vi una experiencia muy bonita ahí en Santander del Sur, con las, la producción de la, <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> del <b>fique</b> aquí le decimos <b>fique</b>, osea todas las casas, todas las amas, las mujeres y muchachos están ahí tejiendo la <b>cabuya</b>, la <b>cabuya</b> porque <b>lindustria</b> plástica en Colombia no la djaron <b>dentrar</b> totalmente como nos pasó aquí en Venezuela. Aquí se tejía mucha <b>cabuya</b> y mucho, había muchos sembradíos de <b>fique</b>, eso se acabó aquí por <b>dale</b> entrada al plástico. </u>

<u valor="E1" >Se acabó el  <b>fique</b>. Y ¿el  <b>fique</b> aquí mismo se daba, el  <b>fique</b>? <overlap valor="" > Claro, matas, inmensas, cantida </overlap> <overlap valor="I5" > Inmensas</overlap> Yo he oído decir que <invcomm>no tejemos más <b>cabuya</b> porque no hay <b>fique</b> </invcomm> <overlap valor="" > Ahorita no hay</overlap> <inintel>...</inintel> <overlap valor="I5" > Claro, <b>entonje</b> se hacían las <b>cichas</b>. Bueno, eso era bonito aquí, los hombres tejían la cerda de la, el rabo de las yeguas, de los caballos, hacían la <b>cicha</b> la broma de la, todo lo que le ponían a lo...</overlap>  Osea que ¿eran muchos tipos de tejido? <overlap valor="I5" > Claro</overlap> Y ese sí era un tejido masculino verdad el de la <overlap valor="E5" > Ajá, el de la <b>cicha</b> y el del <b>fique</b> </overlap> <b>cicha</b>, las cuerdas, la <b>cabuya</b> los <b>enjalemes</b> <overlap valor="I5" > las <b>enjalmas</b> los <b> sudaderos, todo </b>, eso sí era de los hombres </overlap>  <overlap valor="" > Eso sí era ya de los caballeros, como dice Miguel. </overlap> </u>

<u valor="E1" > Y ¿todavía queda gente, queda quien haga eso?  <overlap valor="I5" > No, hoy ya los burros se conocen <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>    </overlap> 
 <overlap valor="" > No, ahorita no, ya no hay, ya vienen las <b>cinchas</b> o eso  pero ya modernas</overlap> <overlap valor="I5" >  Aquí un muchacho no sabe <b>enjalmar</b> un burro, mucho menos ... </overlap></u>
<u valor="E1" > <def typ="1">  ¿Y sombreros tampoco? <overlap valor="I5" > No </overlap> ¿El sombrero de qué lo tejían? <overlap valor="I5" > Aquí no, los traían de tierra caliente, El Carrizal que está ahí en la montaña  los de <b>cogollo</b>, los tipos de <b>cogollo</b> que hay en esa montaña y... </overlap> ¿Qué es? ¿<b>un bejuco</b>? o ¿qué es eso? <overlap valor="I5" > <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens> <examkr valor="como"> como  una caña</examkr> </rdefiniens> </overlap>   <rdefiniens>Ah, como una caña </rdefiniens> </def> Y el, <paraverb valor="alarg"> la</paraverb> <overlap valor="I5" > Después lo pintaban con una pluma de zamuro o se </overlap>  Ajá <overlap valor="I5" > Que hacían ese tinte.Usted se debe de recordar las mujeres usaban el sombrerito ese que venía tejidito bien con su <b>tintica</b> y después le ponían <b>boroquera pa </b> que durara más y salían no a <b>lucíse</b> ahí en la, en la misa a ver quién le picaba el ojo <comentario valor="risas">[risas]</comentario> </overlap> </u> 

<u valor="E1" > <def typ="1"> Y ¿qué es la <b> boroquera</b>? <overlap valor="I5" >  <b> Boroquera</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> una mata, un tipo de caña</rdefiniens> </overlap> <rdefiniens>Ah que se la, la unían con el <b>cogollo</b> <overlap valor="I5" > Ajá, </overlap> </rdefiniens></def> Mmm, era un sombrero como mixto, era el más fino, el más <b>fachoso</b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> <overlap valor="I5" > Ajá, el más fino. Sí, porque ya después empezaron a traer de Colombia </overlap> Y, ¿en Carrizal todavía hacen sombreros?  <overlap valor="I5" > No </overlap> Ya no.  <overlap valor="I5" > Como fue una aldea que desapareció. Igual que San Juan. </overlap> Osea que, y ustedes ahora los sombreros de dónde se, ese que usted carga ¿de dónde es?  <overlap valor="I5" > Esto ya es industria tecnológica, ya de alta densidad, plástico </overlap> ¿Eso es plástico? <overlap valor="I5" > Claro </overlap> ¡Pero qué imitación tan buena no! <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> <inintel>...</inintel> </u>

<u valor="E1" > Mire, ahora una cosa en el tejido, ya vimos varios tipos de tejido, y varios productos. ¿Y las agujas en qué momento entran? ¿Cómo es la historia de las agujas? ¿Primero fue el telar? o ¿simultáneamente siempre hubo el telar y la <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></u> 

<u valor="I5" > Yo creo que <b>hubieron</b> las dos cosas. Yo cuando me conocí ya habían las dos cosas. <inintel>...</inintel> Ya habían las dos cosas. Ay, y nos faltó decir, los suéteres, los abrigos. Eso era fundamental <prosodia valor="up"> los abrigos</prosodia>. <overlap valor="E1" > Ajá, ah, eso también lo fabricaban, <paraverb valor="alarg">ah</paraverb>, ¿cómo era? </overlap> El, pero ya no era el telar sino, y yo creo que ya con, con las agujas <comentario valor="voces al fondo">[al fondo hablan varias personas al mismo tiempo] </comentario> era ya, <b>dentraron</b>, yo creo que <b>dentraron</b> las dos cosas, porque yo me fijaba que hacían las agujas con alambre de ese grueso  <inintel>...</inintel> </u>

<u valor="I6" > Por lo menos ahorita se sacan es de las sombrillas, la, para hacer las medias, <overlap valor="I5" > Ah, si, si, si.</overlap> pero anteriormente   las hacían así con 
<overlap valor="I5" > De almabre </overlap> <overlap valor="E1" > Y tejían suéter y abrigo, ¿qué es lo que se llamaba el abrigo?</overlap>  <overlap valor=""> lo mismo, los mismos suéter </overlap>  ¿lo mismo? <overlap valor="I5" > Lo mismo </overlap>  </u>

<u valor="E1" > ¿Y medias no hacían? <overlap valor="I5"> Mire, la media eran mas que todo por encargo </overlap>  <overlap valor="" > Para los turistas</overlap> Pero, aquí la gente andaba mas que todo con sus pies descalzos  <overlap valor="I5"> ¡Ay carajo! que las <b>rajaduras</b> se le <b>vían</b> a uno </overlap> <overlap valor=""> dígame si usaban de esas <b>cotizas</b> de tela, yo no use de esas pero <inintel>...</inintel> </overlap> Ajá, pero, mire qué organismos tan saludables no, porque dicen que mientras más se abriga uno peor es <b>pa</b> la salud pues. Un organismo sano tiene un buen termostato, quiere decir que el mismo se controla la temperatura. <overlap valor="I5" > Claro. Y <b>entonje</b> <inintel>...</inintel> zapatos, <b>dionde</b> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> <overlap valor="E1"> <b>Cotizas</b> </overlap> y las mujeres <b>chinelas</b>, yo me acuerdo de las <b>chinelas</b> todavía.</overlap> <def typ="1">¿Cómo eran las <b>chinelas</b>? <overlap valor="" > Esa <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens> una telita ahí como tipo <it>Bluyín</it> y de suela, suela, suela </rdefiniens> </overlap> </def> ¿Y no vendían alpargata aquí? <overlap valor="I5" > No, nunca vi yo. Después de, por ahí, como en los años setenta y ocho que hubo una moda por ahí, de, de alpargata <b>pa</b> la mujer, la mujer mía tenía muchas alpargatas de es <it>nailon</it></overlap> Ah, de <it>nailon</it> <overlap valor="I5" > Ajá, pero de, la <b> cotiza</b> que <b>nojotros usábanos</b> venía de Valera, era la <b> cotiza</b> <b> cotiza</b> Valeriana, esa valería, valía dos cincuenta, dos y medio, </overlap> 
<overlap valor="" > Imagínese, ese precio <b>pa</b> hoy en día <paraverb valor="alarg"> no</paraverb> </overlap>. </u>


<u valor="E1" > Y Zenaida y Mireya ¿qué opinan de la, de la evolución del tejido? ¿Ustedes opinan lo mismo que ella, que no debe salir de la tradición?  <overlap valor="" > Claro no debe salir de salir</overlap> <overlap valor="" > No puede salir, porque eso es, osea que, si viene otro producto, <b> antonce </b>se va perdiendo el producto de la lana. Pongamos que empecemos a tejer con lanilla, porque yo también tejo, hago bufandas con lanilla. Esa lanilla la compramos así, donde venden lanilla,<b> antonje </b> ya se está perdiendo la tradición de la lana que viene del ovejo, que uno sabe que es del ovejo, y si es con telas, pues, tampoco se puede tejer </overlap>  Ajá, pero por ejemplo si yo vivo en Mucuchíes, y me <paraverb valor="alarg">quiero</paraverb>, y voy para Mérida, y me gusta ponerme mi bufandita porque es coqueta, estoy acostumbrada a tener el cuello protegido, pero bajar para Mérida con una bufanda de Lana es como una cosa criminal ¿no? porque <overlap valor="I6" > Claro, pero es lo que se está haciendo, por lo menos se trabaja con las dos cosas. Allá donde tenemos la Cooperativa se tejen bufandas de lana y las de </overlap> Claro, pero entonces aclaremos bien las cosas. No es dejar la tradición, pero es abrirse también a, porque es que los tiempos cambian también ¿no? y las necesidades son distintas. Entonces no nos podemos cerrar a solamente <overlap valor="I6" > Claro, es que haya nuevas cosas sin perder la tradición</overlap>. </u> 

<u valor="I5" > Ahora, hay una cosa muy importante que a mí me llama la atención. Por ejemplo, <b>nojotros</b> tenemos la artesanía que toda es Peruana, Ecuatoriana, Boliviana, ajá, y nadie se le ha ocurrido de <b>dicir</b>, bueno vamos a importar lana de Alpaca y probar aquí con la otro tipo de tejido, osea, <b>metele</b>v los paisajes de aquí de la zona, osea pinceles. Ajá, porque mire, a veces a uno le llama la atención por qué el ecuatoriano va a Europa y se lleva esas maletas en los aviones, o en los barcos, ah, de artesanía de su país, <overlap valor="E1" > Te los encuentras en todas partes</overlap>, ah, y <b>entonje</b> nosotros aquí Los Andes venezolanos que tenemos la ovejita y que bueno era lo que yo le hablaba a la profesora, nos cayó rápido la evolución de la industria petrolera que hasta acabamos con la agricultura, realmente acabamos con la  agricultura, y todo se perdió. Y dentro de unos, de las cuestiones fundamentales fue eso, osea los tejidos, <overlap valor="I7" > Y la artesanía local</overlap> Claro, porque imagínese, el petroleo hubiera caído como en Colombia, osea, <b>combinao</b> agricultura, artesanía todo la broma del CISAC, CISAI <comentario valor="comentario">[nombre de organismo colombiano] </comentario> ajá, que no dejaron <b>dentrar</b> de todo, la industria plástica, ajá. Mire la artesanía aquí, digo que, <b>palabra</b> que <overlap valor="E1" > Hubiera florecido</overlap>florecido, porque <b>antonje</b> no <b>hicieranos</b> la pura cobija de lana o el suéter y miles de maravillas como hacen los peruanos y lo ecuatorianos. Entonce, eso fue lo que nos pasó ¿ve?, que nos cayó todo de, rápido evolucionó y nació la tecnología muy rápidamente. Imaginémonos El Carrizal, un pueblo <b>perdío</b> con <it>DIRECTV</it> allá ¿ah?, Gavidia ¿ah?, <comentario valor="risas"> [risas al fondo]</comentario> ¿ve?. Y entonce eso fue lo que, y usted pues tiene la muy buena voluntad y la muy buena vocación de que esto se rescate, o que se siga, que se , que siga funcionando para que no dejarlo digamos, <prosodia valor="up"> morir</prosodia>, Sí, morir, porque realmente, morir.<overlap valor="I7" > Por ejemplo, como murió la parte que dijo usted <inintel>...</inintel> que antes sacaban el <b> fique</b></overlap> Eso,<overlap valor="E1" >Sí, eso lo acabamos de conversar, sí. También, sí lo de las cerdas y eso</overlap> Eso, eso murió, murió. Las cercas aquí, las divisiones de los linderos eran con cerca de <b> fique</b>. <overlap valor="E1" > ¿Ah sí?</overlap>  Sí. Todas las cercas eran con división de <b> fique</b> ¿ve?, y se acabó. Entonce, ah, murió, <prosodia valor="down"> murió</prosodia>. <prosodia valor="up"> Pues es más, le digo</prosodia>, un muchacho que estudia <inintel>...</inintel> en <b>El Conejo</b>, no conoce un burro, lo conocerá en el libro, pero no lo conoce, ¿ve?. <overlap valor="I6" > Eso sí, yo el último burro que vi, la burra de mi abuelo </overlap>   <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>, <overlap valor="I6" >Claro que sí, fue la última burra que yo vi, así <paraverb valor="alarg"> que </paraverb> <aproximd valor=""> la que heredó mi papá </aproximd> </overlap> <overlap valor="" ><inintel>...</inintel> también se están acabando </overlap> <b> Entonje</b> todo <paraverb valor="alarg"> va</paraverb>, pero es la tecnología  que va muy rápido, muy rápido. Hoy en día a usted la buscan en eso que llaman ahora <it> feisbu </it>, ahí está la Profesora dando una charla con Miguel, <inintel>...</inintel> <comentario valor="risas"> risas</comentario> </u>
<u valor="I6" > Bueno, nosotros hasta eso lo hemos utilizado porque nosotros abrimos nuestra página y ahí montamos los tejidos <overlap valor="E1" > Claro, que hay que aprovechar todo</overlap>, <overlap valor="I5" > Claro </overlap>  porque ¡qué más!, hay que,  ya como dice padrino, la tecnología está tan rápida que hay que aprovechar <overlap valor="E1" > Claro, pero entonces, ir también uno más lejos, ¿no?</overlap> </u>

<u valor="E1" > No, no, no te puedes quedar, osea, si entras ahí no te puedes quedar,<overlap valor="I5" > Sí</overlap> entonces, hay que incorporarlo todo, hay que, hay que abrir la mente porque si ya la tradición está acentada, y si como dijimos, hay vocación, entonces ¿qué es lo que queda en el camino?, yo creo que lo que queda es ser creativo. ¿Qué es lo que hacen los, <b>pallá abajo</b> pues <overlap valor="I5" > Creativo <deletr valor="cre a ti vos"> creativos</deletr></overlap> Ser creativos, y buscar el atractivo, y gozar haciendo y gozar inventando a partir de lo que se conoce, a partir de lo que, de lo que se sabe <overlap valor="I5" >  mjum por ejemplo, <b>ta</b> el caso aquí del trigo ¿no?, vea que el molino queda uno en <b>to</b> el municipio Rangel y yo creo que que<prosodia valor=" interrupt">...</prosodia> y bueno y uno a veces se pone a <b>decile</b> a la gente, <invcomm>mire allá hay un molino, abajo <b>e </b>la vega</invcomm>. <invcomm>No pero como hacían, el agua ¿de dónde? </invcomm> La gente antes era tan creativa <b>pa</b> sacar el agua y hacer mover <b>eje</b> molino. Aquí habían como diez, quince molino, mire, queda uno, que el día que el dueño desaparezca, quedará como un museo el molino</overlap> <overlap valor="I6" > Si acaso</overlap> <overlap valor="E1" > Si no lo acaban, si no llegan los herederos a <b>destrozalo pa vendelo</b> </overlap> <overlap valor="" >Porque no, no, no, no, nunca he <b>conocío</b> yo cómo la gente de antes sabía cuál era la piedra de, y dónde la buscaban, en el río</overlap>   <overlap valor="" > <b>Pa</b> saber el macho y la hembra verdad de la<inintel>...</inintel> </overlap> <overlap valor="I5" >El macho, la hembra, con qué labraban la y hacían todo eso, a la a la piedra. </overlap> <overlap valor="E1" > Todas <aproximd valor=""> las muequitas, ¿no? las muequitas</aproximd> </overlap> <overlap valor="" > Y <b>pa</b> ellas girar, osea la cantidad de <inintel>...</inintel></overlap>. <overlap valor="" >No, lo de girar eso sí es más, porque la fuerza del agua, incluso yo vi el de Los Aleros que lo, con un tubo a presión <onomat valor=""> shuuuuuu </onomat>  que llega allá a la, a la paleta el agua y lo hace girar. Ajá, sigan preguntado porque nos queda un ratico </overlap> </u>
<u valor="E1" > No pues, entonces veamos ahorita, cuál <paraverb valor="interrupt">...</paraverb> Aquí llegamos a una conclusión que es que lo positivo y lo que mantiene el asunto es que la vocación no se ha acabado, las pruebas son que todos los que están sentados aquí, pues por algo están aquí ¿no? Entonces, <paraverb valor="alarg">eh </paraverb> creo que el paso siguiente y la conclusión que deberíamos de llevar es ver, desde esa vocación, ¿hacia dónde queremos ir? ¿Qué necesitamos? ¿Cómo podemos? ¿Qué es lo más importante? eh, como, diseñar los caminos, los caminos para, para el fortalecimiento de esa vocación solitaria, porque es una vocación solitaria, pero al mismo tiempo con, con lazos ¿verdad? Con lazos comunitarios que son muy importantes, y cada vez más importantes. Entonces <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></u>
 
<u valor="I7" > Algo que yo veo en, en, en, en esta parte, en la parte de vocación y también que no ha como motivado a <paraverb valor="alarg"> que </paraverb> a nivel de<prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, voy a hablar como a nivel del gobierno ¿no?, voy a hablar en esa parte, eh, eh, cuando existía la dirección de artesanía, existió, una, una, una persona muy importante en esa época que quiso desde, desde lo nacional fortalecer esta parte, ¿verdad?. <paraverb valor="alarg"> En, cuanto</paraverb> al Presidente Chavez pues apoyó mucho la parte de, de, de,de, del tejido,y, y, y apoyó en parte cuando hubo este, este, este proyecto se llamaba, ah en este momento se me fue, <prosodia valor="up"> La Sobremarcha ¿no?</prosodia> Entonce es algo también tan que te están apoyando ¿verdad? en el caso <b> e </b> La Chamarra, y apoyaron y a muchas organizaciones tanto también en Gavidia, apoyaron a nivel del equipamiento, en este caso, a la adquisición de los telares ¿verdad?. Entonce, eh, está la parte de tener los telares, pero luego se pone a tejer, pero entonce, ¿cómo asegurar un mercado? Pero también es ¿cómo asegurar el, el que la gente y es muy bueno que en este caso la juventud ¿verdad? y las nuevas, y las señoras y los grupos que están quieren ir aprendiendo, que, eh, eh, eh ir entendiendo que tenemos que ir eh, la parte del diseño de los acabados, porque cuando hablaba Miguel, del caso de los,del hermano país de Ecuador, verdad que son unos guerreros en la parte de la promoción y la comercialización de los productos, porque ellos son tan impecables, en sus acabados, y son también tan visionarios en la parte que ellos, todo lo que ellos hacen es promoción de su país, promoción de la parte ancestral, de los indígenas, del sol de la luna, de todo,  porque todo lo de ellos es arte en un tapiz ¿verdad?, en un <b>tendido</b>, en una alfombra, toda esa parte. Entonce, es una de las fallas que yo  veo en lo nuestro, somos como muy conformistas,¿verdad? Y me atrevo a <b>decílo</b> en el caso de  Gavidia. Mucha gente <invcomm> Ay voy a comprar, pobrecitos </invcomm> lo, eh, y, y, y entonces el turista entra y compra y le compra algo allá pero entonces después no lo utiliza ¿verdad? Y entonce eso también hay que verlo. Y también venden muy caro <overlap valor="E2" >Sí </overlap> muy caro, y entonce, y en esto eh, me acuerdo cuando el esposo de la Profesora Alicia, Romero, el mandó a hacer una cobija, la que dice Miguel, la cobija pobre de <b>La Rusia</b> en esa, hace como <b>pa</b> cinco años atrás, si le digo, le costó ochocientos bolívares, y cuando el va y nos pregunta cuánto <b>tábanos</b> vendiendo las cobijas en La Chamarra y nosotros la <b>estábanos</b> vendiendo en doscientos bolívares, ¿no? y no estaba bien acabada, porque inclusive, antes cuando vendían una cobija, la vendían ¿verdad Miguel?, acabada con su cuello ¿verdad? con su <b>trenza</b> ¿ve? <overlap valor="I5" > No, venía, se la entregaban a uno con las <b>barbas</b>, sin cuello, <b>entonje</b> uno buscaba al que sabía meter las, las <b>barbas</b></overlap>  Y colocar la trenza ¿verdad? <overlap valor="I5" > Ah, y mandaba a hacer la <b>trenza</b> y se le ponía la <b>trencita</b> y el <b>cuellito</b></overlap> Mjum, bien bonita<overlap valor="" > Bien </overlap>. Bien, osea una cobija presentable. <b>Orita</b> no, venden la cobija así, y no es bien acabada, y no, este entonce también eso hay que ir mejorando. Si vamos a uno, a fortalecer ¿verdad? Esa idea que tenemos de que es algo que tenemos desde la sangre, bueno, vamos a ir innovando y haciendo cosas bonitas, cosas que, que si esa, eh,vendemos un tapiz o una cobijita, un, eh, esto, y se lo llevan a la China, mire, este de Mérida, este es de Venezuela, este es de Mucuchíes</u>

<u valor="E1" > Ahí hay un aspecto muy importante que, que tu acabas de mencionar y que yo creo que todos lo debemos tomar en cuenta ¿no? que es que, un arte tiene tres cosas, todo oficio artístico, en las que se debe reflejar. En primer lugar, hay algo personal en lo que uno hace, como tú decías, si estoy triste el tejido sale así<overlap valor="I6" > Mjum</overlap>, si estoy contenta sale eh <b>trenzadito</b>, eso es lo personal, ese es el espíritu personal que se refleja en el objeto que se produce ¿no? Hay otra parte que es la parte local, la parte nacional, hay algo que refleja que tu, por la pieza, tu puedes decir, <invcomm> ah mira, esto viene de América Latina, esto viene del Caribe, esto viene de Los Andes </invcomm>, Y hay otra parte, la tercera, que es que es una parte como que es universal, que es la parte que yo digo que es la que pone Dios, es la que <paraverb valor="alarg"> pone</paraverb> es el espíritu, es el espíritu creativo de la humanidad que, que es lo que termina, lo que le pone el sello, lo que dice, <invcomm>esto es una obra de arte</invcomm> <overlap valor="I5" > mjum</overlap>, cuando es, y eso tiene que ver con el acabado cuando es una obra perfecta, esa perfección, que es una perfección espiritual pero que tiene que ver con la factura, con la cosa bien hecha, bien terminada,es lo que tenemos que, es el tercer elemento que, que termina siendo, eh, bueno los tres son importantes, el uno sin el otro deja que fluya la obra de arte. Entonces, eso, reflejar lo que somos, reflejar nuestro paisaje, nuestra cultura, nuestros problemas, nuestras angustias, nuestros sueños, nuestra alegría, <paraverb valor="alarg"> nuestra </paraverb> <overlap valor="I7" > Mjum </overlap>. </u>

<u valor="I5" > Mire, yo iba comprar una cobija, <paraverb valor="alarg">porque realmente</paraverb>, me pidieron tres mil <b>bolos</b> y no, na , mandé a hacer aquella <b>carpetica</b> ahí, cuatrocientos bolívares, <b>qué mas</b>,  <overlap valor="E1" > ¿hace cuánto?</overlap> <paraverb valor="alarg">No</paraverb> ahorita, <b> estiaño</b>, hace <paraverb valor="alarg"> como </paraverb> tres meses, y <b>entonje</b> pues en tres mil <b>bolos</b> hay que <b>vele</b> la cara, ¿ah? <overlap valor="E1" > Es un abuso</overlap> Claro. Yo sé que todo está caro y todo pero...</u>


<u valor="E" > No pero es que, también tienen que aprender también a sacar cómputos, <overlap valor="I5" > Mjum</overlap>  porque eso también nos ayuda a ser más honestos y más éticos, osea, yo trabajé tantas horas, la lana me costó tanto, mandar a hilar me costó tanto, y, y sacar la cuenta, y si tienen cuentas, la competencia es más leal, porque van a sacar la misma cuenta todos, nadie va a vender más caro que el otro. </u> 


<u valor="" > Mire no sé cómo hará la gente que hace las <b>amahacas</b>, si es una empresas, o es artesanos que están <b>dedicaos</b> a, a hacer los <b>chinchorros</b>,  porque uno ve <paraverb valor="alrg">por ejemplo</paraverb>, en Falcón, ve ahí el estado Falcón,  las <b>maraquitas</b>, las <b>coticitas</b>, el <b>chinchorro</b>, y, y recuerdo de Falcón, o recuerdo <b> e </b> Margarita. <b>Tonce</b>, no sé si es una empresa o son artesanos o...<overlap valor="E1" > Ajá, yo creo que la mayor parte son artesanos </overlap> ¿Ve? y ahí <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>  

<u valor="I7" > Bueno, por ejemplo en Tintorero, que por cierto ahorita están en las ferias,<overlap valor="E1" > Ahorita es la feria, sí</overlap> ellos son, bueno, ellos son, ellos son, demasiado <b>pue</b>, tejiendo, ellos producen en cantidad, ellos tiene <b>invadio</b>, bueno, <it>cheverísimo</it>, gracias a Dios el mercado <inintel>...</inintel>  <overlap valor="E1" > No sé ahorita cómo está pero ellos tenían muy buenos precios, tenían unos precios muy razonables</overlap><inintel>...</inintel>  <overlap valor="" > Claro, y después la organización que ellos tiene, porque eso es lo fundamental ¿no? la organización, si no hay organización </overlap> <overlap valor="E1" > Ajá, Sí </overlap> Fíjese Juan Felix Sánchez, <b>encerrao</b> allá en aquel, y lo vino a descubrir un <b> gringo </b> y le hizo el nido y después, bueno lo que hicieron fue <b>explotalo</b> <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> <overlap valor="E1" > Sí señor</overlap> eso <comentario valor="silencio"> [silencio] </comentario> Y se murió Juan Félix y aquello se abandonó y más nadie imitó a Juan Felix <kinesic valor="mueve manos"> mueve y hace un sonido con las manos</kinesic> y así sucesivamente <paraverb valor="up">Mire, otra cosa que le iba a <b> dicir </b></paraverb>, es como un cuento ¿no? Yo recuerdo la gente de Micarache usaba era pura <b>Cobija Rusia</b> <overlap valor="E1" > ¿Ah sí? </overlap> ¡Claro! habría que ver el por qué <overlap valor="E1" > Por qué, ¿verdad? </overlap> le, ellos usaban era pura <b>Cobija Rusia</b> usted iba a Micarache y no veía una <b>Cobija Negra</b> o una <b> Cobija Roja</b><def typ="2"> <overlap valor="E1" > Y el <b> Rusio</b> ¿Con qué lo hacían? ¿<defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">Era</defcopvb> <rdefiniens>la lana de ese color? </rdefiniens></overlap> <rdefiniens> No, <b>loveja</b> blanca y negra, Se va <b>escarmenando</b> y se va colocando, se mezclan las dos <overlap valor="E1" > Ah, se mezclan las dos </overlap> </rdefiniens> Y <b>entonje</b> no usaban tinte </def>, y entonce el por qué ellos usaban era <b>pura</b>cobija <b>desa</b> venían al pueblo era con su <b>cobija rusia</b> <overlap valor="E1" > Osea que ya usted sabía, si veía una <b>Cobija Rusia</b> que venía de Micarache </overlap> Eso, de Micarache. </u>

<u valor="E1" > Oye y ¿no han sabido del señor de allá, de Luis? <overlap valor="I6" > El se mudó madre, el vive aquí </overlap> ¿Se mudó <b>pacá</b>?<overlap valor="I5" > El vive ahí mismo</overlap> Ah, se vino <b>pacá pa</b> Mucuchíes. Y ¿quién quedó allá en Micarache? <overlap valor="I5" > Caseros tienen, de allá de <b>Los Nevaos</b> Ellos incluso montaron <b>orita</b> una <b>truchicultura</b> ¿ve? </overlap> ¿Dónde? en la, ¿Allá en Micarache? <paraverb valor="alarg"> Ah </paraverb>, no aguantó sin la viejita ¿no? <overlap valor="I5" > Ellos ya habían <b>comprao</b> la parcela ahí antes de, por la, la, la fe era que ellos se iban a venir  <b>pahí</b> ¿ve? pero Dios no le dio <b>licencia</b> de venir a la viejita</overlap> <paraverb valor="alarg"> Ah </paraverb> <overlap valor="I5"> Ellos van y vienen, van y vienen</overlap>. </u> 

<u valor="E1" > Bueno, ¿Cómo podemos nosotros entonces cerrar <paraverb valor="alarg"> esta </paraverb>conversación? <paraverb valor="inhal"> inhalación</paraverb></u>

<u valor="I7" > Bueno, este, sería como Miguel que cierre o usted Profe </u>


<u valor="I5" > No mire, es muy importante, porque a veces, se van perdiendo las tradiciones y todo se lo va llevando el viento y es muy importante que quede algo <b>plasmao </b> para el mañana, no <b>je</b> sabe dentro de treinta, cuarenta años, <prosodia valor="down">bueno nos recordarán</prosodia>, que hubo aquella generación y que pasó por varias etapas hasta donde vamos, que quede en  la historia para, que no se quede en el olvido, lo que acabo de decir de Juan Felix que se quedó un libro y se acabó todo y se acabó allá El Tisure y, y todo pasó a la historia. Que esto quede para el bien de, de, de, de, de nuestras comunidades y para que la juventud hoy en día vuelva a querer que le nazca de corazón y tenga esa vocación, pues que pueda <b>recebir</b> tanto el apoyo institucional como comunitario, porque en ese camino deberé, <b>deberíanos</b> de ir</u> 


<u valor="E1" > Claro. Claro que, para conseguir el apoyo institucional hay que estar bien, primero muy claro, <overlap valor="I5" > mjum </overlap> porque no es pedir por pedir, porque mas bien ustedes quedan mal. Sino es, cuando eh, creo yo ¿no? Una vez que estén las cosas fortalecidas que esté claro el camino, que se sepa, que se tenga una, una buena producción y se diga, bueno, estamos en esta etapa</u>  

<u valor="I7" > Sí es verdad, <paraverb valor="alarg">porque</paraverb> <overlap valor="E1" > Porque ayudas vienen a cada rato, y, y todo el mundo pasa a ofrecer ayuda </overlap> Y se enamoran <overlap valor="E1" > pero y entonces a veces se agarra aquí, se agarra allá, se agarra <b>pallá</b>, entonce, y no se avanza, mas bien cada agarrada te quita tiempo, te quita, te, te distrae, te saca del oficio. Yo creo que es mas bien, como darle duro al oficio con mucha mística, con <paraverb valor="alarg">mucha</paraverb> mística <overlap valor="I5" > Dale duro a ese tambor como <b>dicía</b> ¿Alí Primera era? </overlap> Ajá, con mucha creatividad y ahí es donde, ahí empieza un camino que, que el solo se labra, y llegará, llegará lo que tiene que llegar</overlap> <overlap valor="I5" > mjum</overlap> Y estar uno claro, realmente hacerse como un examen de consciencia de decir, quiero esto, <b>entonje</b> voy a perfeccionarme en lo que estoy haciendo y voy por esta línea ¿verdad? Porque es, es, es verdad ¿no? Profe Henriette, lo digo con, con firmeza. En el caso de La Chamarra <inintel>...</inintel> <comentario valor="ruido"> ruido al fondo </comentario> Este, a lo que es la, en la mitad de año todo está como <paraverb valor="alarg"> dormido </paraverb> lento pero a partir de lo que es este semestre, a partir de <b>orita</b> empieza la gente  a invitar a exposiciones, a invitar a,pero <b>entonje</b> ya no encuentran, ya no tienen nada <overlap valor="E1" > mmm</overlap>, no tiene nada ¿ve? Este también  <b>entonje</b> esa es una de las cosas. La otra cosa es  decir, bueno, ir uno decir, bueno, lo que mas se vendió o lo que más le gusta a la gente es esto. <b> Tonce</b> irse uno por esa línea. Y también tener la, la, otra parte, eh, eh, lo típico. Por ejemplo, en estos días vino el Ministro de Turismo, y nos llama Manuel, que le querían dar una cobija y ninguna de las tejedoras<overlap valor="E1" > Tenía cobija</overlap> tenía cobijas, nadie tenía cobijas. Este, llamaron a las <inintel>...</inintel>no tenían, llamaron a las <inintel>...</inintel> <overlap valor="E1" > Y ¿quién le daría la de Radomski que yo lo vi con una cobija? <comentario valor="Voces Superpuestas"> [varias personas dicen lo mismo al mismo tiempo]</comentario> </overlap> Eso no era cobija, eso era una <b>ruana</b> la que dice Miguel, son <b>ruanas</b> eso no es cobija tejida</u>

<u valor="I5" > Claro, <b>orita</b> están haciendo una imitación, porque hay una tela <overlap valor="E1" > <paraverb valor="alarg">Ah</paraverb> </overlap>  <overlap valor="I7" > Ajá</overlap> parecida a la de los años sesenta, cincuenta, <overlap valor="E1" > <paraverb valor="alarg"> Ah </paraverb> </overlap> que la venden aquí en Mérida. Entonce se hace la carpeta <overlap valor="E1" > ¿Ah sí? Que es de un lado roja y del otro lado negra </overlap> Claro, copia fiel y exacta de la Mucuchíes que vino hace... <comentario valor="voces se confunden">[las personas hablan todas a la vez y no se entiende lo que dicen]</comentario> <inintel>...</inintel> Ay, <b>cuidao</b> me ven la mía porque <b>nojoyer</b> me la habían hecho muy larga <comentario valor="risas"> [risas]</comentario></u>


<u valor="I7" > Esa, esa, esa que el tiene era fieltro de lana, lo que vendían cuando dice Miguel. Miguel tiene la, ¿usted tiene la original? ¿De fieltro o de lana? <overlap valor="I5" > Chiquitica pero la tengo allá guardada</overlap> Es origi<prosodia valor="">interrupt</prosodia>, era fieltro de lana, que la traían de Colombia ¿verdad? Porque en el taller que se hizo de fieltrado, ahí se, eh, eh, eh nos dijo la <invcomm> Miren y aquí era que hacían la dichosa carpeta</invcomm> Entonce ahorita pues me entero que Miguel me dice que <inintel>...</inintel> <overlap valor="I5" > Sí, Alberto mandó a hacer una allá en San Rafael, <b>onde</b> la mujer de Olinto. Yo cuando la vi, nacieron Las Mucuchíes otra vez <b>mirá</b> No, una imitación pero... </overlap>  <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  <overlap valor="E1" > Se llamaban así, Las Mucuchíes?</overlap> <overlap valor="I5" > Sí, traían el nombre en la etiqueta, Carpeta Mucuchíes, y la fábrica estaba en Bogotá </overlap> <overlap valor="E1"> ¿Ah sí?, fíjese usted como es la cosa ¿no? </overlap> </u>


<u valor="I7" > <inintel>...</inintel> Mire ahorita, esté, muchos tejidos que son ecuatorianos, dicen <invcomm> recuerdo de Mérida</invcomm> pero son otros tejidos son de . Hay una parte que te dice bueno, recuerdo de esto recuerdo de <inintel>...</inintel></u> 
<u valor="I5" > No sé por qué llevaba ese nombre Carpeta Mucuchíes, si la fábrica estaba en Bogotá, y valía <paraverb valor="alarg">ciento</paraverb> <overlap valor="E1" > Probablemente porque el modelo era de aquí, ¿sería?</overlap> O los dueños de la fábrica pudieron <b>ver sido</b> de Mucuchíes, o <overlap valor="E1" > Sí, ¿quién sabe?</overlap> y valían ciento cincuenta bolívares, y quién tenía ciento cincuenta bolívares <overlap valor="E1" >  Era un <paraverb valor="alarg">realero</paraverb> ¿no?</overlap> <inintel>...</inintel> <overlap valor="E1" > Claro eso <inintel>...</inintel></overlap> Y más con un <b>pelo e guama</b> que venía de allá también. <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> <overlap valor="" > Esa la usó el señor Emilio Lobo, que yo me acuerdo que el usaba el <b> sombrero pelo e guama </b> y la <b> carpeta</b> </overlap>  <paraverb valor="alarg"> ¡huy nojoda!</paraverb>, yo paso por mis papas en caballo y me tapan las tapapas <b>toavía</b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario></u>
      

<u valor="E1" > Y ¿quién era Emilio Lobo? <overlap valor="I5" > No, un señor</overlap> <inintel>...</inintel> <overlap valor="" > Desde que no he visto yo más <b>carpetas</b>, sino a él fue el único que le vi yo eso</overlap> <overlap valor="I5" > Mire, Mario Suescum tenía una que la usaba <b>pa</b> ir <b>pal</b> páramo. Eh mano Emilio, eh, ¿quién quién, quién, más vi yo aquí con carpeta? Chui Parra el de Misintá </overlap> <inintel>...</inintel> </u>
 

<versiones>

Nombre Archivo	                Usuario	  Fecha	        Acción	                              Comentario

AT12MS03001	yurmari	2013-08-23	Marcado	                          Revisado y modificado hasta min18: 40

AT12MS03001	yurmari	2013-08-23	Etiquetado + Marcado	          Revisado y transcrito hasta minuto 41:20 aprox.

AT12MS03001	yurmari	2013-08-24	Marcado	                          Algunas correcciones

AT12MS03001	yurmari	2013-08-25	Marcado	                          Transcripcion y revision hasta min 45 aprox.

AT12MS03001	yurmari	2013-08-26	Etiquetado + Marcado	          Transcripcion hasta minuto 59:18 aprox.

AT12MS03001	yurmari	2013-08-26	Marcado	                          Transcripcion hasta min 01:03:20 aprox.

AT12MS03001	yurmari	2013-08-26	Marcado	                          Transcripcion hasta min 1:05:00 aprox

AT12MS03001	yurmari	2013-08-27	Marcado	                          Revision del archivo en reunión con Profesora Melva y Guillermo

AT12MS03001	yurmari	2013-08-27	Marcado	                          Transcrito hasta 1:06:50 aprox. Hay que hacer revision.

AT12MS03001	yurmari	2013-08-27	Marcado	                          Transcripcion hasta min 1:13:20 aprox

AT12MS03001	yurmari	2013-08-27	Marcado	                          Finalizacion de transcripcion. Falta revision

AT12MS03001	2013-08-28	                        Etiquetado + Marcado	          Finalizacion de transcripcion. Revision completa.

</versiones>

</doc>
