<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejidos">
<file ID="AT12ME01012" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="19416888" CREATED="2016-10-09" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:40:02 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="03">
<name type="entrevistador" id="E1">  Henriette Arreaza </name>
<name type="entrevistador" id="I1">  Genoveva Padilla, ahijada de Juan Félix Sánchez </name>
<name type="entrevistador" id="E2">  María Vicenta Dávila </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E1" > Aló aló aló. Ajá, no escontramos ¿en La Mucuchache? </u>
<u valor="I1" > Sí, en La Mucuchache. </u>  
<u valor="E1" > Con la señora Genoveva Padilla, tejedora, ahijada de Juan Félix Sánchez. Eh entonces vamos a empezar a hablar por dónde nació, sus padres, un poquito de su infancia y cómo se encontró por primera vez con el tejido. ¿Su mamá tejía?  </u> 
<u valor="I1" > Sí, mi mamá tejía, y este bueno a medida de que yo fui tomando conocimiento pues ella me fue enseñando enseñando a tejer. </u> 
<u valor="E1" > ¿Eso era dónde?. </u> 
<u valor="I1" > Eso era allá en El Tisure.<overlap valor="E1" > ¡Ah.porque usted nació en El Tisure!.. </overlap> Yo soy nacida y criada en El Tisure y en el pundo donde nosotros teníamos la <b>casita</b> se llamaba La Locha, se llama La Locha. Y también en una parte que se llama El Yaque que allá nosotros tivimos una  <b>casita</b> en ese, pero es es el mismo punto del Tisure.  </u> 
<u valor="E1" > Ah ya. ¿Cómo se llamaba su papá?. </u> 
<u valor="I1" > .Se llamaba Migule Zerpa </u> 
<u valor="E1" > ¿Y su mamá?. </u> 
<u valor="I1" > .Candelaria Rangel </u> 
<u valor="E1" > aajá...Y en esa época en El Tisure vivía también Juan Félix Sánchez. </u> 
<u valor="I1" > Sí. En ese en ese tiempo él vivía allá porque todo el tiempo  ha vivido allá, vivió allá </u> 
<u valor="E1" > Entonce eh ¿y a qué edad la bautizó?. </u> 
<u valor="I1" > Eh este tendría como dos meses . </u> 
<u valor="E1" > ah desde <b>bebesita</b> </u> 
<u valor="I1" > Sí pero <b>antonje</b>. ya nos vinimos para acá y  me bautizaron aquí </u> 
<u valor="E1" > .¿Y después regresaron al Tisure </u> 
<u valor="I1" > Despues regresamos al Tisure y me seguí allá. </u> 
<u valor="E1" > Aja, entonces sus primero pasos con el tejido fueron con su mamá. </u> 
<u valor="I1" > Sí, con mi mamá. </u> 
<u valor="E1" > ¿Qué tenía su mamá?  ¿Tenía telar?. </u> 
<u valor="I1" > No, ella lo que tejía era <b>puro</b>.a mano con agujas</u> 
<u valor="E1" > Ah ¿Y qué hacía?. </u> 
<u valor="I1" > Y este hacía bufandas, .gorros, guantes, medias </u> 
<u valor="E1" > ¿Tenían ovejas allá?. </u> 
<u valor="I1" > Eh sí, ella tenía ovejas. </u> 
<u valor="E1" > ¿Cuántas ovejas tenía?. </u> 
<u valor="I1" > Tenía diez, lllegó hasta tener hasta catorce ovejas </u> 
<u valor="E1" > ¿Y quién las <b>esquilaba</b>?. </u> 
<u valor="I1" > Ella misma., ellos mismos </u> 
<u valor="E1" > ¿Eh qué el papá también?. </u> 
<u valor="I1" > Mi papá y mis hermanos. . </u> 
<u valor="E1" > Ah o sea sus hermanos y su papá ayudaban en la... . </u> 
<u valor="I1" > Sí, en la el <b>esquilao</b> . </u> 
<def typ = "2"> <u valor="E1" > En el <b>esquilao</b> ¿Y el lo lavado quién lo hacía ?. </u> 
<u valor="I1" > Ah <b>el lavado</b> sí lo <defmetalvb lemma="hacer" pos="VASI3P0"> hacían </defmetalvb> <rdefiniens> entre mi mamá y yo que le ayudaba por allá como como podía </rdefiniens> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>. </u> 
 <u valor="E1" > Y lavaban qué en el.... </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens>En el en el río</rdefiniens>. </u> 
<u valor="E1" > En el río. </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens>En el río porque esos son unos ríos grandes allá y eso y hay suficiente agua.</rdefiniens> </u> 
<u valor="E1" > ¿Y cómo era lavar en el río?. </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens> Este bueno este se co se  cocinaba la lana en una olla con agua bien caliente y jabón,  y ahí sí uno empezaba a <b>esquilala</b>. así  en el río, a <b>tostala </b> as[i en el río vió y hasta que hasta que se soltaba bien el sucio y la la extendía en la sabana y ahí la dejaban secar </rdefiniens>  </u> </def>
<u valor="E1" > .Ajá. ¿Y usted ahora lava lana? </u> 
<u valor="I1" > Sí, también. </u> 
<u valor="E1" > ¿Y la lava cómo? . </u> 
<u valor="I1" >Eh igual, eh o sea uno va para el río y la... </u> 
<u valor="E1" > Ah usted la sigue lavando en el río. </u> 
<u valor="I1" > Sí. la sigo lavando en el río. </u> 
<u valor="E1" > Ah okey ya sé. Y ahorita actualmente en en dónde... ¿Tiene ovejas?. </u> 
<u valor="I1" > No, yo no tengo. </u> 
<u valor="E1" > ¿Y dónde consigue la lana?. </u> 
<u valor="I1" > Yo tengo ya tengo que comprar la lana <b>porái</b>. </u> 
<u valor="E1" > ¿A quién se la compra?. </u> 
<u valor="I1" >Porque  eh este lo que pasa es que yo este tengo facilidad <b>pa</b> la lana porque a mi me busca mucho <b>pa esquilar</b>. </u> 
<u valor="E1" > ah usted es buena <b>pa esquilar</b> . </u> 
<u valor="I1" > Entonces este me dan. </u> 
<u valor="E1" > ¿Con qué lo hace?.¿Con tijera o con máquina? </u> 
<u valor="I1" >Con tijera con tijera, no con máquina no . </u> 
<u valor="E1" > Ah... ¿Y cuál es el secreto de una buena <b>esquilada</b>? ¿qué le recomendaría usted a alguien que quisiera aprender a <b>esquilar</b>?. </u> 
<u valor="I1" > Bueno la tijera pero <b>agarrale</b> práctica bastante a la mano y <b>hacele rapidito</b> y tener buena tijera, eso sí eso. Porque yo . </u> 
<def typ = "1"> <u valor="E1" > Ah y ¿hay una época mejor que otra para <b>esquilar</b>? O ¿Cualquier época es buena?. </u> 
<u valor="I1" > No, hay una época que es buena porque .<defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> la menguante</rdefiniens>, verdad </u> 
<u valor="E1" > Es <redefiniens>mejor <b>esquilar</b> en menguante </redefiniens>. </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens>Sí porque en la creciente la lana se pone muy oridinaria,, muy fea. Entonce en menguante sí porque la lana, cuando vuelve a producir la oveja ya sale bonita.</rdefiniens></u> </def>
<u valor="E1" > Y vamos otra vez a su infancia. Entonce su mamá tenía como diez ovejas . </u> 
<u valor="I1" > Como diez, catorce ovejas. llegó a tener </u> 
<u valor="E1" >  Y ¿de dónde traían esas ovejas?. </u> 
<u valor="I1" > Bueno las criaba porque ella se fue .asemillando con dos ovejas nada más, con un par de ovejas  y fueron pariendo y pariendo y pariendo hasta que reunió bastantes ovejas. </u> 
<u valor="E1" > Ajá. ¿Y quién las patoreaba las ovejas?. </u> 
<u valor="I1" >Eh ellos mismos. Entre nosotros mismos todos por allá  . </u> 
<u valor="E1" > ¿Pa dónde las llevaban?. </u> 
<u valor="I1" > <b>porái</b>.mismo, amarradas y a veces sueltas y bueno como esos son unos páramos  </u> 
<u valor="E1" >Ah, y ¿tenían, ustedes allá tenían sus huertas para comer pa la comida, o no ? . </u> 
<u valor="I1" > Sí, sembraban papa, sembraban trigo, sembraban cebollin, cilantro, perejil, todas esas cosas. . </u> 
<u valor="E1" > ¿Y cómo hacían pa que las ovejas no le maltrataran los cultivos?. </u> 
<u valor="I1" > No porque eso se encierran lo que es los cultivos se encierran ve, . </u> 
<u valor="E1" > Ajá, y entonces las ovejas sí podían andar sueltas . </u> 
<u valor="I1" > Sí, sí andaban sueltas por alá sí. </u> 
<u valor="E1" > .Ajá, y cuando  ¿quién <b>esquilaba</b>, su mamá?</u> 
<u valor="I1" >Mi mamá, mi papá, mis hermanos que ayudaban por allá pa aprender la cosa  se ponían a eso </u> 
<u valor="E1" > Ajá, y después <b>la escarmenada</b>. </u> 
<u valor="I1" > Ajá, <b>la escarmenada </b>.pues sí era mi mamá y yo que le ayudaba ve ahí fue cuando yo aprendí ve. Y pa  <b>hilala</b>  pues ella la <b>hilaba</b> porque ella <b>hilaba</b> muy bonito. </u> 
<u valor="E1" > ¿Sí? ¿Por qué sería que hilaba muy bonito?. </u> 
<u valor="I1" > Aprendió, le puso asunto al al trabajo y aprendió bien. </u> 
<u valor="E1" > ¿Y quién le enseñó a su mamá? . </u> 
<u valor="I1" > Pues eso sí sería mi abuelita porque yo si no la conocí a ella. </u> 
<u valor="E1" > ¿Ah cómo se llamaba su abuelita?. </u> 
<u valor="I1" > Luisana. </u> 
<u valor="E1" >Luisana qué . </u> 
<u valor="I1" > . Luisana Rangel </u> 
<u valor="E1" > .Ah, ¿Y era también del Tisure? </u> 
<u valor="I1" > Ella era de de allá de Las Mesitas de Niquitao, en Trujillo. </u> 
<u valor="E1" > Ah trujillana. ¿Y a qué hora escarmenaban ustedes?. </u> 
<u valor="I1" > Bueno ah eh durante el día pues bueno .en la tarde así, unas horas de la tarde como de dos a cuatro de la tarde y después s í ya dejaban quieto  hasta el otro día ve, porque en la noche no  ella no acostumbraba a trabajar así en la noche </u> 
<u valor="E1" > Y ¿qué hacían en la noche pa no aburrirse? . </u> 
<u valor="I1" > No, en la noche ya la cena y a dormir <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> . </u> 
<u valor="E1" > Ajá, cuénteme un día de su infancia en el páramo. Cuénteme cómo era desde que se levantaba. ¿A qué hora se levantaba?. </u> 
<u valor="I1" > Bueno yo me levantaba tempranito porque esa era la costumbre de los papás de uno que lo hacían levantar temprano </u> 
<u valor="E1" > ¿A qué hora?. </u> 
<u valor="I1" > A las séis de la mañana ya tenía que estar listo. </u> 
<u valor="E1" >Ajá. ¿Y entonces qué hacían? . </u> 
<u valor="I1" > Ya empezaban a hacer el café que a tomarse el café,  y a empezaer a preparar desayuno, bueno y a .... </u> 
<def typ = "1"> <u valor="E1" > ¿Con qué desayunaban? ¿Qué hacían de desayuno?. </u> 
<u valor="I1" > . Con arepa<defop valor= "coma">:,</defop> <rdefiniens>arepa de maiz sancochao, maiz pilón</rdefiniens></u>.</def>
<u valor="E1" >¿Y de dónde traían el maiz?. </u> 
<u valor="I1" >Ese ese es lo lo compraban aquí y lo llevaban para allá y allá lo preparaban y lo molían y se hacían sus arepas porque  en aquel tiempo lo molían era en una piedra, máquina no no conocía uno. Pero era una piedra como una manita la que sacaba la masa. bueno y ahí preparaban desayuno y ya bueno ya    . </u> 
<u valor="E1" > Y con qué se comían la <b>arepita</b>. </u> 
<u valor="I1" > Con mantequilla o con cuajada. . </u> 
<u valor="E1" > ¿Y hacían ustedes mismos la mantequilla?. </u> 
<u valor="I1" > Sí, con eso , esllos tenían las vacas allá.. </u> 
<def typ = "1">  <u valor="E1" > ¿Cómo hacían la mantequilla?.¿Usted sabe hacer mantequilla? </u> 
<u valor="I1" > <mkr>O sea, este</mkr> > <defop valor= "dos puntos">: </defop> <rdefiniens> dejan la leche de un día pa otro  <b>antonje</b> ella enfría y cuaja la natilla por arriba. Después le sacan la natilla en una <b>perolita</b> aparte y cuajan esa leche y la mantequilla se bate con <b>salecita</b> </rdefiniens> y <overlap valor="E1" > .Pero ¿.Qué es lo qu baten? ¿La natilla?. </overlap> La natilla, sí, porque la cuajada no. </u>  </def>
<u valor="E1" >Ah, ya.. Mire, y ¿con la leche de cabra hacían algo, con la leche de la ovejas?. </u> 
<u valor="I1" > No, nunca llegamos a tener cabras, no. Las ovejas no las ordeñábamos. Eran puro pa que criaran a los ovejos </u> 
<u valor="E1" > .No las ordeñaban las ovejas. Ellas eran puro pa lana y pa producri más ovejas. Muy bien. Y ¿arepas de trigo no comían? </u> 
<u valor="I1" >Sí, también comíamos pero muy rara porque lo que pasa es que como era tan escazo  .y tan lejos pa llevar eso </u> 
<u valor="E1" > Ah. Pero ¿ustedes sí tenían trigo ya, sí cultivaban? . </u> 
<u valor="I1" > Sí pero no había pa molelo. Sí. </u> 
<u valor="E1" > No había molino. Ya. Entonce sígame contando. Entonce desayunaban, con mantequilla, arepita, ¿Qué más? </u> 
<u valor="I1" > . Huevos </u> 
<u valor="E1" > Huevitos. ¿Picante no hacían?. </u> 
<u valor="I1" > Ajá, picante  un picante. Ese lo hacía mi mamá muy sabroso </u> 
<def typ = "1">  <u valor="E1" > ¿Cómo lo hacían el <b>picante</b>? ¿Cómo era?. </u> 
<u valor="I1" > Este <defop valor= "dos puntos">: </defop> <rdefiniens> le echaban zapallo, le ponían cilantrón, perejil, cilantro, cebollín </rdefiniens> . </u> 
<u valor="E2" > Y allá no había <b>muchiruy</b> ni .<b>cuyes</b> </u> 
<u valor="I1" > .Sí sí por esos páramo altos hay y <rdefiniens>también le ponían eso, <b>michiruy</b> y el cilantrón que eso se da por allá por esos páramos </rdefiniens>. Las uvas, y eso preparaban así </u> </def>
<u valor="E1" > ¿Y el ají dónde lo compraban, aquí o allá tenían maticas de ají?. </u> 
<u valor="I1" > No no ese había que compralo aquí. </u> 
<def typ = "3"> <u valor="E1" > ¿Qué tipo de <b>ají</b> <defmetalvb lemma="usar" pos="VMII3P0"> usaban </defmetalvb>?. </u> 
<u valor="I1" > El <rdefiniens><b>ají mongo</b></rdefiniens>. </u> </def>
<u valor="E1" > <b>El mongo</b> ¿Y le ponían leche o no?</u> 
<u valor="I1" > No. Agua y sal  y listo. </u> 
<u valor="E1" > Yeso se lo...¿Y todos los día comían picancte? . </u> 
<u valor="I1" > Todos los días. </u> 
<u valor="E1" > Ajá, entonces después que se desayunaban  ¿qué hacían?. </u> 
<u valor="I1" > Bueno  ya nos poníamos a barrer o se iba ahí al <b>campito</b>.a <b>desherbar </b> una mata o a arrear las ovjeas por allá o bueno, cualquier cosa. Bueno ya regresaba de alllá y empezaba a hacer almuerzo , y hacái almuerzo y bueno</u> 
<u valor="E1" > Vamos a pararnos un momentico antes del almuerzo. ¿Cómo se arreaban las ovejas ? . </u> 
<u valor="I1" > Bueno, este.... </u> 
<u valor="E1" > ¿Les hablan, cómo les hablan?. </u> 
<u valor="I1" > Sí, se arrean <onomat > ¡shpsh shpsh ! </onomat>  ¡Vaya pa allá! . </u> 
<u valor="E1" > ¿Y las van llevando pa dónde?. </u> 
<u valor="I1" > Y se van llevando pa que caminen pa allá  .pa que coman, <b>lejitos lejitos</b> de la casa. Sí,   </u> 
<u valor="E1" > Y ellos son obedientes. </u> 
<u valor="I1" > Sí, ellos son obedientes, muy obedientes, sí, porque ellos cuando lo conocen a uno el amo son muy muy obedientes. Igualito que las vacas,  </u> 
<u valor="E1" > Ajá, y ¿tenían nombre las ovejas?. </u> 
<u valor="I1" > No, casi no se le ponían nombre sino... . </u> 
<u valor="E1" > Ah, ta bien. Bueno entonce ya arrearon las ovejas, regresaron a qué a hacer el almuerzo. ¿quienes hacían el almuerzo?. </u> 
<u valor="I1" > Sí. Yo y mi mamá . </u> 
<u valor="E1" > ¿Y los hermanos y el papá dónde andaban mientras tanto? . </u> 
<u valor="I1" > .En el conuco por allá  desherbando o rozando las matas, bueno cualquier cosa. O arrancando papas o bueno </u> 
<def typ = "1">  <u valor="E1" > Ajá . ¿Y ustedes qué preparaban de almuerzo? </u> 
<u valor="I1" > Bueno <defmetalvb lemma="preparar" pos="VMII3P0"> se preparaba </defmetalvb> <rdefiniens>una sopa de de <b>alberja</b>.con papa o trigo, una sopa de trigo</rdefiniens>  </u> 
<u valor="E1" > O sea que el trigo lo usaban era más pa la sopa que la arepa ustedes . </u> 
<u valor="I1" > Sí porque .eh como no había molino pa la arepa. Y pues bueno eso era lo que se hacía para el almuerzo   </u> </def>
<u valor="E1" > Y ¿como a qué hora almorzaban? . </u> 
<u valor="I1" > Como por ahí a la una . </u> 
<u valor="E1" > A la una. ¿Y después de almuerzo?.  . </u> 
<u valor="I1" > .Después de almuerzo ya recogía uno toda la loza y se acomodaba y  ahí sí se salía a descarmenar un poco de lana   </u> 
<u valor="E1" >¿Y los hombres qué hacían a esa hora? . </u> 
<u valor="I1" > Los hombres se volvían a ir a trabajar.por allá pal campo</u> 
<u valor="E1" > Ajá.  .¿Y ya despues? </u> 
<u valor="I1" > Y ya después por ahí a las cuatro ya recogía eso y ya se iba a pues empezaba a ir a a recoger las ovejas pal corral.Sí porque ya era ya era tarde.  </u> 
<u valor="E1" >Ajá. Ya las ovejas dormían en corral  </u>
<u valor="I1" >Sí porque eso tienen que tener su corral tienen que tener como una caballeriza  ve pa que ellas se escampen y duerman porque tampoco se pueden dejar así al aire libre porque  ellas se <b>emparaman</b>  </u>
<u valor="E2" > ¿Y allá no le llegaban los perros o el oso? </u>
<u valor="I1" > No porque cercao pues bien cercao y el <b>caney</b> ahí  </u>
<u valor="E1" > ¿Y tenía techo el lugar donde las guardaban? </u>
<u valor="I1" > Sí sí sí tenía techo sí </u>
<u valor="E1" >Ah un <b>caney</b> se llamaba . ¿De qué era el techo de qué se lo hacían?  </u>
<u valor="I1" > De eh en ese tiempo por allá se se hacían de de paja  una paja que hay ancha. Entonce eso se techa, se techa con <b>carruso</b> y la paja esa, quedan <b>anchotes</b>como unas <b>chocitas</b>usted habrá visto esas <b>chocitas</b> por ahí.   </u>
<u valor="E1" > ¿Y las paredes de qué eran? </u>
<u valor="I1" > Las paredes de <b>carruso</b> palmo  </u>
<u valor="E1" > ¿Y la casa de qué era> </u>
<u valor="I1" > ¿La casa <b>e nojotros</b>? </u>
<u valor="E1" > Sí </u>
<def typ = "1">   <u valor="I1" > La casa <b>e nojotros</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens> de de barro con de barro con piedra, así que hacían la esa que se llamaban bahareque. Esas las hacían con <b>carruso </b>  y barro barrobatido, a ese barro le ponían un poco de paja al barro, lo pisoteaban bien y ahí sí empezaban a <b>echale</b> al <b>carruso</b> y quedaban las paredes. Y el techo pues igual igual con paja de esa</rdefiniens>   </u>
<u valor="E1" > Ah, ¿Y cuánto les duraba ese techo así?  </u>
<u valor="I1" > ¡Uy! Ese techo duraba  tiempo, años </u></def>,
<u valor="E1" >Y a qué distancia de Juan Félix vivían ustedes?  </u>
<u valor="I1" >  Si vivíanos como un poco más o menos como <examkr valor = "como">como diez cuadras</examkr>. </u>
<u valor="E1" > Como cuánto tiempo caminando  </u>
<u valor="I1" >  <examkr valor = "como">como una hora</examkr>.</u>
<u valor="E1" >  Casi como una hora. Pero antes de irnos a visitar a Juan Félix vámonos a a la cena no. Ya recogieron las ovejitas en el corral <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> </u>
<u valor="I1" > Ya recogimos las <b>ovejitas</b>, bueno, las guardamos ahí, ya empezamos a hacer la cena, ya cenamos, bueno recogimos todo y nos fuimos a dormir </u>
<def typ = "1"> <u valor="E1" > A dormir. ¿En qué dormían?  </u>
<u valor="I1" >En <b>camitas </b><defop valor = "coma">, </defop> <rdefiniens>de palo que en ese tiempo hacían <b>camitas </b> de palo, le colocaban los <b>cueritos</b> y .</rdefiniens>.. </u> </def>
<u valor="E1" > ¿Y no se echaban cuentos de noche?  </u>
<u valor="I1" > No.  Ya </u>
<u valor="E1" > Ya estaban cansados ya, qué más cuentos. Ajá entonce y ¿a qué edad fue que me dijo que empezó a tejer?  </u>
<u valor="I1" > Como tendría yo como  unos séis años <b>porái</b> más o menos </u>
<u valor="E1" >¿ Y que fue lo primero que usted se recuerda que tejió? </u>
<u valor="I1" >   Este bueno lo que lo <b>primeritico</b> que empecé a tejer pa para agarrar práctica fue como unas <b>tiritas </b> así, vamos a suponer <examkr valor="como">como pa hacer un centillo</examkr> Entonce bueno yo fui aprendiendo y así hacía unas <b> tiritas</b> y bueno ya aprendí con eso y le agarré práctica a la mano y entonce sí después ella, mi mamá me dijo, no  empiece una tira larga pa que usted empiece a sacar un suéter y se hace un suéter pa usted.  </u>
<u valor="E1" >¿Y eso era con cuántas agujas?  </u>
<u valor="I1" > No con una sola aguja con el ganchillo. Ajá y entonce bueno ya y empecé a hacer y bueno ya  empecé a tejer y a tejer y fue creciendo ese <b>pañito</b> pa arriba y y hasta que saqué un pañito, y entonce ella me dice, bueno empiece el otro <b>igualito</b> y así <b>jue</b>empecé el otro  <b>igualito</b> y de ahí sí tejí los dos pañitos. Después sí dijo, empiece la manga, hice una manguita y ya terminé esa y entonce la otra y ahí sí dijo, aora sí, agarrele agarrelos  cósalo. Entonce ella me fue diciendo cómo iba a hacer y este hasta que lo armé y bueno, me quedó el suéter mirá. Y después de todo cuando ya lo armé entonce ella me dijo  tiene que hacerle el <b>cuellito</b>  y le hice el cuellito así <b>redondito </b> y bueno quedó muy chévere el suéter </u>
<u valor="E1" > ¿Y eso fue a los séis años o más grandecita?  </u>
<u valor="I1" > No, como a los seís siete años por ahí, medio medio me acuerdo  </u>
<u valor="E1" >Mmm y le gustó.   </u>
<u valor="I1" > Me gustó. Bueno ya después este ya iba pa allá <b>ponde ponde </b> Juan Félix Sánchez y entonce allá como madrina Epifania ya sabía tejer entonce yo me ponía a <b>ponele cuidao</b> cómo tejía cómo tejía con dos agujas ve. Y entonces después beuno yo fui buscanndo por allá que si un alambre  pa pa pa ver  </u>
<u valor="E1" > Pero ella no le enseñaba sino que usted  se fijaba </u>
<u valor="I1" >No no no no, era que yo me fijaba. Entonce bueno busqué unos alambres  </u>
<u valor="E1" > ¿Y usted no le decía que le enseñara? </u>
<u valor="I1" > No no no yo no le decía nada porque yo era muy penosa <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> Yo lo únicamente que observaba qué estaba tejiendo, sí y así. Y así fui practicando y practicando mire hasta que saqué el tejido  </u>
<u valor="E1" > Qué bueno.   </u>
<u valor="E2" > ¿Y el telar cómo hiciste para ...? </u>
<u valor="I1" > Y el telar  este también igualito, me puse a <b>ponele cuidao</b> a mi padrino Juan cómo tejía </u>
<u valor="E1" > ¿Cuántos telares tenía su padrino ahí?  </u>
<u valor="I1" >Tenía dos, tenía dos.   </u>
<u valor="E1" >¿Y los dos los manejaba el? ¿No tenía aprendices ayudantes?  </u>
<u valor="I1" > Ajá los dos los manejaba el, no no nada porque a el le gustaba era hacers us cosas solo  </u>
<u valor="E1" > ¿Y  a qué hora tejía Juan Félix?  </u>
<u valor="I1" >Bueno ese sí tejía todo el día casi, cunado se ponía a eso era a eso   </u>
<u valor="E1" > Ajá, háblenos más de eso  </u>
<u valor="I1" >  Ah y madrina Epifanía pues ella era la que le preparaba la lana, la <b>escarmenaba</b>, la <b>hilaba</b> entonce el armaba las cobijas y   </u>
<u valor="E1" >¿Y cuántas ovejas tenían  ellos? </u>
<u valor="I1" >Bueno eh eh ellos no tenían muchas porque ellos más bien le compraban la lana a uno, o sea    </u>
<u valor="E1" > Ah ya. Ajá. Y usted aprendión entonces con el telar también, le enseó directamente Juan Félix Sánches  </u>
<u valor="I1" > Sí, con el telar también. Este bueno  allá fui agarrando la práctica asó porque nunca me dió así el telar pa que lo manejara yo no , pero antonce ya después cuando ya, eso no hace ni tanto ahora fue que ya por lo menos cuando hubo esos talleres aquí que nos dió quién fue Nicolas, Nicolás no es cómo se llama, ajá cuando salió el taller de FUNDACITE, ajá cuando salió ese taller fue que yo terminé aprendiendo, a poner ya en práctica sí ya y misma agarro el telar  y eso ve. Y aquí en la en la Cooperativa séis pasos fue que yo ya terminé de aprender en el telar, ve  </u>
<u valor="E2" >  Pero ¿usted sí tejió en con Juan Félix</u>
<u valor="I1" > ¡Pues claro! Sí </u>
<u valor="E1" >Pero cuando era niña o ya mayor  </u>
<u valor="I1" > No no no no ya ahora tenía qué casi cuarenta años </u>
<u valor="E1" >  Ah y dígame, Ajá me gustaría que tú que sabes porque yo no sé tejer. Ajá, que exploraras la parte de de esas especialidades geométricas  de Juan Félix</u>
<u valor="E2" >Mjum. Este Cuando usted dice que que estaba aprendiendo de su padrino Juan Félix, el le enseñó o usted mientras que el no estaba tejió, porque el fue uno de los que uno de los fundadores a nivel de  lo que fue el tejido en triángulo no,  que trabajó con <b>tres lisos</b> </u>
<u valor="I1" > Ajá, bueno con ese triángulo yo no no lo aprendí ni lo he aprendido.    </u>
<u valor="E2" > No lo ha aprendido con <b>tres lisos</b> porque eso es algo  muy importante de Juan Félix no</u>
<u valor="I1" > Sí  </u>
<u valor="E2" >De que el fue de alguna manera a nivel de Venezuela  el inventor de tejer en el telar horizontal con <b>tres lisos</b>. Pero cuando usted nos diice que le aprendió a su padrino cómo cómo fue </u>
<u valor="I1" >O sea que yo no más únicamente lo que hacía era que yo miraba lo que el estaba haciendo verdad, pero no no le pude agarrar aquella práctica a ver cómo  era que el tejía esos cuadros, cómo tejía eso con <b>tres lisos. </b> Entonces este, eso fue lo que pasóve, entonce por eso yo no sé lo lo de los triángulo, no no  </u>
<u valor="E2" > Ajá, cuando usted lo, eh, pero usted vió todo el proceso de montaje del <b>urdido</b> este el <b>empeinado</b> este, ¿toda esa parte usted la vió con el?</u>
<u valor="I1" > No, solamente lo <b>vía</b> cuando estaba tejiendo verdad, porque el casii era muy <b>reservoso</b>  el  no quería como que lo vieran mucho verdad. </u>
<u valor="E2" > Sí, eso es lo que se comenta, de que el era un poco celoso en la parte de la enseñanza del tejido sí   </u>
<u valor="I1" >Ajá, entonce uno observaba únicamente lo que estaba  haciendo ahí verdad. Pero lo que es <b>urdido </b>así  eso no podía velo porque el lo hacía solo </u>
<u valor="E2" > Mmm, ajá, cuando usted me dice, con Sebastián. Cuando usted me dice de que aprendió cuando se dieron lo talleres cuando se fundó la Cooperativa Seis Pasos Usando mis manos, verdad,  usted le aprendió a Sebastián, ¿qué técnicas  eh le aprendió a Sebastián.? </u>
<u valor="I1" > Bueno,  le le aprendimos a os <b>urdidos</b> a <b>urdir</b>, eh le aprendimos <b>las trenzas</b>, y le aprendimos qué más fue ah lo la broma del proceso e la lana   </u>
<u valor="E2" > Todo lo que es el proceso de la lana. Y a nivel del telar, ¿usted sabe hilar con dos lisos, con  tres lisos, cuatro lisos o nadfa más con los dos?.    </u>
<u valor="I1" > Con dos nada más, con dos. Porque lo que pasó fue que Sebastian no nos dió ese ese taller, de los de los tres lisos no  </u>
<u valor="E2" > El de los cuatro no se los dio, ah.  </u>
<u valor="I1" > Entonces eso fue lo que pasó, lo que nada mpas aprendimos.  </u>
<u valor="E2" > Mjum. Y a nivel de lo que es todo el proceso usted si sabe ya, porque me parece muy importante. Usted viene de un proceso de los que es todo el proceso para para el procesamiento de la lana no que, en el caso suyo, usted lavó su lana en el río, usted es experta en la parte de <def typ = "4"> <b>esquilar</b> <syno> o </syno> <rdefiniens> <b>tusar</b>   la oveja,</rdefiniens> </def> <b>escarmenar</b> e <b>hilar, </b>   </u>
<u valor="E1" > <b>hilar</b> también aprendió.  </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E2" > Y <b>teñir</b> </u>
<u valor="I1" > No, <b>teñir</b> si no mucho no he aprendido muy bien </u>
<u valor="E1" > ¿Su mamá no teñía? </u>
<u valor="I1" > Eh no. Ella no teñía  </u>
<u valor="I1" > Ella tejía entonce era la lana blanca y eh preparaba la lana blanca y la lana negra. <def typ = "1"> <ldefiniens>Por eso es tan famoso las cobijas de Juan Félix</ldefiniens>, porque las cobijas de Juan Félix <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens>blanca y negra. Son naturales </rdefiniens>  </def></u>
<u valor="I1" > Ay sí, son naturales, sí sí sí   </u>
<u valor="E2" > Eso es muy importante. La otra arte es a nivel de lo que es la parte de Seis Pasos, usted ya se tecnificó, aprendió ese proceso </u>
<u valor="I1" > Sí.  </u>
<u valor="E2" >  La parte de tecnificación de lo que es el proceso de la lana, porque usted aprendió este entonces ya lo que es el lavado aquí en la Cooperativa Seis pasos, el el ya no es <def typ = "1"> <b>escarmenado</b> sino <examkr valor= "como"> como  <rdefiniens><b>cardao</b></rdefiniens> </examkr> </def> ajá para que salga la lana y el  </u>
<u valor="E1" > ¿Cuál es la diferencia del <b>cardao</b> y el <b>escarmendao</b> ?</u>
<u valor="E2" >  <def typ = "1"> El <b>cardado</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens> que se abre la lana para poderla montar en la cardadora pa que salga escarmenada y sale el copo así largo</rdefiniens>. </def> <def typ = "1"> <ldefiniens>En el caso de en la mano, se hala la lana y para que quede sueltecita para preparar el copo</ldefiniens><defop valor = "coma">,</defop>  se escarmena </def>  </u>
<u valor="E1" > En el caso este lo escarmena la máquina.que es la carda, es como aflojar, no desmenuzar, es como  aflojarle, como darle un espacio a la máquina pa que salga no. Y en la parte de de <b>la rueca </b> , ¿aprendistes también a hilar?  </u>
<u valor="I1" >Sí, sí, también aprendí </u>
<u valor="E1" >¿Quién le enseñó a hilar?  </u>
<u valor="I1" >Este  allá este Sebastian. </u>
<u valor="E1" >  ¿No la enseñó su mamá?</u>
<u valor="I1" >No, no eso sí que no porque, bueno,  a hilar con el suso sí </u>
<u valor="E2" >  La enseñó su mamá </u>
<u valor="I1" > Sí,pero con <b>la rueca</b> no</u>
<u valor="E2" > Entonce es algo importante, ella tiene el conocimiento ancestral con el huso y el conocimiento ahora técnico de <b>la rueca</b>   </u>
<u valor="E1" >Ajá, háblenos de la diferencia entre una cosa y otra, como experiencia, o sea, usted como tejedora, la diferencia de lo usted siente  de cuando está hilando con el huso a cuando está hilando con <b>la rueca</b> </u>
<u valor="I1" > Porque la diferencia de eso es que, ya le voy a explicar qué es, o sea que lo lo lo de <b>la rueca</b> es muy fácil, o sea, cómo le dijera yo, muy fácil a a lo del huso porque el huso a uno le cansa muucho la mano porque  tien que estar y <b>la rueca</b> no porque <b>la rueca</b> tiene que ir rapidito rapidito ahí y es más fácil no es mucho costo ve, lo que tiene que hacer es llevar el talento de que la hebra no le vaya muy gruesa ni muy <b>finitica</b>. Y antonce la diferencia de eso es que en el huso la lana sale muy bien, muy natural para tejer, muy suavecita muy sueltecita  así, bueno bueno muy bien preparada, y en <b>la rueca</b> sale demasiao de retorcida, entonce el tejido queda como comoo tieso verdad, .ajá y la del huso no, la del huso queda  suavecita, ve, esa es la diferencia de eso. Pero que claro, es una facilidad muy buena <b>la rueca</b> porque uno no se no se maltrata tanto, ve, pero eso es lo que pasa  </u>
<u valor="E2" > Sí. A nivel de Y a nivel del escarmenado madre, ¿cómo lo ve usted? </u>
<u valor="I1" > Bueno el escarmenado sí es muy bien la cardadora porque la lana sale muy bien <comentario valor="sonido musical" > [sonido musicla repique de celular] </comentario> </u>
<u valor="E1" > Ajá, sale muy bien </u>
<u valor="I1" >Sí,   </u>
<u valor="E2" >  Mmjum. Entonces es la parte, bueno eh fue de alguna manera lo que se quiso trabajar cuando quisimos conformar la Cooperativa Seis Pasos con mis Manos, que era que fue la visita <comentario valor="sonido musical" > [sonido musicla repique de celular] </comentario>. Este algo que se quizo mejorar en ese momento este cuando se conformó, porque este la gente del FONVIS, del Fondo de Inversiones Sociales de Venezuela, vino una persona muy buena que fue Xiomara Alemán, en ese momento una venezolana que estaba trabajando, y ella vino y vio cómo se estaba haciendo aquí y ella dijo no, la idea es mejorar el trabajo de la mujer, porque qué estamos buscando con esto, que ellas se sigan enfermando, porque como lo dice muy bien Genoveva, el hilado en huso pues se cansa de las manos y del hombro. Igualmente el lavado están en la orilla del río, están agachadas, se están maltratando. Entonces fue cuando ella ofreció, muy importante, que las mujeres se organizaran aquí en la Mucuchache y consiguieran una casa y cae la casualidad que estaba esta casa donde está la Cooperativa Seis Pasos Usando mis manos desocupada, y ella dijo, consíganme una casa y yo les consigo sesenta mil, sesenta millones para esa época  para arreglar la casa. Y bueno, estaba Alexander Quintero y se hizo un comodato, entonce Alexander Quintero apoyó para que esa casa quedara conjuntamente con la comunidad y dieron toda, y dieron la plata para arregrarla. Hay videos, hay fotos de donde estas guerreras, no se conocía Genoveva llena de tierra en la cara, porque ellas fueron fueron más más, porque ellas reconstruyeron la casa. Allí está Genoveva, está Verónica, este bueno toda esta gente que de aquí de  mujeres guerreras de la comunidad que hicieron la casa para iniciar y montar lo que es la Cooperativa hoy en día, la Cooperativa Seis Pasos Usando mis manos, y donde hay un equipo. Algo también importante que un tecnólogo, no en este momento no recuerdo el nombre, un tecnólogo inventó una sala de secado, vrdad. ¿Y cómo le parece a usted eso de la sala del secado?       </u>
<u valor="I1" > Bueno  eso fue muy bueno también porque eso es <b>rapidito </b> que la lana seca, eso no hay que estar por eso por allá pa afuera que si estar pendiente cuando llueve, eso y la lana se seca bien. </u>
<u valor="E1" >Eso es después de lavada la lana  </u>
<u valor="I1" > Sí, después de lavada se mete allá al horno  </u>
<u valor="E1" > Es como un cuarto como un horno una cosa así.  </u>
<u valor="E2" > Sí, eso es importante </u>
<u valor="I1" >¿Cómo se llama el Señor que lo inventó, no saben, no se acuerdan?  </u>
<u valor="E2" >  No lo sabemos. En este caso es Rafael Romero el que sabe el nombre de El. Eh una cosa Genoveva, luego porque usted formó parte muy actica de la Cooperativa como tejedora y esto no, luego pues usted se fue retirando. Ahora, desde afuera, ¿cómo ve usted lo que es la parte del tejido como tal, lo que es del to este proceso, este beneficia, no beneficia, o por qué teje, por qué hilas la lana? ¿Cómo ve usted eso?  </u>
<u valor="I1" > bueno porque es un producto que verdaderamente por lo menos el turista lo busca muchísimo y que es con la lana de ovejo, verdad. No no no o sea que hay  demasíao de procesos de tejidos pero es puro de colombiano y extranjero, verdad. En cambio de aquí no hay, entonce eso es lo que pasa, ve. y entonce por eso es que la gente quiere que esto se adelante, verdad, lo que es este hilo de con lana de ovejo, porque eso ya a la final ya se está acabando, ve </u>
<u valor="E1" > ¿Tu tejes  con lanilla o no o pura lana? </u>
<u valor="I1" > Yo tejo también con lanilla </u>
<u valor="E1" >¿Y qué vendes más, lo que hace en lanilla o lo que hace en lana de ovejo? </u> 
<u valor="I1" > No lo que hace en lana de ovejo. </u>
<u valor="E1" >¿Y por qué será, porque eso no da mucho calor?  </u>
<u valor="I1" > Pues eso da mucho calor pero no sé qué será la idea de la gente. O sea, debe ser por la fibra o yo qué sé </u>
<u valor="E1" > ¿Lo compran los turistas? </u>
<u valor="I1" >  Sí los turistas</u>
<u valor="E1" >¿Qué tipo de turistas? ¿venezolanos o extranjerso?  </u>
<u valor="I1" > Bueno, vienen del extrajero, viienen venezolanos  </u>
<u valor="E1" > Pero que compran la lana  así, usted no se ha dado cuenta</u>
<u valor="I1" >No, la verda que no sé porque el que compra la lana para hacer sus tejidos y que viene para aquí para la Cooperativa  no sé yo no lo conozco porque viene directamente con Verónica, no sé yo tampoco. </u>
<u valor="E1" >Ah ah. Ah no yo me refiero no la lana para hacer sino el producto   </u>
<u valor="E2" > El producto, ¿sus bufandas que hace ahí de lana  se le venden más o ?</u>
<u valor="I1" >Se venden más, sí  </u>
<u valor="E2" > Las de lana. ¿Y no sabe qué tipo de turista? </u>
<u valor="I1" > No, la verdad que no sé </u>
<u valor="E2" > Es muy importante averiguar qué  </u>
<u valor="I1" >  Eso tendría que ser como con Verónica, por la artesanía, eso por la artesanía</u>
<u valor="E2" > Una cosa, eh eh Genoveva ¿qué recomienda o cómo ve usted el trabajo del tejido ? Según lo que vemos en la historia del tejido, el tejido era algo como un trabajo, un oficio muy hogareño. Ajá, y ¿cómo lo recomienda usted? ¿Que es mejor seguir con el oficio hogareño que si ir con el oficio colectivo?  Por ejemplo, colectivo, por ejemplo, está Seis Pasos. Pero Seis Pasos de alguna manera se desintegró, me entiende. Y por ejemplo, usted sigue con su <b>tejeduría</b> sigue con su <b>escarmenadura</b> y eso. Qué este ¿cómo lo ve usted? ¿Es mejor el oficio del tejido hogareño o el oficio del tejido colectivo?</u>
<u valor="I1" > No, es mejor el hogareño. O sea, para mi es mejor así, porque en el colectivo pues son muchas de todas maneras siempre hay muchas dificultades, verdad porque tanto por una cosa como por otra  y <b>antonce</b>  bueno, a voluntad de Dios uno sigue trabajando sus <b>trabajitos</b> así, hogareñamente que el que sea lo que Dios quiera que se lo compren  </u>
<u valor="E1" > ¿Y si no lo compran igual usted sigue tejiendo? </u>
<u valor="I!" > Igual </u>
<u valor="E1" > O sea que hay algo que a usted le gusta que es independiente de ganarse unos cobres o no ganárselos  </u>
<u valor="I1" > Ajá, eso, o sea yo me gustaría ser independiente así  porque <b>asina</b> no yo no tengo problemas con <b>nadien </b>  y <b>nadien</b> tiene proble,as conigo ni nada verdad, porque lo que yo estoy haciendo es ppropiamente mío y <b>nadien</b> tiene que yo no tengo que rendile cuentas a <b>nadien</b> y <b>nadien </b> tiene que rendime cuentas a mi. </u>
<u valor="E1" > Mmm. Y dígame una cosa, eh eh  ¿Y usted desde que aprendió a tejer chiquita siempre siguó tejeindo?</u>
<u valor="I1" > Sí, siempre, esa ha sido la vida mía, tejer, tejer y tejer y tejer   </u>
<u valor="E1" > ¿Y siempre ha vendido o a veces no? </u>
<u valor="I1" > Siempre he vendido, yo siempre he vendido. Porque antes, antes, antiguamente cuando yo tenía yo como catorce años yo tenía, en esa época la gente casi no tejía, la gente casi no tejía, <b>antonce</b> uno por lo menos eso le encargaban muchos que si <b>suetercitos, bauticitos. mediecitas, gorritos </b>, bueno to esas cosas ve, porque no había mucha demanda verdad. Uno ha aprvechao de vender mire, y eso uno vendía esos <b>tejiditos tan sumamente </b> baratos, dígame usted sabe, un suéter grande para una persona grande la vendían en tres bolívares <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> y compraba el hilo yo me acuerdo que yo compraba <def typ = "4"> hilo de ese de torno <defop valor = "coma">, </defop> <rdefiniens>de pabilo</rdefiniens> </def>, ajá y yo lo compraba como que eran como que eran cinco por cinco por bolivar, cinco rollos por bolivar. Pues con los cinco rollo casi me salía un suéter <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>   </u>
<u valor="E2" > ¿Y la lana, el kilo de lana a cómo estaba? </u>
<u valor="I1" > Y el kilo de lana  ese eso como que estaba a dos bolívares eh hilada ya preparada, dígame. Lo que es uno por lo menos en esos tiempos  por lo menos perder tiempo del trabajo porque ay dígame eso </u>
<u valor="E1" > ¿Por qué?  </u>
<u valor="I1" > Porque ¡claro, dígame! ¡Tanto que se afanaba tejiendo! ¡Cuánto no costaba hacer un suéter! ¡Pa vendelo en tres bolívares! </u>
<u valor="E1" > O sea que no era negocio </u>
<u valor="I1" > No era negocio. Bueno que en esos tempos pues era muy barato todo pero pero sí, por más que sea, eso es un trabajo  </u>
<u valor="E2" > Eh  y ¿usted tiene un telar en su casa verdad?</u>
<u valor="I1" > Sí yo tengo un telarcito </u>
<u valor="E2" > ¿Y no has trabajado, no? </u>
<u valor="I1" > No. Eh hice una <b>cobijita</b> sí. Y no, ahorita no he hecho más</u>
<u valor="E1" > O sea que usted teje más sigue tejiendo más en aguja que en telar  </u>
<u valor="I1" > Sí, más en aguja  y eso cuando me queda <b>tiempito</b> porque aorita casi no me queda tiempo por el negocio y la cosa </u>
<u valor="E1" >  Ah. Y y ¿y no ha enseñado a nadie usted a tejer? </u>
<u valor="I1" > Sí, yo he enseñado a mis hijas y a ... </u>
<u valor="E1" > ¿ Y sí tejen sus hijas?  </u>
<u valor="I1" > Sí ellas también se procuran a tejer, todas verdad  </u>
<u valor="E1" > ¿Y cómo se llaman las hijas suyas? </u>
<u valor="I1" > Una se llama Carmen, la otra se llama Gladys, la otra se llama Edilia y...  </u>
<u valor="E1" > ¿Todas tejen? </u>
<u valor="I1" > Sí, todas tejen. Hay una una sobrina que también la crié yo  en la casa, se llama Nancy, esas todas tejen y arreglan lana.  </u>
<u valor="E1" > Mire, ¿y si viniera, si bajara del cielo un ángel <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> y se le apareciera aquí y le preguntara: Genoveva,¿ qué puedo hacer yo por el tejiido, popr los tejedores, por la tradición?  Dígame algo pa que les voy a dar </u>
<u valor="I1" > <comentario valor="silencio" > [silencio] </comentario> como <paraverb valor="carrsp" > animalitos 	 ¡Qué lindo no fuera no ! </paraverb> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>que me dijera, mire, yo voy a hacer esto con <b>busté </b> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario></u>
<u valor="E2" > ¿Qué le respondería usted? </u>
<u valor="I1" > ¡Ay Dios mío! Bueno, bienvenido. <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>.</u>
<u valor="E1" > Y ¿cómo ve usted el futuro del tejido? </u>
<u valor="I1" > Bueno, pues yo le veo mucho futuro al tejido  </u>
<u valor="E1" > ¿Por qué? </u>
<u valor="I1" >  Porque el tejido, a la final, este, da trabajo pero también se le se se le saca se le saca ganancia, entonce yo por lo menos le veo mucho futuro al tejido. </u>
<u valor="E1" > O sea que usted nunca ha dejado de vender lo que ha producido </u>
<u valor="I1" > Sí, yo nunca he dejado de vender lo que he producido </u>
<u valor="E1" > ¿Y usted, usted piensa que lo que hace usted ahorita es mejor que lo que hacía antes en cuanto a a la calidad?  </u>
<u valor="I1" > No claro, lo que ha por lo menos lo que yo hacía antes  eso no no estaba muy bien porque en <b>en realidamente</b> pues no tenía también mucha experiencia y no salían las cosas como salen ahorita que salen las cosas este bien hechas o sea en realidad pa uno  como hacer bien bien beno acabados ajá y eso ve, entonce ahora por lo menos uno está o sea ya por lo menos está  reformó esa tradición porque ya puede hacer los productos más bien verdad </u>
<u valor="E1" > ¿Pero por qué, por los cursos o por qué? o ¿Siente que usted misma ha progrsado a medida que  </u>
<u valor="I1" >  Ajá, tanto bueno, una parte por cursos. Otra parte porque uno mismo ha puesto por empeño de uno a a a mejorar aquella cosa verdad. Porque yo dije yo digo por lomenos yo hice esto, no quedó muy bien, ajá entonce voy a tratar a ver cómo puedo hacer mejor verdad, entonce ahpi es donde uno va  va  adelantando ve las cosas.  </u>
<u valor="E1" >Bueno, a ver si Maria Vicenta quiere hacer alguna otra pregunta  </u>
<u valor="E2" > No, yo creo que ella ya dijo todo sí.  Usted no me habló del hilado, usted sabe hilar</u>
<u valor="I1" > Sí, claro. No sí les hablé.  </u>
<u valor="E2" >  Sí hablaste del hilado y que todavía preparas encargos, yo le traigo la lana, usted hila y a cómo, más o menos ¿cuánto hila usted al día? </u>
<u valor="I1" > No, este, se hilará como un cuarto e kilo </u>
<u valor="E2" > Un cuarto e kilo. Y ¿cuánto está cobrando usted, este si yo le traigo un kilo de la lana pa que me la hile, cuánto me cobraría?  </u>
<u valor="I1" >  Eso ahorita se cobran cien bolos </u>
<u valor="E2" >  Cien bolos el kilo. Y es barato. ¿En cuánto tiempo usted hila un kilo madre? </u>
<u valor="I1" > Pues sacando cuenats, yo digo que como en cinco días   </u>
<u valor="E2" > Cinco días </u>
<u valor="I1" >  Sí porque por lo menos yo no me pongo parejo vamos a suponer to el día no, porque eso lo cansa a uno mucho. </u>
<u valor="E1" > Por pedacitos  </u>
<u valor="I1" > Sí, por pedacitos  </u>
<u valor="E2" > Pero ¿usted está hilando para tejer guantes, pa tejer tepices o o un suéter? ¿Cómo está hilando?  </u>
<u valor="I1" > Bueno usted me dice qué tipo e lana quiere y yo se la hilo, la hilo pa pa goroo, pa tapiz, cobija  </u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > ¿Y cuál es la diferencia entre esos tipos de hilado </u>
<u valor="I1" >   A porque <defop valor= "coma">,</defop> <rdefiniens>para guantes, eso tiene que ir bien <b>finito</b>, para bufanda igual <b>finito</b> y para tapices pues más grueso, para cobija, bueno regurlar. Sí es que eso hay que sabele mucho la medida a eso </rdefiniens> </u> </def>
<def typ = "2"> <u valor="E2" > Y pa trenza usted sabe preparar lana para trenza  </u>
<u valor="I1" >  No, para trenza si no he preparao </u>
<u valor="E2" >  No sabe, ah... </u>
<u valor="I1" > Porque esa como que <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> que <rdefiniens>va demasíao retorcida </rdefiniens> </u>
<u valor="E2" > ;<rdefiniens>Sí , la hilan fino y después la retuercen </rdefiniens></u> </def>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E2" >Algo muy importante que es que hay que rescatar las chicas estas de Mocao, Paulina y y esta se me olvidó orita el nombre de allá en Mocao, la hija de la finada Isabel, ellas  son prácticamente que la únicas que saben preparan lana para trenza, y pegan trenza y todo..    </u>
<u valor="I1" > ¡Ay qué gueno mirá! </u>
<u valor="E2" > Entonce eso sí fuese bonito como motivar pa que ellas nos den un taller, porque ellas sí están en la disponibilidad. </u>
<u valor="I1" >Ay cónchale, sí.   </u>
<u valor="E2" > Eh y me parece una técnica tan bonita porque es un juego de manos, un juego de manos   </u>
<u valor="I1" > Porque eso lo hacen es a mano  </u>
<u valor="E2" > A mano. Y usted no nos contó que usted sabe eh también hacía cotizas y tiene el equipo de hacer las cotizas  </u>
<u valor="I1" > Ah sí,   qué tipo de cotizas </u>
<u valor="I1" > Ah sí, yo hago <b>cotizas</b>. <def typ = "4"> Yo hago <b>cotizas</b> <defop valor = "coma">,</defop>,<rdefinies> zapatillas de esas que llaman zapatillas</rdefinies> </def>.   </u>
<u valor="E1" >  Las que llevan la suela de fique </u>
<u valor="I1" > Ajá, las que llevan suela de fique y suela de  caucho de suela. </u>
<u valor="E1" > Ah </u>
<u valor="I1" >Allá dentro tengo unas  </u>
<u valor="E2" >  Sí tiene. Ah bueno, eso es importante que le saque la foto usted a sus cotizas. Claro. Pero, ¿no ha seguido tejiendo? </u>
<u valor="I1" >  Pues ahorita no porque ahí vía hecho unas pocas y ahí están y entonce no se han vendío  </u>
<u valor="E2" >  Pero no la hemos visto madre fuese bonito que nos las de para llevarlas pa allá pa La Chamarra. Esos son cosas...</u>
<u valor="E1" >  Que las exponga pa que las pueda vender </u>
<u valor="E2" >  Claro. Eso es muy bonito este bueno, ahora las vemos de que que saque ese tipo de de artesanía que se busca no, claro, y si usted la sabe tejer creo que también es la única que tiene ese equipo y que puede  trabajar bien las cotizas.  </u>
<u valor="E1" > Vamos a tomale, eh las tiene aquí pa tomale la foto  </u>
<u valor="I1" >  Sí</u>
<u valor="E1" >¡Ay vamos!  </u>
<u valor="E2" > Bueno, entonce así queda  </u>
<u valor="E1" > Y al equipo también </u>
<u valor="E2" > Sí al equipo </u>

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	
Comentario

AT12ME01012	yurmari	2016-10-09	Marcado +Etiquetado	.
AT12ME01012	yurmari	2016-10-11	Marcado +Etiquetado	finalizado.
</versiones>

</doc>




