<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejido">
<file ID="AT12MX01036" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="13885484" CREATED="2013-09-25" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:07:13 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="03">
<name type="entrevistador" id="E1"> entrevistador no identificado </name>
<name type="entrevistador" id="E2"> entrevistador no identificado </name>
<name type="informante" id="I1">  Aurora Dávila de Rivas </name>
</group>
</cesHeader>



<u valor="I1" > Tejía, este, tenía las chivas ¿no? las ovejas, y entonce yo misma, pero era que estaba más <b>moza</b> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> <b>tusaba</b> las chivas, se lavaba la lana y se, y se, se hilaba, se <b>escarmenaba</b> y se hilaba, de ahí sí tejía yo las medias, los guantes, los <b>sutercitos</b>, sí.  Y ahora tejo pero ya es poco,si</u>

<u valor="E1" > Mmm ok. Este, sera que, primero, pues me dice su nombre</u> 
<u valor="I1" > Aurora Dávila de Rivas <overlap valor="E1" > ¿De Rivas?</overlap> Sí </u>

<u valor="E1" > Y ¿qué edad tiene usted?</u>
<u valor="I1" > Tengo 67</u>

 <u valor="E1" > Y nació aquí <overlap valor="I1" > Aquí mismo en Mixteque en el caserío Mixteque </overlap> Ok. Y ¿quién la enseñó a usted? </u>
<u valor="I1" > <b>puesn</b>, mamá, ella tejía y <b>antonje</b> yo aprendí de ella, sí</u> 
<u valor="E1" > Y más o menos ¿usted era niñita o ya estaba casada o cómo?<overlap valor="I1" > Eh, ¿cuando empecé a tejer? </overlap> Ajá</u>
<u valor="I1" > Este, estaba estudian, estaba en la escuela, si <overlap valor="E2" > Como en qué </overlap> Como de doce años <overlap valor="E2" > y ¿aprendió, este, a tejer con una, dos agujas? </overlap> Sí, con dos agujas sí, con dos agujas <overlap valor="E1" > Y ¿telar? nunca </overlap> No telar si no, puro así con dos agujas se hacían las, <b>ora</b> las medias sí son con cinco agujas, y los guantes, sí </u>

<u valor="E1" > y por ejemplo, usted ¿alguna vez pintó la lana? Utilizó <overlap valor="I1" > Mamá, ella sí, ella sí, con la papeleta teñía lana ella. Yo le ponía cuidao, pero yo no llegué a te, a teñir lana, sí</overlap> Ok. Y más o meno ¿qué tejía? </u> 
  
<u valor="I1" > Tejía, Mmm, guantes, medias, mamá sí tejía vainas de esas, <b>gufandas</b> y gorras tejía ella. Ahora yo gorras si no. no aprendí. Y yo aprendí fue guantes, medias, suéteres y de este <overlap valor="E1" > ¿Cobijas?</overlap> Cobijas no, eso si no. Eso era a telares, <b>habían</b> personas que tenían sus telares <b>pa</b> tejer las cobijas  <overlap valor="E1" > Y ¿nunca hizo trenzas? </overlap> Tampoco. Osea que, uno, eh, ah, acomodaba la lana, la hilaba y todo y hablaba a aquel, el que sabía hacer cobijas y le llevaban la lana teñida ya y todo <b>pa, pa</b> que el hiciera las cobijas</u> 

<u valor="E1" > Ok. Y por lo menos así, usted tejía así como un trabajo así ¿para ayudarse? </u>   <u valor="I1" > Sí, se tejía así que uno vendía las medias a dos bolívares o a tres bolívares, los guantes a lo mismo, <b>ora</b> los suéteres a diez bolívares, así. Los de antes, los de antes, ahora no </u>
<u valor="E1" > Ok. Y, por ejemplo, usted conoce así a alguien que teja con algo que no sea lana <overlap valor="I1" > ¿Lanilla? ¿Con lanilla? </overlap> Con lanilla <overlap valor="I1" > Ah, pues también. Yo tejo con <prosodia valor="up"> lanilla</prosodia>, eso sí mas bien ahora le hago si le hago <b>monitos</b> así a los mucha, mis <b>nieticos</b>, le hago así <b>monitos, escarpincitos</b>, así, con lanilla. <b>Ora</b>, lana e chivo ya no, no se teje, ahorita <b>pue</b>  </overlap>  <overlap valor="E2" > ¿Por qué? </overlap>  <overlap valor="E1" > Porque ya, ya no hago. Osea que yo no tengo, y esa la, la, la lana es <b>pa, pa onde </b>, esa fábrica que tienen de tejido allá en el pueblo. Allá es onde la recogen así <b>pa</b> hacer allá    </overlap> Ah ok. Entonces es por eso, porque ya usted no tiene las ovejas y no se consigue la lana <overlap valor="I1" > No. Entonce, <b>lanillita</b> compro en Mérida, así, <b>madeja</b>, así, <b>lanilita pa hacela</b> sí</overlap> Mmm, ok. Y por lo menos, usted, así, ¿alguna vez hizo un curso, un taller, estudió así, o fue lo que le enseño su mamá?</u>

<u valor="I1" > Lo que me enseñó sí. Bueno la profe, la maestra que yo me enseñó sí me enseñó a tejer los guantes, y eso si fue la, la maestra <b>pue</b> la <overlap valor="E1" > ¿En la escuela?</overlap> Sí <overlap valor="E1" > Mmm, antes enseñaban a las niñas así</overlap> así, lo enseñaban a uno a tejer, las <b>projesoras, ora</b> es <b>projesora</b>, antes era maestra, sí</u> 

<u valor="E1" > Ok. Y por ejemplo,  alguna vez usted ha querido así como, ¿mejorar así algún tipo de tejido? o ¿aprender de otra persona? </u>  

<u valor="I1" > Ah, pues, ah, sí, cuando una persona, pongamos una que tenga bien, tejidos bien bonitos uno, así, le dice que le enseñe, pero, cuando estaba más joven, ahora ya, no tengo cabeza <b>pa</b> nada  <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> pues sí</u> 

<u valor="E1" > Pero sí, eso aquí es como muy normal pues, usted puede ir a casa de vecina y que le enseñe <overlap valor="I1" > ¡Sí, claro! ellas lo enseñan a uno, pongamos un punto que uno quiera aprender</overlap> Y ¿qué puntos usted conoce?<overlap valor="I1" > Yo el <b>punto de arroz</b>, y de, y de, unos que son como torciditos así, yo no sé como llaman ese punto </overlap> Que es uno por arriba y uno por abajo<overlap valor="I1" > Sí. Ajá. Sí. Y de un, por un solo <b>lao</b> también. Algunas saben más, tejidos más bonitos así, pero unio casi no, sí</overlap> Ok.Mmm. Ajá, y ahorita, por ejemplo, usted cuando más joven tejía y eso le daba su dinero pues <overlap valor="I1" > ah, pues claro <inintel>...</inintel> </overlap> Y ahorita es como por entretenerse usted <overlap valor="I1" > Como por, entretenerse, eh sí, pues costumbre de uno de estar tejiendo sí, del resto <b>pa</b> vender nada. Y antes sí porque uno muchacho, más, y joven </overlap> Y ¿vendía bastante? <overlap valor="I1" > Sí, se vendían, a veces se <b>ajuntaban</b> hasta de a docenas de medias, así. <b>Harto</b> tiempo pa tejelas pero uno las <b>ajuntaba</b>. Y compraban más, utilizaba más la gente, las medias de lana, los guantes, ahora es <b>pura lanilla casi, pura lanilla</b> sí </overlap> Eh, y los muchachos por lo menos así ¿jóvenes de aquí de la comunidad no quieren así?</u> 

<u valor="I1" > No, esos no les gusta, no se ponen ya tejidos de lana, <overlap valor="E1" > No usan eso </overlap> No. guantes así pero de lanilla, gorros de lanilla y bufandas así. Ya la lana de la oveja ya no</u>

<u valor="E1" > Y ¿usted enseñó a alguien? </u> <u valor="I1" > Eh, sí, a las muchachas mías, las enseñé, sí </u> <u valor="E1" > Y ¿ellas sí siguen?</u> <u valor="I1" > Ellas, a veces porque ahora casi poco tiempo les queda, tienen que hacer una cosa y otra y, y, y no, no casi no practican el tejido ya </u> <u valor="E1" >    
   Osea que usted ve que ahorita así la juventud ya no <overlap valor="I1" > No, casi no, no teje,</overlap> Este, una pregunta, ¿usted tiene algunas cosas así tejidas que usted nos pueda prestar para la exposición? a María Vicenta <overlap valor="I1" > Este, como un</overlap> una muestra de algo, unas medias o algo <overlap valor="I1" > Pues ahí yo tengo, como emprestada será</overlap> Mjum </u>

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario
AT12MX01036	yurmari	2013-09-25	Marcado	Completado y revisado con editor xml
</versiones>

</doc>
