<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> 
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejido">
<file ID="AT12MA01050" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="11550764" CREATED="2013-09-24" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:06:00 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Misiguá municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E1"> María Vicenta Dávila</name>
<name type="informante" id="I1"> María Sixta Ramirez de Balza </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E1" > Ajá, y ¿su papá no sabía tejer?</u>
<u valor="I1" > No, el si no sabía tejer <overlap valor="E1" > ¿No?</overlap> <b>Ah ah</b> telares no tenían allá <b>onde</b>, no hicieron empeño de, que si ella, mamá por lo menos hubiera <b>aprendio</b>, hubiera, hubiera <b>tenío</b> telares hubiera <b>prendio</b> a, a <prosodia valor="pause"> ... </prosodia><overlap valor="E1" > A tejer </overlap>  A tejer cobijas. Que a mí me llama mucho la atención aprender, todavía me llama la atención aprender a tejer cobijas <overlap valor="E1" > Sabe que orita vamos a, vamos a, a dar un curso de, de tejido </overlap> ¿Sí? <overlap valor="E1" > Sí. A puras personas mayores de allá de <prosodia valor="interrupt"> ...</prosodia> <comentario valor="se dirige a tercero"> [La entrevistadora se dirige a tercero] </comentario> Ay pues claro, pues yo le estoy diciendo a ella que ella no, ella no sabe cuánto cobrar </overlap> No, la verdad es que no sé cuánto cobrar, cuánto. Y usted más o menos, ¿cuánto dice usted que puede uno cobrar? Usted que <overlap valor="E1" > Pues nosotros por ejemplo el, el kilo de, allá, en, en, en La Mucuchache es que <prosodia valor="pause">...</prosodia> <comentario valor="voces de fondo"> [Voces de fondo]</comentario>    Allá en La Mucuchache están haciendo, allá hilan la lana, la lavan y todo y se está vendiendo en trescientos el kilo, el kilo ¿no? Pero que sea por ejemplo lana de la persona </overlap>  Sí, que uno la, por lo menos uno la, tenga uno todo, el trabajo todo, uy eso uno la, la lava, la <b>escarmina</b> y la hila y <inintel>...</inintel> limpia pues y <b>escarminala</b> y porque no, tampoco me gusta que me la <b>escarminen</b>   <overlap valor="E1" > ¿No?</overlap> No porque, eso le dejan muchas pelotas, muchas, cuesta mucho, la apretan mucho, la <b>apurruñan</b> y <b>entonje pa, pa </b> sacar el hilo cuesta mucho la hebra ¿ve? <overlap valor="E1" > Mmm </overlap> Y entonje pues yo de que <overlap valor="E1" > ¡Ay pero usted la saca bien parejita! </overlap> De que, de que yo me gusta, me gusta <b>pue hacela</b> yo misma <overlap valor="E1" > Osea, <b>preparala pue, escarmenala</b> que <b>pa lavala</b> ya no la lava </overlap> <b>Lavala</b> yo cuando puedo, cuando es mía sí porque yo la compro sucia y <b>antonce</b> yo la lavo. La compro a quince, así, el kilo y <b>entonje</b> yo la lavo, pongo el trabajo, lavo y la arreglo <b>pa</b> mí pues. Después pues yo <prosodia valor="pause">...</prosodia> 
<overlap valor="E1" > Mmm <b>ta bien</b> </overlap> Pero a ellos les gusta que yo le hile la lana porque no le, no, no, no se enrolla pues, yo no la <b>retuerzo</b> que quede <b>sueltesita</b> así <overlap valor="E1" > No pero me parece muy bonito </overlap> <comentario valor="observación del hilado"> [La entrevistadora observa a la informante mientras realiza el hilado de la lana] </comentario> Porque cuando queda retorcida entonce queda muy fea <b>pa</b>, entonce quedan, se <b>engarruñan</b> los tejios ¿ve? <b>Tonje</b> yo la hilo así, no la <paraverb valor="alarg"> hilo </paraverb> <b>entonje</b> yo la hilo es así que entonce que, que no se le <b>engarruñen</b> los tejidos. Y ella pues hace los tejidos, ella, ella <overlap valor="E1" > Ella, ¿ella teje en qué, la señora Clemencia? </overlap> Así a mano <overlap valor="E1" > Ah. hará guantes y... </overlap> antes del invierno. <b>Orita</b> como que hace bufandas y gorros y, yo no sé si hace ruanas también, yo creo que hace ruanas pero con dos, con dos agujas <b>pue</b>  ¿Ve? </u>
<u valor="E1" > Mmm, no pero queda muy linda, muy linda, muy linda. Lo que sí tiene que estar, es, es saber eh realmente cuánto para, para poder cobrar bien</u>

<u valor="I1" > Sí, porque esto tiene trabajo también</u> 

<u valor="E1" > No, es que esto tiene mucho trabajo, la parte, lo que es la <b>escarmenada</b>  <overlap valor="I1" > La <b>escarmenada</b> sí porque hay personas que la <b>escarmenan</b> y le dejan todo el sucio, todos los cadillos, todo eso, y entonce, eso <b>pa</b> uno <b>hilalo</b> pues eso no va <prosodia valor="pause">...</prosodia> lo puya a uno pues </overlap> No y que la obra queda muy mala <overlap valor="I1" > Ajá, y <b>entonje pa</b> tejer también, tampoco sirve porque <b>entonce</b> ¿ve?  </overlap> Y es, usted le gusta hilar, es, lo hace por, por, por, por, como un trabajo o lo hace como una actividad <overlap valor="I1" > Porque me gusta <inintel>...</inintel> lo hago porque me gusta, me, me gusta <b>pue</b>, me gusta ese trabajo</overlap> Mmm, tiene como un entretenimiento <overlap valor="I1" > Sí. Y en veces cuando pa, a veces que no salgo a trabajar, hace días que no salgo a trabajar y no, yo me voy a poner a hacer algo aunque sea, esperando que, que me tome, todo me traigan y, y no crea <b>orita</b> siempre es, es un caso, estar uno esperando, que se acabó el café <inintel> ...</inintel> </overlap>  ¡Claro!  
 Eso sí es verdad. Es como una <b>entraita</b> que tiene para <overlap valor="I1" > Sí, es como una <b>dentraíta</b> que le, que, que </overlap> Pues nosotras tenemos <inintel>...</inintel> también de <b>puro escarmenala</b>. Yo le había <b>mandao</b> a decir <inintel>...</inintel> </u> 


<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario

AT12MA01050 Yurmari 	2013-08-20	Marcado	Transcripción completa y revisada en editor xml en septiembre 24 de 2013

</versiones>


</doc>












   





