<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc><cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejidos">
<file ID="AT12ME01043" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="34896256 " CREATED="2013-10-16" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:18:10 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Mucuchache municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E1"> entrevistador no identificado</name>
<name type="informante" id="I1"> informante no identificado. Es una señora adulta mayor </name>
</group>
</cesHeader>



<u valor="I1" > Seis de agosto</u>
<u valor="E1" > Seis de agosto del año mil novecientos treintiocho</u> 
<u valor="E1" > Sí</u>
<u valor="E1" > Ok. Y ¿a qué edad usted comenzó a tejer? </u> 
<u valor="I1" > No. Yo no soy tejedora. Yo trabajo la lana pero, pero así sin tejido. Es porque mi mamá nos enseñó,mi mamá Mari <prosodia 

valor="interrupt">...</prosodia>, mi mamá Luisana y que era <b>la nona</b> y mi mamá María y tía Luisa, que trabajaban ellas la lana. <b>Entonje</b> fue que 

aprendí, aprendí yo a escarmenar y a hilar y a lavar la lana y así</u> 
<u valor="E1" > Mjum. ¿Me puede ir contando de qué se trata cada una de esas etapas de, de la producción de la lana</u> 
<u valor="I1" > Ay, pues hace mucho tiempo que estoy en esa cuestión de la lana dijo. Antes se trabajaba aquí la lana pero, pero se, cómo le digo yo, se 

trabajaba así pero, pero casi todo lo más en las noches porque la gente trabajaba en el día y en las noches era que quedaba tiempo <b>pa</b> trabajar la lana. 

Por lo menos <b>pa escarmenar</b>  era en la noche, y en, <b>tonje</b> iban haciendo <b>los copos</b> y después al otro día, si quedaba otro rato <b>je</b> 

ponían a hilar. Y había como ocho kilos de lana que se habían <b>escarmenao</b> una noche y al otro día ya eran como ocho kilos de lana que se, que se dejaban <b>escarmenaos</b>, y al otro día lo hilaban y listo, y así se iba haciendo como por, como porque allá pues se unían las mujeres. por lo menos se unía mi mamá, Luisana y mi tía luisa y así varias <b>escarmenadoras</b>. Y eso, a uno pagaban sino, sino tres reales por el kilo de lana <b>escarmenada</b> y hilada, tres reales era lo que pagaba la gente, así cuando se comprometían a hilar lana, lana ajena <b>pue</b>  </u> 

<u valor="E1" > Mjum. Sí, Y, ustedes, ¿ustedes criaban las ovejas?</u>

<u valor="I1" > Sí, se criaban las ovejas sí</u>

<u valor="E1" > Y ¿cada cuanto tiempo le sacaban, le, le cortaban la lana a la oveja?</u>

<u valor="I1" > Cada seis meses</u>

<u valor="E1" > Cada seis meses </u>

<u valor="I1" > Cada seis meses, sí </u>

<u valor="E1" > Y ¿con qué alimentaban las ovejas? </u>

<u valor="I1" > Bueno por ahí con el, se tenían todo lo más amarradas, por ahí así en las orillas, se tenían amarradas y uno las sacaba en la mañana y en la tarde iba y las guardaba, sí</u>

<u valor="E1" > Ok. Ajá, y después que a la oveja le, le, le cortan la lana qué hacen con, con esa <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>  </u>


<u valor="I1" > Ah, eso se, se corta la lana y eso se lava y se guarda lavada</u>   

<u valor="E1" > ¿Cómo, cómo se lava?</u>

<u valor="I1" > Se lava así en, se pone agua a calentar en una olla y, o en una lata, lo que, en una lata de esas <b>gaseras</b>. Se <b>escarmenaba</b> la lana, se hilaba la, osea, se <b>tusaba</b> la oveja y se ponía el agua a calentar con leña y, cuando estaba el agua hirviendo se echaba la lana. Después se sacaba de ahí y se lavaba, porque la, la agua caliente corta la, la grasa de la oveja, ajá </u> 

<u valor="E1" > Y después de eso, ¿qué tratamiento tiene la lana? </u>  

<u valor="I1" > Después de eso se pone a secar, a secar así en una cerca, se extiende así en una cerca, se extiende así en ramas o en matas, y ahí se deja <b>pa</b> que la lana blanquee con <b>el sereno</b> y la, de la noche y, eso, eso blanquea la lana, y la brisa que hay aquí también siempre, <b>entonje</b> blanquea la lana. Antes no se usaba <b>jabonace</b> ni se usaba nada como ahora que si hay, que tienen tantas cosas <b>pa</b> lavar la lana, antes no se usaba así sino la <b>pura</b> agua caliente, pura agua caliente sí</u>   

<u valor="E1" > y, y por qué es que, osea, tiene algo de malo que quede la lana con la grasa o <prosodia valor="interrpt">...</prosodia></u>

<u valor="I1" > Sí. Hay una lana que si, si sale como muy <b>grasuda</b>  y cuesta <b>pa</b> que, <b>pa</b> que la, la, la grasa se le quite, <b>antonje</b>, en ese particular hay que <b>hervila</b> dos veces,<b>antonje</b> después de que se le saca la primera hay que volverla a hervir y <b>antonje</b> no que da así, no queda grasosa</u>  

<u valor="E1" > Y, y, después de que la lana ya está seca, que la tienen colgada y ha blanqueado y eso, ¿qué, qué hacen con?</u> 

<u valor="" >Ah, eso hay que, que <b>escarmenala</b>, que <b>escarmenala</b> pero uno la escarmena así con las manos, así. La va escarmenando y allí va <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>  <comentario valor="entra un tercero"> [La conversación se interrumpe porque entra alguien al lugar y saluda y se presenta con el nombre de Erika]</comentario> Buenas. Después que se seca la lana uno la escarmena y después que la escarmena <b>entonje</b> la hila, va sacando la </u>

<u valor="E1" > ¿<b>Escarmenar</b> es? </u>  

<u valor="I1" > <def typ="1"> <b>Escarmenar</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S">es</defcopvb> <rdefiniens>así con las manos, así, ponerla como <b>suavecita</b> la lana, <overlap valor="E1" > Ajá, y <b>pa</b> poder ir sacando los hilos</overlap> <b>pa</b> poder ir sacando los hilos y <b>entonje</b> se hacen unos copos así con las manos</rdefiniens> </def> y después se, se hila la lana y de ahí después de que se hila se va enrollando la lana hasta que se complete un kilo de lana, se va, se completa el kilo, <b>entonje</b> cuando se completa el kilo ahí si se vende. A lo que tenga el kilo ya se guarda el kilo de lana porque se vende por kilo, la lana, <b>pa</b> hacer las cobijas. Pues si la, yo no he, no, no, no soy tejedora pero he <b>trabajao</b> la lana así., y mandaba a hacer las cobijas sí, mandaba a hacer las cobijas sí <b>pa</b> <overlap valor="E1" > Pero, usted no aprendió a tejer, solamente a hacer los hilos</overlap> No, yo no aprendí a tejer, no más, aprendí a a hacer los hilos no más <overlap valor="E1" >Sí,  hasta ahí solamente </overlap> Hasta ahí no más, sé yo de, de la lana </u>  

  
<u valor="E1" > Y ¿quién cono ce usted que haya aprendió a tejer y a, y a, a utilizar el hilo?</u>

<u valor="I1" > A, a por aquí las tejedoras ya todas se han muerto, las que eran tejedoras de cobijas. Bueno así la, mas bien <b>la Verónica, la Verónica</b> sí sabe</u> 

<u valor="E1" > Y, este, ¿usted conoció alguna, la manera en como le hacían los tintes a la lana? Osea, de dónde sacaban los colores, recuerda usted algo de eso?</u>

<u valor="I1" > Ah, los colores,sí. Sí había, hay una <b>reinosita</b> en el páramo que se pinta así, del color que se, más, más rojo que con esa <b>reinosita</b> <paraverb valor="carrasp"> carrapea </paraverb> Y a veces con ese <b>uvito</b> que hay también, que también lo usan <b>pa</b> osea,<b>pa</b> pintar la lana, pero aquí todo lo más se, se usaba esa <b>reinosita</b>  y pintura colombiana <overlap valor="E1" > ¿Pintura colombiana? Esa es cómo?</overlap> Ajá, esa viene en una papeleta, un papeleta y viene, también unos, no sé cómo es que llaman esa pintura, alman, no sé cómo es que llaman esa pintura de Colombia. Porque como aquí no se usaba así tanta tanta, sino, uno la, la cobija que usaban era, así, la ponían en blanco y negro así la lana, no pintaban tanto, este, no se pintaba tanta lana, sino todo lo más la, la, eh, es <b>reinosita</b> que se traía de <b>poá</b> del páramo pero la encargaban así a la gente que <b>juera</b> pal páramo la encargaban  y traían un, <b>una poca e</b> rama de esa </u> 


<u valor="E1" > Mjum. Este, y, usted, después de, osea, eso lo aprendió con su mamá me contó no,<overlap valor="I1" > Sí</overlap> Y también sus hermanas aprendieron a <overlap valor="I1" > No, eso si no tengo sino una sola hermana y eso no, esa no sabe, esa no aprendió a</overlap> Y ¿usted porqué se, se interesó en aprender? </u> 

<u valor="i1" > Pues que me ponían así cuando, por lo menos como cuando estaba lloviendo así me ponían a escarmenar, porque era muy <b>lanteja</b> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> y antonje mi mamá me ponía a escarmenar <b>pa</b> que me estuviera quieta,sí</u> 

<u valor="E1" > Y ¿usted le enseñó a alguien más</u>

<u valor="I1" > No, eh, las muchachas, las muchachas <b>jue</b> las que yo las enseñé a <overlap valor="E1" > Las hijas suyas</overlap> Ajá, las hijas mías sí</u> 

<u valor="E1" > Y ellas no se dedican a,a, a trabajar la lana?</u>

<u valor="I1" > Sí, <b>la Verónica</b> sí se dedica a trabajar la lana, sí</u>

<u valor="E1" > ¿Qué hace ella con la lana?</u> 

<u valor="I1" > Esa es la que está con la cooperativa pero, se le hastiaron las, las mujeres y se fueron todas las que estaban en la cooperativa, porque no ve que todas exigían buen pago <b>pa, pa</b> la cooperativa y entonce como no, como no les vino pago ni nada, y ella no se ven, las cosas que se hacían no se vendían rápido y <b>entonje</b> no, pues se fueron hastiando y se fueron yendo todas, las que estaban en la cooperativa. Porque es vaina empezó <b>harto</b>, pero después no siguieron más</u> 

<u valor="E1" > Y, ¿usted por qué considera que eso se ha ido perdiendo, esa, esa tradición?</u>      


<u valor="I1" > Pues se ha ido perdiendo mucho por, por lo mismo, porque la gente lo que quiere ahorita es plata, plata, plata, y <b>entonje</b> no han ido, han <b>dejao</b> perder la tradición de la lana. No le digo que antes, había muchas <b>escarmenadoras</b> y lavadoras de lana y hacedoras de cobijas, tejedoras <b>pue</b>, y ahora no, ya únicamente, ya por aquí no trabaja, de una señora que trabaja en el Llano el Hato, y usted, usted la conocerá, Estefanía, Ajá, entonce, esa sí teje todavía</u>  

<u valor="E1" > Y usted considera que es importante rescatar todo este tipo de <overlap valor="!1" > No pues sí, eso es muy importante</overlap> ¿Por qué?</u>

<u valor="I1" > Porque, los trabajos de la lana porque se va, se va, <overlap valor="I2" > Tradición, tradición vieja</overlap> ajá, pero ya ahorita todo lo que era lo de antes ya no lo, ya lo dejaron acabar. Ya nadie, y ahora no procura ni rezar un rosario, ni cuando se muere alguna gente ni. Y así cuando hay, por lo menos <b>pa</b> estos tiempos que eran de aguinaldo pues se acostumbraba la gente de que cuando llegaban los aguinaldos, ponían un baile <b>pa</b> que bailara los aguinaldos. Y ahora <b>naide</b> quiere, ahora <b>naide</b> la, se pone a eso, puras changas y puras cosas, <b>orita</b>. Antes bailaba la gente mucho y ya, y trabajaba también, porque a mi me enseñaron a bailar y tenía que moler este tres tolvas de maíz pa poder bailar tres piezas <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>., <b>pa</b> poder ganar, pa poder ganar <b>pa</b> bailar tenía que moler tres tolvas de maiz</u> 


•	<def typ="1"> <u valor="E1" >  Y, ¿usted qué material <defmetalvb lemma ="utilizar " pos ="VMII3S0">utilizaba</defmetalvb> para hacer lo del <b>escarmenado</b> y lo de los hilos?</u>

<u valor="I1" > <rdefiniens>Ah una, una burra de, de palo y un <b>juso</b> de palo.</rdefiniens>   <inintel>...</inintel> Sí ese es el esposo mío. No, sí trabajó también. El <b>escarmenaba</b> lo enseñó otra señora que <b>escarmenara</b>, que esa era tejedora también, pero ella se murió</u>  </def>

 <u valor="E1" > Y, aparte de la lana, usted conoce alguna, algún otro materiales que se haya utilizado para hacer cosas así con tejido, o? ¿no recuerda? </u>

<u valor="I1" > No, yo no, pues sí hay muchas cosas que hacían antes, pero yo no me acuerdo casi <comentario valor="voces de fondo"> [voces de fondo]</comentario> Antes hacían hasta unas flores de trigo, así <b>pa</b> vender, de, de trigo <b>cortao</b>, cortaban el trigo y hacían se ponían a hacerla flor</u>  

<u valor="E1" > y ¿hace cuánto tiempo ya usted dejó de, de, de trabajar con la lana? </u>

<u valor="I1" > No, no hace tanto. Yo, yo no hace tanto que dejé de hilar. Y eso no he <b>dejao</b> todavía bien, pero yo cuando, fue que me enfermé mucho de la vista y <b>antonje</b> tuvieron que <b>operame</b>, y de ahí, <b>antonje</b> no trabajé la, más la lana. Pero sí, yo por ahí me <inintel>...</inintel> </u> 

<u valor="E1" > Y, de las personas que usted recuerda así, que tejían cuando usted era niña, utilizaban qué para tejer?</u> 

<u valor="I1" > esos husos, huso y <b>burritas</b> de palo. Sabe que <b>mano</b> Juan Félix usaba eso y Epifánia también <overlap valor="E1" > no utilizaban esas máquinas que </overlap> No, eso ni las conocieron ellos, <overlap valor="E1" > ¿Qué utilizaban entonces para? </overlap> no, ellos no conocieron esas máquinas, Sí, ellos usaban era puros husos y la <b>pura</b>, y la mano <b>pa</b>. Pues no le digo que a Epifania, a ella le llegaban muchas cobijas allá pero le llevaban las, la lana hilada y ella la tejía, y <b>mano</b> Juan Félix también. Ella era, tejedora de cobijas pero, bastantes. Y a veces, cuando se venían de allá del potrero <b>pa</b> acá, a veces traían hasta diez cobijas hechas </u>



<versiones>

Nombre Archivo  Usuario    Fecha       Acción                                  Comentario
AT12ME01043      Yurmari  2013-09-06   Marcado+Etiquetado	                              Transcripción completa.   

</versiones>

</doc>










 








  

