<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> 
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejidos">
<file ID="AT12MG01045" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="60868310" CREATED="2013-11-05" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:31:42 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Misigua municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="Inserte cantidad de participantes">
<name type="entrevistador" id="E1"> Maria Vicenta Dávila</name>
<name type="entrevistador" id="E2"> entrevistador no identificado. es un joven estudiante universitario </name>
<name type="informante" id="I1"> Carmen Teresa Albarrán </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E" > ¿Cuál es su nombre completo?</u>
<u valor="I1" > El nombre mío es Carmen Teresa Albarrán Gutierrez, porque como soy <def typ="1"><b>legítima</b><defop valor="dos puntos">:</defop> <b>antonce</b> <rdefiniens>tengo los dos apellidos</rdefiniens> ¿ve? Albarrán Gutierrez </def> </u>.  
<u valor="E1" > <paraverb valor="alarg"> Ah</paraverb></u>
<u valor="E2" > Y ¿dónde nació?</u>
<u valor="I1" > Carmen teresa, aquí en Misigua y aquí estoy. Y aquí me enterrarán porque <comentario valor="risas">[risas]</comentario> <overlap valor="E2" > Porque de aquí no sale</overlap> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> Sí </u>
<u valor="E2" > Nos puede ir contando ¿cómo fue que usted aprendió a tejer? ¿De quién aprendió a tejer? ¿A qué edad comenzó a tejer? </u>
<u valor="I1" > Ah. Uno no tejía sino <b>medio punto, punto entero, palotes</b>. Eso era lo que uno tejía. Yo por tonta no no aprendí a tejer con <b>de a dos agujas</b>. Y, no ve que cuando empecé a a parir pues, con el afán de criar los hijos y el afán de hacer comida, lavar ropa; y en eso pasaba el tiempo y no no tenía tiempo de <b>poneme</b> a tejer</u>   
<u valor="E1" > Mmm. Pero sí hilaba ¿verdad?</u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> Sí</paraverb>, yo sé <b>escarmenar </b> y hilar. <b>Porái</b> tengo una <b>poquita</b> e lana que me provoca <b>poneme</b> a hilar. Pero <prosodia valor="up"> no, con esta broma que tengo tan fea </prosodia>,yo no sé qué hacer con esa cabeza, <prosodia valor=""> Y muy <b>mariada</b> </prosodia></u>  
<u valor="E1" > Si quiere yo le doy la mía <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> <inintel>...</inintel> Ahora falta que me dé la cabeza suya a ver si se me quita esa borrachera. No pues,eso me resultó fue de ¡unas pastillas! Unas pastillas que me llevó el Vicente <b>pa</b>, por mejor dice,  <prosodia valor="up"> <invcomm> vamos <b>pa</b> Ejido que allá hay un médico muy <b>gueno</b></invcomm></prosodia>. Bueno, yo me <b>juí</b> con el y me ma recetó unas pastillas el <b>jilacho di hombre</b>. Y Esa <b>jue</b> la causa de la de la broma <b>e</b> la cabeza, de ese <b>efanecimiento</b> que tengo tan feo, las pastillas que me empecé a tomar</u>   

<u valor="E1" > <paraverb valor="alarg"> ¡Ay qué horror! </paraverb> Y ¿a qué edad empezó usted a hilar así la de la, ¿usted ha <b>criao</b> ovejas?</u>
<u valor="I1" > Sí. Yo, a mi me gustaban mucho las ovejas. Yo tenía ovejas <overlap valor="E1" > ¿Sí? </overlap> Ajá. Pero cuando vivía allá en esa <b>casita</b>, a la orilla e la carretera, <paraverb valor="alarg"> Ay, me las robaban </paraverb>. Y una noche legaron y me robaron la la la oveja vieja que estaba <b>parida</b> y quedó el <b>chivito chiquito</b> porque como no lo podían agarrar, era chiquito y no lo podían agarrar y quedó el <b>chivito chiquito</b>. A mi me gustaban mucho los animales, ¡todos! yo criaba puercos y, pero no no no tenía bastan <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> cómo criar bastantes animales</u>     
<u valor="E1" > Y de la lana de la oveja, usted la criaba y ¿usted misma le cortaba la lana?</u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> Sí, claro </paraverb>. Mi papá <inintel>...</inintel> porque el tiempo que el duró el era el que <b>tusaba</b> las ovejas <overlap valor="E1" > ¿Cómo se llamaba su papá?</overlap> Pedro Felipe <overlap valor="E1" > ¿Pedro Felipe Gutierrez? </overlap> Albarrán <overlap valor="E1" > Albarrán </overlap> El era puro Albarrán. El era de Misintá. Pero, pero <paraverb valor="alarg"> no Vicenta </paraverb>, después que mi mamá se murió sufrimos <paraverb valor="alarg"> mucho </paraverb>, pero mucho mucho mucho, 
¡como usted no se imagina!. ¡Una pobreza no de la gracia de Dios! Después, los muchachos se fueron muriendo, ¡no no no, eso sí sufrimos moralmente Virgen del Carmen! Yo me acuerdo y me dan ganas de llorar. <overlap valor="" >Mmm, pero criaban las <b>ovejitas</b>, ¿ustedes se ayudaban con eso? </overlap> Sí pero ¡qué tanto era un <b>rial</b> por un por una libra e lana! porque una libra era medio kilo ¿no? antes <overlap valor="E1" > Ajá </overlap> Y qué era un <b>rial</b> ¡un <b>rial</b> no alcanzaba <b>pa</b> nada!  ¡Ay no la, la vida de uno fue muy cruel Vicenta! no no no</u>

<u valor="E2" > Ajá, pero, usted tejía ¿no? y hacía cosas con con lana. Y ¿qué qué hacía?</u>
<u valor="I1" > Sí, Ajá. Yo aprendí a tejer. Yo me acuerdo que le tejía la parte de atrás <b>pa</b> hacer un suéter. Le tejía la parte de atrás, después se le tejía la parte de por aquí así, y le quedaba lo de las mangas; y así pues se iba haciendo lo el suéter. Pero ¡ese era un trabajo muy cruel! <paraverb valor="alarg">no</paraverb>  </u> 
<u valor="E1" > ¿Por qué? di qué ah ¿Por qué tenía trabajo?</u> 
<u valor="I1" > ¡Huy no, no! bueno  <b>pa</b> tejer, que uno se propusiera a eso no más si le rendía pero si tejía uno un poquito y se paraba no rendía el tejido, porque tenía uno que ir a recoger leña, que si a buscar la comida, lavar la ropa, hacer la comida y entonces <prosodia valor="down">no le rendía el tejido</prosodia></u>
<u valor="E1" > Mmm. Pero ¿usted misma preparaba toda la lana para llegar al tejido?</u>

<u valor="I1" > Sí, ¡claro!</u> 
<u valor="E2" > ¿Cómo la preparaba?</u>


<u valor="I1" > <def typ="3">Esa se hila en un, en un <b>juso</b> en un <b>juso</b><defop valor="dos puntos">  : </defop> <rdefiniens> que se va se va, se va girando y va saliendo la hebra</rdefiniens>.</def>   <b>Ah malaya</b> que tuviera cómo. No, <b>porái</b> tengo un hilo de acomodar pero como con esta broma <b>nojoña</b> eso, ¡esa lana tiene mucho trabajo muchacha!</u>

<u valor="E1" > Pero, usted vendi <prosodia valor="">...</prosodia> preparaba mucha lana y vendía ¿verdad?</u>

<u valor="I1" > <paraverb valor="">Sí, ajá </paraverb></u>
<u valor="E2" > Y aparte de los suéteres ¿qué hacía? </u>
<u valor="I1" > ¿Ah?</u>
<u valor="E2" > Aparte de hacer los suéteres  que me está contando, ¿qué hacía? </u>
<u valor="I1" > ¿Los suéteres?</u>
<u valor="E2" > Ajá que usted me dijo que hacía la parte de atrás,  la parte de <b>alante</b> </u>
<u valor="I1" > Ajá. <b>Pa ponese</b> uno porque eso no se vendía <overlap valor="E1" > ¿No?</overlap> <paraverb valor="alarg">No</paraverb> eso no se vendía como ahora que se vende lo que uno haga y, antes no <prosodia valor="up"> ah</prosodia> </u>

<u valor="E2" > Pero ¿qué hacía aparte de los suéteres? </u>
<u valor="I1" > ¿Ah?</u>
<u valor="E2" > aparte de los suéteres, ¿qué hacía con la lana <overlap valor="E1" > ¿Solo hacía suéteres? o ¿hacía medias, guantes? </overlap></u>   

<u valor="I1" > no, medias si no, medias si no. Medias si no aprendí, ni guantes, ni ni ni, ni no sé qué otra cosa que le dije a la, <prosodia valor="up"> Ah la, lo que estuve por aprender fue con dos agujas</prosodia> porque me parece que tejer con dos agujas rinde más el tejido ¿no?  y no no me propuse a una muchacha que sabía <b>poaquí</b> que  sabía, sabía tejer con <b>de a dos</b> agujas </u>  
<u valor="E1" > Mmm, pero entonces, su especialidad ha sido es la hilada</u>
<u valor="I1" > Ajá, sí, sí. Pues es que la lana hilada, eso tiene uno que tener tener la precaución de que que quede bien <b>escarmenada</b> ¿no? <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> Porque si es <b>pa</b> cobija, bueno no importa que quede así gruesa la hebra <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> Pero si es <b>pa</b> tejido tiene que quedar bien <b>finita</b>, bien <b>parejita</b> la la <overlap valor="E1" > Y usted sabe esas técnicas, gruesa para te, para </overlap> Sí</u>

<u valor="E1" > Pero usted ¿la lavaba, la escarmenaba, la hilaba</u>
<u valor="I1" > Ajá, mjum. ¡Eso tiene muho trabajo Vicenta!, ¡no no no no no! <overlap valor="E1" > Yo que quería <b>ponela</b> a hilar </overlap> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> ¡Ay no! eso tiene mucho trabajo. Dígame, <b>pa más</b> ¡pintar la lana! <overlap valor="E1" > Y ¿usted la pintaba? </overlap> <paraverb valor="alarg"> Sí </paraverb> <overlap valor="E2" > ¿Cómo la pintaba? </overlap> Bueno, <b>porái</b> había una mata, <def typ="1"><ldefiniens>un árbol</ldefiniens> que <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0">se llama</defmetalvb> <b>Aliso</b>. Entonce ese tiene una, se le saca concha de esa y con eso se pinta la la lana<overlap valor="E1" > ¿jum? </overlap> Sí, la concha de Aliso. Y esa, <b>barba e piedra </b>que hay en los páramos <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> con eso también se pinta</def> , pero no, ese es un trabajo muy cruel muchacha, <paraverb valor="alarg"> huy, pa recoger tanta barba e piedra</paraverb> <overlap valor="E1" > ¿Sí?</overlap> ¡no no no no no ! Eso sí es cruel. Yo pinté una cobija <b>pa</b> mi papá y <b>pal</b>muchachito, el primero que tuve que se llama Carlos, ese que vive en Acarigua, y la pinté pero con papeleta <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> y se le, le mandé a tejer una cobija, hilé la lana, la pinté y le mandé a hacer una cobija al <b>muchachito</b> </u>
<u valor="E1" > ¿Con quién le mandó a hacer la cobija?</u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> Ay</paraverb> yo no sé quién, <b>jería</b> una señora que era de Mocao </u>
<u valor="E1" > Ah, la señora Isabel</u>
<u valor="I1" > Eh, ajá, ajá. Ella <b>jue</b> la que le hizo la cobija porque <b>poaquí pabajo</b> en la Musui ya se habían <b>acabao</b> los que tenían telares de tejer cobijas <overlap valor="E1" > ¿Sí?</overlap> Ajá  <overlap valor="E2" > ¿<b>pa</b> qué fecha se habían <b>acabao</b> ya esas personas que tenían telares?</overlap> Ay, esa gente se <b>jue</b> muriendo muchacho ya de viejos y, ya la gente vieja vieja se fue muriendo ¿verdad?</u>

<u valor="E1" >  ¿Y en Musui había telares? </u>
<u valor="I1" > Sí, allá había un hombre que ese,de esos Gutierrez,de la mismo, del mismo apellido mío, Gutierrez, y el tenía telar de tejer cobijas. Pero esos se murieron, se acabaron. Esa gente se acabó. Y yo no sé los telares qué los harían. Eso los acabaría, los dejarían perder</u>.     
<u valor="E1" > Ah. Y ¿no se acuerda del nombre de ese señor?</u>
<u valor="I1" > Cuál era ese señor, ese era, no esa gente de esa gente vieja vieja muchacha, ese no, Atilio se llamaba <overlap valor="E1" > Atilio Gutierrez </overlap> Ajá</u> 
<u valor="E1" > Mmm. Y ¿qué edad tiene usted <b>orita</b>?</u>
<u valor="I1" > ¡Ay hija! ¡pues no vé que ya estoy en los ochenta! yo llegaré a a cien o doscientos años <comentario valor="risas">
[risas]</comentario> cómo no me muero <inintel>...</inintel>. Un <b>chino</b> en Mucuchíes se burlaba un día de mí porque le dije <invcomm>que que yo iría a ser eterna, porque cómo no me moría</invcomm> y <b>entonje el chino</b> se burlaba <comentario valor="risas">[risas]</comentario> </u>

<u valor="E1" > Mmm <b>ta</b> bien la <b>muerganita</b> esta <b>mirá</b>. Pero entonces esa era la, y su pa <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, y aquí en este sector no había, en Misigua no habrían telares, porque había muy poquitas casas <b>pa</b> esa época sería</u> 
<u valor="I1" > Ajá, <b>pa</b> es tiempo había muy poquitas casas, y la gente vivía antes antes no, es no, no se proponían a. <prosodia valor="up">Es que esos telares ¡no! <b>Pa</b> hacer eso muchacha</prosodia>. Yo me puse un día a <b>ponele</b> cuidado a eso de Mocao, ¡no no no no no, eso tenía que tener uno <paraverb valor="alarg">mucha</paraverb> calma <b>pa</b> poner esas cobijas, <b>pa</b>, no, eso era una cosa muy cruel. No será como ahora que ahora en máquinas ¿no? más rápido,<overlap valor="E1" > Más rápido, sí</overlap> ¡claro! pero antes, ¡a punta e mano todo!, <paraverb valor="alarg">no</paraverb>, no no no no no</u>  
<u valor="E2" > Y usted me dice que usted aprendió de su mamá<overlap valor="I1" >Ah</overlap> ¿usted aprendió a tejer con quién? </u>
<u valor="I1" > bueno porque <def typ="1"> cuando ya <b>juimos</b> a la escuela, en la escuela le daban clase a uno y lo enseñaban a <b>tejer</b> <defop valor="dos puntos"> :</defop> <rdefiniens>pero no lo enseñaban sino <b>puro medio punto, punto entero</b>, no como como ahora los tejidos de ahora que es, cómo será que tejen ahora,con <b>de a dos</b> agujas y rinde más</rdefiniens></def> y <overlap valor="E1" >  Y telares</overlap> Ah y telares, sí claro, ajá <overlap valor="E1" > Los telares, sí </overlap> sí. Antes era con una sola aguja que uno tejía, <b>medio punto, punto entero</b> y eso se, eso era muy <b>empatoso</b> <paraverb valor="alarg">no hija</paraverb>  </u>
<u valor="E2" > Y ¿cómo,cómo hacían las agujas? ¿De dónde sacaban los materiales <b>pa</b> tejer? </u>

<u valor="I1" > <def typ="1"><paraverb valor="alarg"> Ay hijo </paraverb> <ldefiniens>eso había que, de una broma de las sombrillas ¿no? que traían unos unas bromas como unos alambres, de eso se le hacía uno la nariz con una lima se le hacía la nariz así, ajá, se limaba se limaba hasta que le quedaba como una nariz</ldefiniens> <b>pa</b> poder <defmetalvb lemma ="hacer" pos ="VAN0000"> hacer</defmetalvb> la aguja.</def> A la hermana mía Josefa, la mayor; Josefa se llama la mayor, todavía está en Valencia, Y a ella le hizo mi papá una aguja de <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> de qué <b>jue</b> ¡de cacho! de cacho. Yo no sé cómo sería que el la limó; pues la curiosidad de la gente de antes y la esencia que papá Dios le daba a la gente. El la limó el cacho, y lo limó y lo limó hasta que quedó largo como un, largo como un alambre, como un alambre y <b>antonce</b> pues le hizo la aguja. Le hizo, la limó bien bien bien, la compuso bien y después le hizo así la la broma, la nariz <b>pa pa hacele</b> la aguja<overlap valor="E1" > ¡Ay Dios!</overlap>  ¡Ese era mucho trabajo muchacha! Con <b>de a dos</b> agujas es, con dos agujas creo yo que rinde más el tejido. Con una sola aguija es muy <b>empatoso</b> ¡Huy No! ¡eso es muy <b>empatoso</b>! Yo hice un suéter creo que fue, porque en la escuela le pedían a uno cuando ya fuimos a la escuela le pedían a uno hilo <b>pa</b> que aprendiera a tejer, pero no aprendía sino era <b>medio punto, punto entero, palotes</b> <overlap valor="E1" > ¿Y no enseñaban nada de telar la gente?</overlap>  <paraverb valor=""> No </paraverb> a a, esos telares no los sabían, sino eran los telares que <b>onde</b> hacían las cobijas no <b>másn</b> <overlap valor="E1" > Osea que habían telares especiales especial para hacer las cobijas</overlap> Mjum, mjum, <overlap valor="E1" > <b>Pa arropase</b> </overlap> Ajá, sí </u>     

<u valor="E1" >Y usted, en la parte del hilado, siempre había hilado hasta ahorita que dejó de hilar. Porque yo, usted siempre iba a vender lana</u> 
<u valor="I1" >Sí, claro sí. Ahora no,no eso yo me canso mucho de estar sentada muchacha. Yo me siento, me estoy sentada un rato pero ahí tengo que <b>parame</b> me canso mucho de estar sentada y no, no</u>

<u valor="E1" >Y ¿Cuánto hilaba más o menos al día?</u>  
<u valor="I1" > ¡Ay hija! <b>a raticos a raticos</b> que tenía que hilar. Eso no no no me rendía, no ve que pensando que tenía que hacer la comida, que tenía que limpiar la casa, que tenía que ir a buscar comida si no tenía, hacer la comida, lavar la ropa, limpiar la casa, ir a buscar comida; y <b>entonje</b> no me rendía el trabajo e la lana. <paraverb valor="alarg"> No</paraverb> eso era un, um um </u>  
<u valor="E2" > Y y de sus hermanos, hermanas, ¿quiénes aprendieron? <overlap valor="E1" > A hilar y eso </overlap></u>

<u valor="I1" > La hermana mayor creo que fue la que aprendió más porque la segunda, esa no, ella ya, cuando se fueron <b>pa</b> Caracas ya no, ya no se propusieron a aprender sino ¡ya se fueron <b>pa</b> Caracas! </u>     

<u valor="E2" > Y ¿usted le enseñó a alguien aquí de sus hijos</u> 
<u valor="I1" > No, yo aprendí porque yo, yo miraba a la hermana mayor cómo tejía y <b>antonje</b> yo fue que aprendí. Pero ¡yo no sé cómo seria la misericordia de Dios que! <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> Bueno, papá Dios que es el que lo ayuda a uno porque quién más, porque ¡yo sí era tapada Vicenta! <paraverb valor="alarg"> ¡Ay Dios mío! yo tengo esta cabeza tan tapada</paraverb> y <b>antonje</b>, ahora pues por lo vieja tendrá que ser porque se me olvida las cosas y pongo las cosas y no sé <b>aonde</b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> ¡Ay Dios mío! pero antes cuando estaba muchacha sería la mala alimentación sería que era uno ¡tan <b>tapao</b>, tan tonto! ¡Virgen del Carmen! l único que comía uno pura comida sana ¿no? <overlap valor="E1" > Sí señora </overlap> Ajá. Berros y nabo, nabo <b>sancochao</b>, eso sí comía uno con un <b>cuartico</b> de arepa un montón de nabo sancochao <overlap valor="E1" > ¡por eso es que está usted de esa edad! <comentario valor="risas">[risas] </comentario> ¡Claro! y por eso <b>jue</b> que tuvo tantos muchachos</overlap> ¡Pues claro! ¡dígame!  <comentario valor="risas"> [risas]</comentario></u>

<u valor="E1" > Y todos inteligentes porque sus hijos son todos ingenieros y, sí profesores tiene ella</u>  
<u valor="I1" > Ay pero en estos días, no pues me da tristeza Vicenta porque digo yo, bueno, qué mas vamos a hacer con lo que papá Dios nos manda, porque el es el que manda en nosotros, nosotros no nos mandaos solos ¿no? <overlap valor="" > Sí, usted lo ha dicho, usted lo ha dicho</overlap> Sí. El muchacho que estudió tanto tanto y tanto estudiar y <paraverb valor="alarg"> y en estos días se me murió el muchacho</paraverb> <overlap valor="" >Yo supe madre </overlap> Mjum. ¡Tanto estudiar esa criatura! y ayer <b>taba</b> yo pensando que <comentario valor="llanto">[la entrevistada rompe en llanto al recordar la muerte de su hijo] </comentario> </u>  

<u valor="E1" >Pero es que usted misma dice que papá Diosito manda en nosotros, ¿me entiende? </u>

<u valor="I1" > <comentario valor="llanto">[I1 habla llorando] </comentario> ¡Hasta hambre aguantaría ese muchacho cuando estaba estudiando </u>
<u valor="E1"> No esos no aguantan hambre porque ahorita la universidad les ayuda</u> 
<u valor="I1" > Yo no sé cómo sería <b>pa</b> estudiar. Que yo digo que la gente mal alimentada, porque así era yo, yo er ¡muy tapada! yo tenía muchos deseos de estudiar y estudiar pero ¡muy tapada la cabeza! pues dígame no me quería la primera maestra que vino <b>pa</b> acá <b>pa</b> Musui no me quería porque la primera lección que le ponían a uno era A B C, tres letras,y no, eso no se me quedaban en la cabeza ni por nada y yo con tantos deseos de aprender, pero la cabeza no me ayudaba</u>.     

<u valor="E1" > ¿Pero usted sabe leer?</u>
<u valor="I1" > Sí. Yo sé leer y escribir</u>

<u valor="E1" > A eso es muy importante. por lo menos usted se sabe defender ¡me entiende? Va <b>pa</b> algún <b>lao</b> y eso es lo más importante</u> 
<u valor="I1" > No pues yo estudié muy poquito muchacha porque cuando mi mamá se murió ya estaba estudiando tercer grado. Y entonces murió mi mamá y quedé en la mitad de tercero <overlap valor="E1" > ¿Cómo se llamaba su mamá madre? </overlap> Amalia <overlap valor="E1" > ¿Amalia? </overlap>  Amalia Gutierrez</u>  


<u valor="E1" > ¿Y usted quedó de qué edad?</u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> A: </paraverb> yo quedaría como de doce años porque ya me venía la broma del mes <overlap valor="" > ¿Sí?</overlap> Ajá, como de doce o trece años quedaría yo, cuando mi mamá murió</u> 

<u valor="E1" > <paraverb valor="alarg"> A:</paraverb> ¿Y usted quedó responsable de todos los muchachos? </u>
<u valor="I1" > Pues claro porque la hermana mayor ella se, di una vez al tiempo ya empezó la gente a hice <b>pa</b> Caracas ¿no? porque todo el mundo se iba <b>pa</b> Caracas porque allá ganaban mucha plata, y ella inventó y se fue. Después, la otra hermana la que se sigue de mí, todavía están, ellas están en Valencia, una creo que está en Caracas y la otra está en Valencia, y y también se <b>jue pa</b> Caracas y yo quedé con con los <b>muchachitos</b> más pequeños, pero se <b>jueron</b> muriendo, se <b>jueron</b> muriendo todos hasta que no quedamos sino cuatro no más. Ay pero  papá Dios mejor lo hizo así porque esa <b>criaturitas vieran sufrío</b>, Ay no no no no no </u>  

<u valor="E1" > Ya, y después se puso usted a parir. ¿A qué edad parió usted? </u>

<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg">Ay hija</paraverb>, yo cometí la <b>muerganería</b> de parir a los ¡veinticuatro  años!</u>

<u valor="E1" > Ah no, pero andaba bien, <b>taba</b> ya madura</u> 
<u valor="I1" >Sí, ajá</u>
<u valor="E1" > <b>Deáhi</b> sí se puso a tener diez</u>
<u valor="I1" >¡Ah pues claro! ahí sí seguí la tarea porque era muy interesante <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Ajá <b>pa</b> que no se acabe la gente <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Ay se me duermen los pies, ay <inintel>...</inintel> No si me siento un rato y se me empiezan a dormíseme los pies <overlap valor="E1" > ¡Pecao!</overlap> </u>

<u valor="E2" > Y cuénteme algo, ¿había una época en el año en la que se dedicaran más al tejido?</u> 
<u valor="I1" > ¿Ah?</u>
<u valor="E2" > ¿Había una época en el año en la que se dedicaran más a tejer?</u> 
<u valor="I1" > Sí pero </u>
<u valor="E2" > ¿Qué época del año era?</u>
<u valor="I1" > Pero tejía uno, pero los domingos no porque los domingos tiene uno la visión que es malo ¿no? <b>Entonje</b> uno pasaba el día en lo que es bañase, limpiar la casa. Si iba a ir a, si iba a misa pues se paraba temprano a hacer el desayuno <b>pa ise a misa</b> que era la devoción de uno los domingos, ir a misa.    </u>

<u valor="E1" > ¿Y era entre semana entonces que ustedes tejían, hilaban?</u>

<u valor="I1" > Pues claro pero pero no me alcanzaba el, no me alcanzaba el tiempo y ahora los días van pasando tan tan rápido Vicenta que yo si estoy apurada ¡Virgen del Carmen! <overlap valor="E1" > ¿Por qué? </overlap> No y <b>já</b> ¡será que ya se va a acabar el mundo! <overlap valor="E1" > Ay usted, déjese de estar inventando </overlap> No, no no no no no, pero ponga <b>cuidao</b> Vicenta como <b>je</b> pasan los días de rápido, ay y yo que no hago nada y, <prosodia valor="up">hago <b>porái</b> lo que puedo y <b>pallá</b> y <b>pacá</b></prosodia> </u>

<u valor="E1" > Tiene que <b>ponese</b> a preparar esa lana pa que me la venda </u>

<u valor="I1" > ¿Será?</u>
<u valor="E1" >Claro. Le dice a Edgar y me la prepara y me la manda con el </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> Ay </paraverb> Ah pero con tal que aquella mujer me ayudara <overlap valor="E1" > ¿Cuál mujer?</overlap> pero quién sabe eso que se <b>pa</b> arriba a la broma de la muerte de la sobrina, <paraverb valor="alarg">yo</paraverb> no sé cómo es el <b>ajiaco</b> como</u>
<u valor="E1" > No pero usted la va escarmenando poco a poco, yo no se la estoy diciendo</u>
<u valor="I1" > Ajá, eh claro, ese es. No pero tengo que <b>lavala</b> no ve que eso está sucia<overlap valor="E1" >¡<b>Ta</b> sucia!</overlap> <b>Ta</b> sucia muchacha, está por ahí sucia</u>

<u valor="E2" > ¿Y de dónde sacó esa lana?</u>

<u valor="I1" > Esa sería la última, la última chiva que tuve, </u>

<u valor="E1" > ¿Usted todo el tiempo crió ovejas?</u>

<u valor="I1" > Sí, sí. <b>To</b> el tiempo criaba ovejas pero, ¡pero eso se vendía muy barato muchacha!  <b>pa</b> vender una chiva eran unos doce bolívares que se vendía una <b>chivita</b>. ¡No un trabajo tan <b>berrío</b>! que de rabia que digo yo Ay Dios mío ahora la gente gana tanta plata y <paraverb valor="alarg">y uno </paraverb>. A mí me tocaba Vicenta subir de aquí de Misigua arriba arriba arriba arriba <paraverb valor="alarg">arriba</paraverb> <b>onde</b> ya hay frailejón <overlap valor="E1" > Arriba en Musui <b>altote</b>. Y <b>pa</b> qué frailejón? </overlap> No, ya hay frailejón allá. Allá iba yo a arrancar papas <b>pa ganame</b> un <b>rialito</b> por ahí arrancando papas. La semana tres bolívares y <b>antonces</b> los que eran amos de esta casa aquí, vivían aquí, <b>entonje</b> yo le decía a una, a una comadre le decía yo <invcomm> ¡Uich! es que sí me da rabia, <paraverb valor="alarg"> toda </paraverb> la semana trabajando <paraverb valor="alarg">no</paraverb> me alcanza <b>pa</b> comprar un par de <b>alpargates</b></invcomm> que costaría como cinco bolívares un par de <b>alpargates</b> sería. Y antonje ella me decía <invcomm> ¡Ah Dios mío pues tenga <b>pacencia</b> ¡qué más! </invcomm> </u>
<u valor="E1" >Y ella, aquí en la comunidad ¿Otras personas tejían y hilaban y eso, y criaban ovejas? </u>

<u valor="I1" > Sí, ajá ajá. Había muchas señoras mayores, ya se han muerto, que hilaban</u> 

<u valor="E2" > ¿Y cada cuánto tiempo iban cortando la lana? </u>

<u valor="I1" > Ay hijo, eso era cada séis meses que se le cortaba la lana a las ovejas </u> 

<u valor="E1" > ¿Cuánto daba? ¿Cuántos kilos? </u> 

<u valor="I1" > Ay ¡eso no era tanto muchacha! porque todo el sucio que salía, eso se <b>mermaba</b> mucho en el sucio. <paraverb valor="alarg">No</paraverb> ese era un <b>trabajón</b> muy cruel. Eso no </u> 
<u valor="E1" > ¿Y ustedes ordeñaban las ovejas?</u>

<u valor="" >Sí, ajá. Había una oveja que compró todavía estando mi mamá y mi papá, la compraron <b><paraverb valor="alarg">pallá</paraverb> pal</b> Hernández, <b>onde</b> llaman Hernández de mucurubá parriba, y esa oveja, ah parió la oveja y se le murieron los <b>bichitos</b>, parió dos <b>bichitos</b> y se le murieron; y <b>antonce</b> la <b>ordeñábanos</b>, en la mañana y en la tarde, y <b>estábanos</b> nosotras en la escuela, <b>estábanos</b> empezando la escuela, primer primer, primer libro, y y <b>antonce</b> la <b>ordeñábanos</b> y tomábanos la leche hacíamos, mamá hacía cuajada y ¡esa cuajada de leche de chiva sí es sabrosa! ¿sabe? tiene un gusto ¡tan sabroso!  <overlap valor="E1" > ¿Sí? </overlap> Ajá. Y, y esa chiva parió melizos, pues yo no sé a esa chiva qué fue lo que le pasó,no no me acuerdo qué le pasaría a esa chiva, yo creo que se murió, no no volvió a parir más </u> 

<u valor="E1" > ¿Y con el cuero qué hacían? con el cuero de la chiva</u>
<u valor="I1" > Ay ya, con eso no se hacía nada, ese se lavaba, se prensaba y lo tenía uno <b>pa ponelo</b> en la cama o por ahí lo tenía así, pero eso no se hacía nada con esos cueros <overlap valor="E1" >Ah pero los ponían en la cama</overlap> Ajá, sí, claro  <overlap valor="E1" >Claro <b>pa</b> que diera calorcita </overlap> <paraverb valor="alarg"> A: </paraverb> ajá,muy sabroso pa ponelo en la cama pero había que <b>lavalo</b> y <b>sabelo</b> preparar ¿no? </u> 

<u valor="E2" > ¿Cómo se preparaba?</u>
<u valor="I1" > Bueno, ese había que <b>prensalo</b> con unos palos, <b>pa</b> que quedara, <b>pa</b> que no quedaran <b>arrugaos</b> sino <b>prensaos</b>, prensalo con unos palos, unos <b>palitos delgaitos</b> no palos gruesos sino <b>delgaitos</b> pa <b>pa</b> que <b>pa lavalos</b> y <b>arreglalos</b> </u>   

<u valor="E1" > y ¿qué le colocaban cuando los prensaban? </u>
<u valor="I1" > Bueno, eso se ponían ahí a, se dejaban secar <overlap valor="E1" > y no le echaban nada pa</overlap> No <overlap valor="E1" > porque hay unos que le echaban ceniza</overlap> ¿Ceniza? Sería algunos aparte que le echaban ceniza, pero mi papá no, el lo prensaba y los arreglaba pero el no, ceniza no les echaba, sería en alguna parte que le echaban ceniza, sería <b>pa </b> que secara. no, la vida de uno fue muy triste, muy cruel muchacha, ¡uy uy uy uy uy! no</u> 
<u valor="E1" > Tiene los pies dormidos</u>
<u valor="I1" > Se me duermen los pies. Así soy. Dígame ahora que debía de andar <b>parriba</b> y <b>pabajo</b> en esos carros, y <b>pa</b> andar en carro sí sufro, ay <b>juepuya</b>, díagame tengo que ir <b>pa</b> Mérida  y eso se e duermen esos pies, me provoca <b>salime</b> del carro y <b>ime</b> caminando</u>  

<u valor="E1" > ¿Usted anda es con Edgar verdad?</u>
<u valor="I1" > ¿Ah?</u>
<u valor="E1" > Con Eguitar es el que la saca </u>
<u valor="I1" > Sí, <b>el Edgar</b> es el que me saca porque los otros, <b>el Javier</b> se <b>jue pa</b> se mudó <b>pa</b> la Mucumpate, y el otro, Ninso se la pasa por ahí trabajando, ¡Ay Dios mío <b>el Pedro</b>! Pero bueno, ya papá Dios lo mandó así  </u>
<u valor="E1" > Claro, usted sabe, por eso es que usted es católica ¿me entiende? sabe cuáles son las, si se le fueron todos sus hermanitos estando usted pequeña </u>
<u valor="I1" > Sufrimos ¡tanto tanto tanto Vicenta!. A mí me tocó, el más chiquito, el más chiquito tuve que ir a <b>llevalo</b> yo donde una médica, el que quedó <b>huerfanito</b> cuando murió mi mamá, como ella murió de parto, y y me tocó ir a <b>llevalo</b> yo donde una médica, por allá a Tabay que había una médica,  pero <paraverb valor="alarg">no</paraverb>, esa <b>criaturita</b> no se salvó,esa se se, al año de haber muerto mi mamá se murió el muchachito también. Pues <paraverb valor="I1">criao mal alimentao</paraverb> mal</u>   

<u valor="E1" > <paraverb valor="alarg">A:</paraverb>. Pues bueno, este ya no nos contó mas del tejido, del hilado</u>

<u valor="I1" > <def typ="1"> Mmm, ese tejido yo no sé, cuando ya empezaron a salir así las esas <b>papeletas</b> pues <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII1S0"> era </defcopvb> con <b>papeleta </b> <rdefiniens>que se teñía se teñía la lana, porque esa <b>barba e piedra</b> sí sería cruel <b>pa</b> recoger <b>pa</b> teñir ¿no?  ¡Ay no pa juntar tanta <b>barba e piedra</b>!, y a mí no me tocó porque yo no yo no no llegué a ir a buscar <b>barba e piedra</b> pero no yo me imagino que eso tenía que haber sido muy cruel</rdefiniens> </def> </u>

<u valor="E1" > Pero usted con con con Aliso sí pintó <overlap valor="I1" >Ajá, con Aliso sí</overlap> porque era más fácil ¿verdad? </u>

<u valor="I1" > <def typ="3"> Ajá, porque <b>el Aliso</b> <ldefiniens>  apreta la pintura y <b>entonje</b> no se destiñe, por eso era que había que <b>echale concha de Aliso</b></ldefiniens>, eso se machucaba y se le <defmetalvb lemma ="echar" pos ="VMII1S0"> echaba</defmetalvb> <rdefiniens>a la lana pa que apretara la pintura y no se <b>destiñiera</b> <prosodia valor="up"> porque con la pura pintura se destiñe </prosodia></rdefiniens> </def></u>

<u valor="E1" > Claro. Y ahorita pues claro, ha dejado de tejer por </u>

<u valor="I1" > Ay sí porque ya no, ya me calculo, no, me hace falta porque a uno le hace falta estar <b>ocupao</b> en algo Vicenta, pero pero me sien, no aguanto, me siento un poquito y tengo que <b>parame</b>, no ve que no aguanto <b>estame to</b> el día sentada </u> 

<u valor="E1" > ¿y qué otra persona usted recuerda así que trabajaban con telares? está la señora Isabel que es de mocao, el señor que usted dijo de aquí de la Musui, y a ¿Qué otras personas </u>

<u valor="I1" > Yo como que no conocí a más nadie porque como casi <b>parriba pa</b> Mixteque, <b>pa</b>  Mitibigó, casi no iba, casi no iba por allá que por allá es que tiene que haber gente de esa vieja que, pero to esa gente se ha muerto muchacha y otros se han ido y y hay puros jóvenes ¿verdad? pura gente jóven <overlap valor="E1" > Pero esa gente joven no quiere tejer, ni quiere hilas ni quiere </overlap> aprender <overlap valor="E1" > A criar una oveja ni </overlap> Ay ay ay yo estuviera <b>moza</b>, ¡ay Dios mío!</u> 

<u valor="E1" > Pero ahora los que están criando ustedes son los del Perro Nevado verdad?</u>

<u valor="I1" > Aja, un Perro <b>Nevao</b> pero ay esos perros es una broma pa criar esos perros, igual al perro de Simón Bolivar que sí me da tristeza <overlap valor="E1" >¿porque?</overlap> ¡Ay hija! yo, mirar ese camino por donde pasó Simón Bolivar, el camino real, el real pasó</u>  

<u valor="E1" > Y quién le con, usted no se acuerda cuando <overlap valor="I1" > <paraverb valor="alarg">No</paraverb> no, a a </overlap> Pero le contaban </u>

<u valor="I1" > El que me contaba, mi papá, mi papá era el que me contaba porque <def typ="1">a mi mamá la criaron en Mérida <b>poa onde</b> una gente, de esa <b>gente matrosquia</b> de antes, <overlap valor="E1" > ¿Gente qué?</overlap> <b>matroces</b> <overlap valor="E1" > ¿<b>matroces</b>?</overlap> Sí <overlap valor="E1" > ¿eso qué es? gente...</overlap> <b>Matros</b> así<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>muy áspera muy que eso tenían que hacer las cosas rápido y hacer las cosas bien hechas</rdefiniens> y, esa era la <b>gente matroces</b> </def>, no ve que así criaron a mi papá, el quedó <b>huerfanito</b> sin <b>papaes</b>, no tuvo papá no tuvo mamá, lo criaron <b>onde</b> una gente de esas gentes de antes, una gente así muy <b>matroces</b>. ¡Ay no no!, la vida de antes era muy cruel muy cruel Vicenta</u>   
<u valor="E1" > Pero su papá le contaba cuando pasó Bolivar por aquí <overlap valor="I1" > Sí, claro,</overlap> Y cuando se llevó el perro de aquí </u>

<u valor="I1" > Ajá, el era muy con, mi papá era muy amigo con ese señor de Boconó Benjamín Pino, y él pues le contaba cuando pasó Simón Bolivar por ahí, <paraverb valor="alarg"> y me da como tristeza de acordame</paraverb>, pues de ver el camino <prosodia valor="up">por donde pasó Simón Bolivar </prosodia></u>  

<u valor="E1" > Y ¿qué le gustaría a usted que se hiciera,que se reconstruyera ahí algo así los <b>pedacitos</b> de camino?</u>

<u valor="I1" > Eh,claro, claro que, que no lo dejen acabar porque eso es un. Bueno de San Román <b>parriba</b> sí se acabó porque, yo no sé si creció la quebrada y se llevó un pedazo de camino. Ahí había un puente y quedaron estos pedazos de aquí no más. Allá <b>onde</b> está la artesanía, allá la gente no sabe la juventud menos saben, pero yo si sé, <b>ponde</b> pasó Simón Bolivar, a un <b>pedacito</b> de camino así por encima de una peña, por allá fue onde pasó Simón Bolivar, onde está el <b>pedacito</b> e camino viejo viejo</u>       

<u valor="E1" > ¿Y qué más le contaba su papá, con quién iba Bolivar, con quién más? </u>

<u valor="E1" > Con el indio Tinjacá, Simón Bolivar andaba, <paraverb valor="alarg">cómo sería</paraverb>, y ahí en Boconoque, le regalaron un perro. Por qué, y el indio Tinjacá por qué andaba con el, hasta Mucuchíes sería, <overlap valor="E1" >  O se ajuntaría en Mucuchíes </overlap> o en Mucuchíes. De Boconoque se iría a Mucuchíes con el, se iría el indio Tinjacá a <b>llevale</b> el perro y. No muchacha es que, yo le digo a, le digo a los muchachos, uno sí le hace falta saber las cosas <b>pa</b> enseñar a los jóvenes ¿verdad?</u> 


<u valor="E1" > Si. Es por eso que le estamos preguntando a usted <b>pa</b> esos conocimientos que usted tiene <b>escribilos</b> y <b>dejalos</b> en el libro y ese libro pues lo irá tener sus hijos, si usted se nos ha ido y si no se nos ha ido usted misma lo ve.  Para que esos conocimientos suyos le sirvan a sus nietos, a bisnietos,</u> 

<u valor="I1" > Mmm, claro, es muy bonito <b>enseñalos</b>, que ellos sepan las cosas de antes, y la vida de Simón Bolivar que fue tan triste tan, a mi me da mucha tristeza la vida de Simón Bolivar porque, digo yo ahora le gente ni <b>pa</b> caminar porque la gente no camina ahora ¿no? Y el, bueno el no andaba caminando porque claro, el andaba en su caballo, pero siempre, <b>pa</b> pasar to ese páramo, ese frío. ¡Ay Virgen del Carmen! que no es como ahora si el carro anda bien, se va uno en un carro y es rápido que pasa el páramo ¿no?, pero antes y el páramo a caballo, cómo sufrirían, ¡Uy no! eso <b>jue</b> una vida muy triste la vida de Simón Bolivar, a mí me da mucha tristeza de de acordame de la vida de Simón Bolivar tan cruel</u>       


<u valor="E1" > Claro, como se la contaba su papá </u>
<u valor="I1" > Sí, jum</u>
<u valor="E1" > Pero el si no lo conocería ¿verdad?</u>
<u valor="I1" ><prosodia valor="up">No</prosodia>, no mi papá no</u>
<u valor="E1" > El, el el conocería entonce al señor que le regaló el perro</u>
<u valor="I1" > A ese Benjamín Pino el de Boconoque sí, el se la pasaba allácon el </u>
<u valor="E1" >Sería muchachito su papá</u>
<u valor="I1" >Ajá, sí, estaba pequeño pequeño mi papá. Estaba como, sí pequeño tenía que estar. Mmm, muchacha. Y ahora la gente dice que sufre mucho, <prosodia valor="up">no</prosodia> </u> 





<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario
AT12MG01045	yurmari	2013-11-05	Marcado+Etiquetado 	Incompleto
AT12MG01045	yurmari	2013-11-07	Marcado+Etiquetado 	Completado y revisado
</versiones>


</doc>