<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Telares y Tejido">
<file ID="AT14SD01061" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="32403018 " CREATED="2014-11-23" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:07:30 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace>Santo Domingo Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="03">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="Informante" id="I1"> Señora Dolis Coromoto Hernández </name>
<name type="entrevistador" id="I2"> Señora Iraima Toro </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Ok. Hoy es 20 de noviembre del 2014, estamos en Santo Domingo, estamos en el módulo de Información Turística de Santo Domingo con, en compañía de la señora Dolis y la señora Iraima, vamos a conversar primordialmente acerca del tejido y de otras cosas relacionadas con la vida cotidiana aquí en el pueblo, hoy y antes en el pasado. Eh, señora Dolis me dice su nombre completo </u>

<u valor="I1" > Dolis Coromoto Hernández </u>

<u valor="E" > Dolis Coromoto Hernández. ¿Y la señora? </u>

<u valor="I2" > Iraima Toro Santiago </u>

<u valor="E" > Iraima. Bien, ustedes tienen experiencia en el tejido ¿desde cuándo? ¿Cómo surge? ¿por qué? </u>

<u valor="I2" > En mi caso, eh nosotros aprendimos a coser, a tejer, a hacer todas esas pequeñas manualidades desde que teníamos seis años en la escuela. Había una profesora de primer grado que no solamente nos daba la clase normal de aprender a leer y escribir, sino también las manualidades de de tejer, bordar, hacer eh pegar un botón, hacer un ruedo a un pantalón a una franela, este todos esos <b>detallitos</b> que comunmente uno los ve en el trayecto de vida. Y de allí en adelante pues nosotros este en todas las etapas que hubieron de de de la escuela aparte de hacer manualidades de ahí uno se va fomentando y a medida que va pasando el tiempo pues en el liceo ya entramos a a  otra etapa donde ya no era tejer ni ni ni hacer las manualidades sino ya directamente a trabajar con con algo un poco más avanzado, este es el caso de de lo que era la parte de tejido en telares los telares de mesa este y la parte de lo que era trabajar con cerámica, arcilla. Trabajamos en en en esos ámbitos porque  lo daban en tercer año del liceo y de ahí de cuarto a quinto año se dedicaba uno exclusivamente <inintel>...</inintel> <comentario valor="ruido de carro"> [ruido de carro que pasa]</comentario>  qué era lo que íbamos a estudiar, qué carrera se iba a escoger, pero generalmente, en mi caso, las manualidades, el tejido, el bordado empezamos dese sexto desde seis años y así sucesivamente pues este mi mamá, que también le ha gustado tejer mucho eh cualquier cosa de las manualidades en cualquier época pues entonce uno también aprende de de ellos un poco y así sucesivamente pues el resto de de las actividades que poco a poco van saliendo con el reciclaje, con el tejido, con pintura </u>

<u valor="E" > Manualidades en general. ¿Y la señora Dolis? </u>

<u valor="I1" >  Bueno yo tengo ya treinta años de estar trabajando con tejido, empecé muy pequeña, tenía diez años, empecé con <b>la cotiza</b>, con <b>la cotiza la alpargata</b> que costaba cinco bolívares, vendía uno en cinco bolívares <b>en eje entonces</b> una <b>cotiza</b>, y fue enseñanza de mis de mis padres porque mamá pues era una persona que le gustó tejer desde siempre, y empecé con ella mirándola porque tampoco es que ella me llamaba y decía <b>siénteseje</b> , no, sino que mirándola a ella yo aprendí y empecé a hacer <b>las cotizas</b>, y me motivé en <b>las cotizas</b> porque ya mi papá fue y me vendió la primer par de <b>cotizas</b> y eso pues imagínese en ese entonces, y de ahí empecé. Eh </u>

<u valor="E" > ¿Recuerda en cuánto vendió ese primer par de <b>cotizas</b>? </u>

<u valor="I1" > El primer de <b>cotizas</b> lo vendí en tres bolívares, tres bolívares que en ese entonces era mucho dinero, ¿ve? entonce mi papá <b>je</b> la llevó, porque nosotros somos de Trujillo, mi papá je llevó las cotizas a Boconó y cuando llegó en la noche pues me entregó el dinero de <b>las cotizas</b>. Se hacían el hilo pabilo ¿verdad? Y y hacía <b>las cotizas</b> también las mías, uno antes usaba era <b>pura cotiza</b>, no usaba zapatos. Ajá, de ahí este empecé a trabajar este constantemente con el tejido, osea <b>cotiza cotiza cotiza</b> que era lo mío, <b>cotiza y alpargatas</b> </u>

<u valor="E" > Mjum. Acaban de mencionar dos palabras, la señora Iraima mencionó <b>el telar</b> y usted menciona <b>la cotiza</b>. ¿Qué es <b>el telar</b>? </u>

<u valor="I2" > Bueno acá <def typ="1"><b>el telar</b> en la época en que nosotros estábamos en el liceo <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">era</defcopvb> <rdefiniens>prácticamente cuatro palos en forma de un cuadrado y se le colocaban eh a un centímetro de separación varios <b>clavitos</b>. En esos <b>clavitos</b> en todos los lados del <b>telar</b> se iban incrustando, en esa época no se le llamaba el <b>hurdido </b> como tal sino se le iban incrustando a los <b>clavitos </b> para formar una especie de paño y de ahí en adelante pues nosotros empezamos a el primer tejido que se formaba ahí era como especie de un cojín o la tapa para hacer un cojín y este varias maneras de de de tejer. Si lo quería hacer como especie de un pañito para mesa, como un <b>tapete</b> o o o hacer este un bolsito pequeño </rdefiniens></def>  eso dependía de de de la ingenuidad o de la imaginación que uno tuviera en ese momento </u>

<u valor="E" > Entiendo </u>
<u valor="I1" >De ahí fue que empezó, <def typ="1"> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">era</defcopvb> <ldefiniens>solamente un cuadro de madera con varios clavitos, la misma cantidad por todos los lados, y lo que hacía era cruzarse el hilo por ambos lados y después en el centro sí se pasaba uno por arriba, uno por abajo, uno por arriba, uno por abajo y así dependía qué era lo que uno quería hacer en ese momento</ldefiniens> Comúnmente de ahí en adelante pues volvemos a retomar la historia de <b>los telares</b> en el caso de aquí de Santo Domingo hace ya un poquito más de sesenta años que no se trabajaba con <b>telares</b></def>. Ahora es que nosotros eh empezamos nos volvimos a nos reencontramos porque ni Dolis sabía de mí ni yo sabía de ella, ni de muchos otros artesanos acá  que empezamos a volver a a tomar esa parte de  de de los ancestros <b>pue</b> pero eso ha ido por por etapas    </u> 


<u valor="I1" > Tratando de rescatar lo que se ha perdido aquí en el municipio. bueno este bueno yo llegué aquí, aquí al municipio llegué hace veintidós años y empecé a tejer pero ya el tejido era más avanzado, era con dos agujas, ya no ya no tenía nada que ver con <b>los telares</b> porque <b>los telares a las cotizas</b> ya </u>

<u valor="E" > <b>Las cotizas</b>, no me dijo qué es una  <b>cotiza</b>, ¿qué es una <b> cotiza</b>? </u>

<u valor="I1" > <def typ="1"><b> La cotiza</b>  <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens> especie de una sandalia ¿verdad? le <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMII3P0"> llamaban</defmetalvb> <b>tres puntas</b> entonce uno tejía las <b>correítas</b> y lo que hacía uno era le ponía tres puntas y se llamaban, los los los abuelos le decían tres puntas </rdefiniens> </def> </u>

<u valor="E" > ¿<b>Tres puntas</b> era qué ? ¿El tipo de tejido?  </u>

<u valor="I1" > El tipo de no, <def typ="1"><b>tres puntas</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII1S0">era </defcopvb> <rdefiniens>el tipo de que se usaba nada más como la sandalia que se usa para meter el dedo y se hacían uno, dos y tres puntos acá</rdefiniens></def>, y y y y y la y <b>la retranco</b> que le llamaban <def typ="1"><b>la retranco</b> que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>la la correíta de la que sostiene el talón</rdefiniens></def> no, entonce     </u>

<u valor="E" > ¿Y como base, la suela?  </u>

<u valor="I1" > <def typ="1"> <b> La suela </b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII1S0">era</defcopvb> <rdefiniens>hecha con con una suela de cuero </rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > ¿De cuero? ¿De cuero de qué animal?  </u>
<u valor="I1" > Eh mi abuelo siempre sacaba lo más era del de la de la vaca que era lo que más se daba allá, sacaba ese cuero que lo dejaba más ese era un rejo, muy muy duro muy tieso el era el que me los arreglaba, y era el que me arreglaba para yo tejer. Ajá y <b>la alpargata</b> sí se hacía ya <def typ="1"> <b>la alpargata</b> <defmetalvb lemma ="hacer" pos ="VMCP1S0">se hacía</defmetalvb> <rdefiniens>más diferente porque uno hacía <b>la suela</b>, la la <b>la suela</b> la hacía uno con <b>cabulla</b>, con <b>el fique</b>, uno mismo elaboraba con <b>el fique</b>, la cosía y ahí mismo uno empezaba a tejer lo que era la, la <b>la alpargata</b> </rdefiniens></def></u>

<u valor="E" > ¿Y <b>el fique</b> es ?   </u>
<u valor="" > <def typ="1"> <b>El fique</b> <defcopvb lemma ="es" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens><b>la cabulla</b> que extrae uno del que la extraen de la penca de de <b>la cucuiza</b></rdefiniens></def> se llama </u>
<u valor="E" > Eh la planta  </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"><ldefiniens>La planta</ldefiniens> <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0">se llama</defmetalvb> <b>la cucuiza</b> </def>y de ahí es de donde ellos sacan <def typ="4"><b>la cabulla</b> que uno llama <b>la cabulla</b>, <b>el mecate</b>, <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>una fibra</rdefiniens></def>, eh ajá, y bueno, <b>nojotros</b> hacíamos eso </u>

<u valor="E" > O sea, imagínese usted, me acaba de aclarar dos cosas porque yo juraba que <b>la cotiza</b> y <b>la alpargata</b> era lo mismo </u>

<u valor="I1" > <def typ="1">No, <b>la cotiza</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>la que viene hecha con cuero o que también de caucho que ahorita la usan normalmente con los cauchos de la de lo de las llantas de la ¿ve?</rdefiniens></def> pero <def typ="1"><b>la  alpargata</b> si viene <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>hecha con <b>la cabulla</b> esa con <b>la cabulla</b> con el con <b>el fique</b> es más tipo zapatilla y uno la llama uno zapatilla porque es más cerrada</rdefiniens></def> <def typ="1"><b>la cotiza</b> si <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>más abierta, hay la de tres puntos y hay la que es cerrada</rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Mmm entiendo. Me decía que ajá y me disculpa que la interrumpí, que hacía veintidos años había llegado y...   </u>

<u valor="I1" > Ajá después llegué a veintidós años acá, bueno me estuve trabajando con esas <b>cotizas</b> como hasta los quince años, claro sin dejar los estudios porque tenía que estudiar eh una vida muy difícil,    </u>
<u valor="E" > ¿Y hasta qué grado estudió?</u>
<u valor="I1" > Yo estudié hasta sexto </u>
<u valor="E" > Que era como decir hoy hasta quinto año porque a la gente antes aprendía lo que no le enseña a uno ahorita en quinto año </u>
<u valor="I1" > Hasta quinto año más o menos, sí, porque <b>nojotros</b> nos parabamos a las cuatro e la mañana a dejar el maíz ya molido, teníamos que ayudarle a moler a mamá pa que hiciera las arepas. En la casa se trabajaba puro con se comía era arepa de de <def typ="4"><b>maíz cariaco</b><defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>el maíz crudo que lo llamaban <b>maíz cariaco</b>, era el término que usaban antes a la al maíz a las arepas de <b>maíz cariaco</b></rdefiniens></def>. <b>Entonje</b> uno tenía que <b>paraje</b> a las cuatro e la mañana a moler <b>eje</b> maíz, a dejale listo pa ise a las siete a clase, salir a las doce, ir a llevar el almuerzo a a los obreros a <def typ="4"><b>los piones</b> uno no <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMII1S0">le llamaba</defmetalvb> <rdefiniens>obreros en ese entonces a <b>los piones</b> le llevaba el almuerzo a <b>los piones</b></rdefiniens> </def>y después bajar a la una otra vez pa ir a la escuela, a las seis a las cinco y media estaba llegando e la escuela y se iba a buscar la leña a buscalo tenía uno que cargar la leña en la noche y el agua <b>pa dejáselo preparao</b> a mamá pal otro día pa pa después llegar a hacer las tareas. El tiempo que me quedaba después de las tareas de siete a nueve porque no había luz entonje nojostros lo hacíanos era que alum... con con con unas con <def typ="4"><ldefiniens>unas lámparas de <it>Kerosene</it> </ldefiniens>verdad <syno>o</syno> unos <b>jachos</b> </def><b>entonje</b> era onde <b>nojotros</b> manteníamos que era onde <b>nojotros</b>          </u>

<u valor="E" > ¿<b>Jachos</b>?  </u>
<def typ="1"> <u valor="I1" > <b>Jachos</b>. <b>Jachos</b> que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3P0">eran</defcopvb> <rdefiniens>las lámparas que uno hacía de kerosene en unas botellas y le ponía un trapo ¿ve? Ajá y con esos <b>jachos nojotros</b> nos <b>alumbrábanos</b> mientras que hacíamos las tareas, las tareas las hasta las siete, siete y media estábamos terminando las tareas. A las nue de siete a nueve pues estaba yo tejiendo mis <b>alpargatas</b> otra vez, justo a la hora que nos mandaban a nosotros a dormir </rdefiniens> </u>
<u valor="E" > Y tejía con esa lucecita de  la lámpara </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens> Con la luz del <b>jacho</b> era que <b>nojotros</b> pero sí eso daba mucha depende de la mecha que tuviera daba mucha llama, lo único que eso sí amanecía uno con la nariz ful de carbón por el humo pero eh bueno muy bonita la experiencia a pesar de que fue muy dura la vida entonces</rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > Claro   </u>


<u valor="I1" > Bueno después que retomamos que nos vinimos aquí a vivir aquí ya nos ha cambiado un poco más la vida ha sido más un poco más fáil vivir, más menos trabajada. Pero ya venía cansada del tejido de <b>las alpargatas</b><comentario valor="risas">[risas] </comentario> fue mucho tiempo <b>las alpargatas</b> entonje no ya no <b>entonje</b> empecé con una muchacha que estaba tejiendo en dos agujas y me interesé  y le dije ¡ay a mi me gusta como usted teje con dos agujas! y me dijo <invcomm>no si quiere le enseño</invcomm>, entonce me enseñó a tejer con dos agujas, y hace qué seis años bueno empecé a tejer con dos agujas y ya me interesé en comprar una máquina de tejer y empecé a tejer buen suéteres, todo tipo de tejidos, ahí sí me me me me metí más de lleno. Y hace séis años que vengo preparando, que venimos en un grupo, en un pequeño grupo que que conformamos nosotras, de ocho, de cinco personas primero no, cinco, bueno cinco y orita diez personas conformamos un grupo de personas que le hicimos llamar <def typ="1"> <it>guereque</it>, ¿por qué <b>guereque</b>? porque <it>guereque</it> en lengua indígena <it>timotocuica</it> <defmetalvb lemma ="significar" pos ="VMII3S0">significaba</defmetalvb> <rdefiniens>araña</rdefiniens></def>. Entonce pues decidimos nosotros conformar este grupo, nosotros no llamábamos primero <it>guereque</it>, después cuando tuvimos que hacer el registro  ya para hacerlo más formal nosotros eh bueno nos decidimos en que fuera Ruta de la Lana, una Asociación Civil Ruta de la Lana en lo cual <b>nojotros</b> empezamos en tratar de  rescatar todo eso que se ha venido perdiendo aquí en el municipio como es el el el proceso de la lana ¿verdad? De la lana de ovejo con lo que es <b>el esquilado, el escarmenado, el teñido y el hilado de la lana</b> ¿verdad? Y hasta llevarlo al al al telar. Bueno y nosotros tenemos seis años en eso, eh de muy bonitas experiencias porque hemos aprendido mucho mucho mucho en esos años porque y el valor que tiene el valor que tiene  eh la la el proceso de la lana un valor invalo.. eso es invalorable verdad el trabajo en la lana, en lana de ovejo </u>


<u valor="E" > ¿Y ustedes tienen ovejas ahorita ustedes?  </u>
<u valor="I1" > <b>Nojotros</b> tenemos no propias, tenemos cinco ovejas que es de un pastor, <overlap valor="I2" > De la iglesia evangélica</overlap> </u>
<u valor="E" > ¡!Ah cuando dicen pastor no pastor de ovejas literalmente sino un pastor </u>
<u valor="I1" > No, un pastor de una iglesia, denominacional, entonces tiene tiene un <overlap valor="I2" > Centro de rehabilitación </overlap>   una centro de rehabilitación, allá tiene cinco ovejas que los mismos muchachos que están rehabilitándose allá las cuidan <inintel>...</inintel> </u>
<u valor="E" > ¿Aquí en Santo Domingo hay centros de rehabilitación de drogas y esas cosas? </u>
<u valor="I1" > Sí, drogas, alcohol, y todo eso, vienen y hasta pagan condenas ahí, pero muy bueno ¿verdad? <b>Nojotros</b> fui este entonce el nos pide que <b>Nojotros</b> le <b>esquilemos</b> las ovejas. Antes iban y se las esquilaban y botaban la lana, <b>orita</b> es un es un oro tener esa lana porque <b>orita</b> no je consigue con qué trabajar el tejido, entonce pues el nos llama, <b>Nojotros</b> vamos le esquilamos las ovejas y el nos el el favor nos lo recontribuye regalándonos la lana a nosotros, nosotros la procesamos, la lavamos, ¿ve? </u>
<u valor="E" > Entiendo. Permítame preguntarle, ¿qué es eso de <b>esquilar</b>?, ¿Qué es eso de <b>escarmenar</b>?    </u>
<u valor="I1" > Bueno, Iraima  </u>
<u valor="I2" > ueno, nosotros tenemos los conceptos en un folleto que no me lo traje ahorita  </u>
<u valor="E" > Pero no importa porque la idea es con sus propias palabras </u>
<u valor="I2" > En el caso de <def typ="1"><b>esquilar</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es </defcopvb> <rdefiniens>cuando nosotros tomamos la oveja, la tumbamos, le amarramos las cuatro patas, tanto las dos de <b>alante</b> como las dos de atrás, y este la tenemos acostada sobre una sabana eh en la sabana como tal, sobre una mesa, eh en un lugar donde se sienta cómoda que no la vayamos a maltratar mucho.  <b>Esquilar</b> es cortarle la lana a la oveja</rdefiniens></def>, así </u>
<u valor="E" > Ajá, ¿sencillamente eso? </u>
<u valor="I2" > <def typ="1"><b>Esquilar</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens> cortarle la lana a la oveja. hay una herramienta específica para hacerlo pero generralmente es para nosotros más fácil con una tijera </rdefiniens></def> </u>
<u valor="I1" > Anteriormente, <b>orita</b> en términos nuevos je le dice <def typ="4"><b>esquilar</b>, anteriormente le <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMII3P0">llamaban</defmetalvb> <rdefiniens> <b>motilar</b> <syno>o </syno> <b>tusar</b> la oveja. No no es <b>esquilar, el esquilado</b> ya viene son de otras lenguas, no son lenguas propias de <b>nojostros</b>, el de <b>nojotros</b> es <b>el tusado el tusado</b> y <b>el motilado</b> de la oveja  </rdefiniens></def></u>
<u valor="E" > Mjum, interesante. Son sinónimos de <b>esquilar</b>    </u>
<u valor="I2" > O quizá la palabra perfecta para eso sería <b>motilar, el motilar</b> y un sinónimo sería <b>tusar o esquilar</b> </u>
<u valor="I1" > Mjum, porque antes, de hecho <def typ="4"> anteriormente cuando se iban a las peluquerías, que no se llamaban peluquerías eran a las barberías, se le <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMII3S0">llamaba</defmetalvb> <b>me voy a motilar</b>, <rdefiniens>la gente no decía <b>me voy a peluquiar</b> la gente decía <b>me voy a motilar</b></rdefiniens></def></u>
<u valor="E" > Mjum  </u>
<u valor="" > O <def typ="4"> ¿dónde <b>se tusó</b>? <mkr>o sea</mkr> <rdefiniens>dónde se había cortado el cabello </rdefiniens></def>  </u>
<u valor="E" > Ya, qué bonito</u>
<u valor="I1" > <b>Entonje</b> esos son términos que se han ido cambiando a través del tiempo, pero las palabras típicas de mi región en todos Los Andes es el mismo,  y de ahí viene <def typ="4"><b>el tusado y el motilado</b> de la oveja que es lo mismo, <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens><b>peluquiar</b> la oveja ¿ve? pero la más antigua es <b>tusar</b></rdefiniens></def> </u>
<u valor="" > ¿Y lo de eso de escarmenar?  </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"> <b>El escarmenar</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>la manera de limpiar la lana, la manera de cómo, porque este, uno la lava, ella tiende a ser doble a ser rústica por la grasa y eso, <b>entonje</b> uno tiene que irla limpiando irle quitando los desperdicios irla este irla como abriendo, como abriéndola para que ella quede muy suave, queda como un algodón, y de ahí bueno ya, de ahí queda el limpiado porque tiene que sacarle uno todo todo lo que le queda porque siempre la oveja tiende a tener mucha <b>cadillo, la sarapa</b>, todo esos sucios que recogen del monte</rdefiniens></def>. Eso es lo que uno...</u>
<u valor="" > Mmm, o sea, es una labor, no es cualquier cosa  </u>
<u valor="" >  Sí es una labor, es muy fuerte, eso hay que ponerle ganas  </u>
<u valor="E" > Perdóneme que acaba de decir algo, <b>sarapa</b>, ¿qué es <b>sarapa</b>? que eso sí no sé qué es  </u>
<u valor="I1" >  <def typ="1"> <b>Sarapa</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb><rdefiniens>una una mata que trae muchas eh que son unas <b>rueditas</b> miniatura pero es muy pegajosa es un planta, entonce se le va pegando a las ovejas se le pega </rdefiniens> </def></u>
<u valor="" > Uno cuando va a la montaña se le pega en los monos, esa cosita verde   </u>
<u valor="I1" > Ajá, a eso se le llama <b>sarapa</b>, bueno no sé si aquí tiene otro término, yo siempre lo conozco como <b>sarapa</b> </u>
<u valor="E" > Está bien, ta bien. Y ajé, <b>esquilado, escarmenado, teñir e hilar</b>. <b>El teñir</b> es para qué </u>

<u valor="I1" > <def typ="1"> <b>El teñido</b> nosotros lo hacemos con ramas naturales, <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> dale color a la lana porque no siempre la lana, la lana siempre viene, natural es blanca o negra o marrón,  que son las ovejas que el color natural de ellas, ajá, <b>entonje</b> para no para no cambiarle la tradición uno trata de ser lo más natural que pueda, entonce se han <b>buscao</b> se ha se ha buscado la manera de uno teñirla con ramas ¿verdad?, como es con la barba e piedra, el eucalipto, el higo, el tisis, el sarro del café el tuche del café,  que es lo que se usa también para teñir, las hojas de cebolla, hay una hoja que se llama hoja de aliso que también pinta muy bien</rdefiniens></def>. <b>Entonje nojotros</b> tratamos, que de hecho ahí tengo una donde están casi todos los colores que nojotros usamos verdad también es otro proceso porque no es fácil ir a la montaña ir a buscar las ramas con las que usted va a pintar</u>
<u valor="" > Pero me imagino que la que tiñen es la lana blanca porque la marrón y la negra no tiene mucho sentido verdad </u>
<u valor="I1" > No, la blanca porque gracias a Dios tenemos negra porque no hay una rama que nos tiñe negro     </u>
<u valor="E" > Dios es perfecto definitivamente </u>
<u valor="I1" > Y no hay una rama que nos tiñe marrón, bueno sí hay marrón pero no el marrón original, el natural de la oveja ¿ve?   </u>
<u valor="" > Claro, no porque es que se me, me voló la mente y dije, ajá y cómo harán pa desteñir la lana negra, lógico la que tiñen es la blanca <comentario valor="risas"> [risas]  </comentario></u>
<u valor="I1" > No, la blanca es la única que estamos sí la única que se tiñe porque la negra ya gracias a Dios ya viene teñida sí </u>
<u valor="I2" > No, y dependiendo también de del color que quiera teñir la lana que no solamente es buscar las ramas y meter la lana para teñir no, sino también lleva un proceso de ebullición, aparte de eso, cuál es el fijador para que el color que uno quiere es el que...</u>
<u valor="I1" > El que se fije el que se quede que usted pueda usar la prenda y la pueda lavar y que no se te destiña   </u>
<u valor="E" > Y eso qué lo hace, ¿es químico o también es otra cosa natural? </u>
<u valor="I2" > No, es natural.  <def typ="3"> <ldefiniens>Es natural, nosotros lo hacemos con la ceniza de con la ceniza, de la leña, lo que sobra de la leña</ldefiniens>, <defmetalvb lemma ="usar" pos ="VMIP3S0">se usa</defmetalvb> como <b>la legía</b> </def> </u>
<u valor="" > Ah eso siempre lo han usado como, porque de hecho, ajá.  </u>
<u valor="I2" > El, aquí en el caso de de Santo Domingo que se pide es la ceniza en los hoteles, en las cabañas, este, porque para decir que vamos a una casa a a decirles que nos regalen ceniza si no hay un fogón no no existe, entonces nosotros lo que hacemos es buscar la ceniza de las cabañas o los hoteles cuando es la temporada o cuando ellos la van a limpiar eso lo recolectamos nosotros y de ahí <def typ="3">de esa ceniza, más el agua se hace el proceso de <b>la legía</b> y <b>la legía</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> lo que se le coloca a las ramas que a lo que se va a utilizar, la cantidad de ramas que se va a utilizar con cierta cantidad de lana para que fije el color</rdefiniens></def> </u>
<u valor="E" > Mjum  </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">De cada  de cada rama: eucalipto, higo eh tisis, cada una de ellas tiene un <b>fijador</b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens> a veces ese <b>fijador de legía</b> sirve para varios, hay veces que no sirve para otros. Pero tenemos también como <b>fijador</b>: la pepa del aguacate, se pone a oxidar también los <b>pedacitos</b> de clavo, de alambre, de restos de de de todo lo que es hierro, se pode a oxidar que quede esa agua en término amarillo o anaranjado y esa agua es la que se le va a colocar en el momento de la ebullición de la tanto de las hojas como de la lana se le coloca para que eso eh agarre el color y se quede firme</rdefiniens></def></u>
<u valor="I1" > También el tipo de de, también hay de este, por lo menos <def typ="1"> <b>nojotros</b> tenemos dieciocho <b>tonalidades con el con la barba e piedra y el eucalipto</b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>  Cómo <b>nojotros</b>, ¿cómo hacemos <b>nojotros</b> esas dieciocho tonalidades? Degradando lo colores:  ¿cómo degradamos? En la ebullición más alta verdad que se obtiene es para el color más fuerte, por lo menos pa el color terracota que es el color más fuerte. De ahí se va bajando el tiempo verdad, el tiempo y la ebullición, entonje va obteniendo uno colores hasta que quede el más claro </rdefiniens>  </def> </u>
<u valor="" > ¡Qué interesante!   </u>
<u valor="" > Ese es el trabajo que nosotros hemos venido realizando durante estos seis años </u>
<u valor="I2" > <def typ="1"> De cada uno de esos procesos, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0">son</defcopvb> <rdefiniens>siete procesos los que lleva la lana, de esos siete procesos, un día prácticamente para cada uno de ellos, un día para esquilar dependiendo la cantidad de ovejas y dependiendo del grupo de personas que se integran, el segundo día también, ahí sí podemos decir dependiendo del tiempo se lava la lana pero también hay que esperar uno o dos días más para que se seque dependiendo si hay sol y hay que esperar que se seque bien para poderla escarmenar, <b>el escarmeado</b> pues que quede la hebra lo más <b>sueltecita</b> que se pueda para que de esa manera se haga un mejor hilado, después del hilado escarmenar hilar y posiblemente o posteriormente ya para la elaboración de la pieza, bien sea con una aguja, con dos agujas o en el telar </rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Ya, entiendo   </u>

<u valor="" > Tenemos <def typ="1"><b>telares</b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens> de mesa, tenemos telares eh los grandes para hacer piezas de ya <b>con viaderas, con pizones o con con empeine</b> con todo el proceso como un telar actual normal o el <b>telar vertical</b> </rdefiniens> </def> dependiendo cómo lo vayan a trabajar  </u>
<u valor="E" > Mujum. Cuando <b>escarmenan</b>, luego del <b>escarmenado</b> es que tiñen la lana  </u>
<u valor="I1" > No, <def typ="1"><b>nojotros</b> a veces se pinta, <b>se tiñe en ramas</b>, luego de lavada uno la puede teñir que se llama <b>teñir en ramas</b>, cómo, por qué <b>en rama, en rama</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>cuando la lana todavía no está procesada del todo, cuando uno la tiñe antes de <b>escarmenar</b> y antes de <b>hilar</b> verdad</rdefiniens>. Pero también mayormente se tiñe después de hilada, verdad, acostumbran mucho, bueno <b>nojotros</b> no lo hemos hecho mucho porque es doble trabajo, verdad, y tiende a que siempre le quedan brosas de las ramas al hilo, entonce eh <b>vovelo</b> a limpiar es otro proceso</def>. Bueno, <def typ="1">cuando se con hilar ya la la eh la lana hilada se hace <b>madejas</b>, <b>la madeja</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb><rdefiniens> el hilo que se enrolla como si estuviera enrollando un <b>mecate</b>, se enrolla y se amarran las puntas</rdefiniens></def> y se tira a hervir con las ramas. Nojotros siempre pues lo hemos hecho, lo hemos pintado es <b>en rama</b> porque ya le dije, siempre tiende a quedarle mucha brosa, mucho residuo entonce los que uno haces es escarmenar para terminar de limpiar eso y que ya no tenga que volver otra vez al mismo proceso de de <b>estale</b> quitando después de hilado </u>
<u valor="I2" > Se hacen dos procesos en uno solo. El proceso de teñido, luego el proceso de escarmenar aparte de que escarmena vas limpiando y directa después el hilado que ya no tienes que estar con esa con el <b>detallito</b> de que le quedó una ramita de que le quedó un sucio     </u>
<u valor="I1" > Y uno todos los días tiende a a aprender algo, verdad. <def typ="1">A nosotros cuando nos enseñaron cómo <b>se lavaba la lana</b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens> nosotros este lo hacían con agua caliente, remojaban la lana en agua caliente para que botara un poco la grasa y luego la lavaban la enjaguaban con agua fría </rdefiniens></def>, y eso tendía a ponerse muy rígida, se contraía, muy dura, si le hecha agua fría lo que hace es pasmarse, <b>entonje</b> uno lo que hacía, eh bueo en estos días le estaba diciendo a un compañero que teje y procesa lana, me dice <invcomm> mire ¿y esa lana tan suavecita? </invcomm> y le dije <invcomm> esa lana tan suavecita la lavamos nosotras  </invcomm> pero ¿con qué la lavó? y le dije con agua. O sea, todo el término me dí de cuenta que uno tiene que si las empieza con agua caliente termínalas con agua caliente, verdad, y si las vas a empezar porque imagínese aparte de eso es enfermizo también porque estar metiendo las manos en agua caliente pa después <b>metelas</b> en agua fría imagínese cómo a a agarrar entonce le dije yo no va me dijo <invcomm> no creo que usted esté trabajando todo con agua fría, esté lavando   con agua fría </invcomm> y le dije, sí, esto es con agua fría y fíjese como quedó la lana e suelta y dijo <invcomm> Ay pues yo voy  a hacerlo. ¿Y qué le echó? </invcomm> No jabón azul nada más, <invcomm> Mmm, no usted no la echó a remojar con ace? </invcomm> <inintel>...</inintel> Algún día tengo que llegale al punto de cómo es el lavado de la lana. Aprendí enseñando a otras personas. Entonce cuando yo le dije a las muchachas, mire, eran tres sacos de lana que trajimos de allá, que esquilamos el otro día allá cuando estábamos aprendiendo, no pero vamos a lavarla, le dije vamos a lavarla al río, entonce me dije yo, esto me va quedar más sucio que el carajo, pero bueno, le dije yo pa enseñarlas, entonce enseñándolas a ellas me di de cuenta de que la lana dió un lavado muy muy perfecto y muy suave <b>pa nojotros trabajar</b> </u> 
<u valor="E" > Porque me imagino que la mineralización del agua del río eh tiene algo mucho más puro que el del agua de la llave </u>
<u valor="I1" > Me imagino que el mucho azufre también ayuda  </u>
<u valor="I2" > Y no solamente eso, sino que el agua del río va corriendo y no se queda el sucio estancado ahí.    </u>
<u valor="I1" > No y fue muy fácil lavarla, fue muy fácil lavarla, con jabón azul, nosotros la fregamos como si estuviéramos fregando ropa y fue muy fácil lavarla y quedó con un terminado muy muy bonita la lana     </u>
<u valor="E" > Qué bien, qué bien. Y en cuestión del hilado, ¿cómo hacen para hilar?  </u>

<u valor="I1" >  <def typ="1">En cuestión del <b>hilado</b>, bueno ahí hay hay  varias formas pero la tradicional, la tradicional que siempre usaron los los abuelos <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIS3S0">fue</defcopvb> <rdefiniens>con <b>el burro y el huso </b></rdefiniens></def>. <def typ="1"><b> El burro </b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb><rdefiniens> como un <b>tronquito</b> con su <b>patica</b> donde colocan la lana en algo pesado, se va jalando la lana</rdefiniens></def> y <def typ="1"><b>el huso</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb><rdefiniens> como especie de un clavo que tiene en la parte de abajo tiene una rueda, en el centro se le mete el <b>palito</b> y esa <b>ruedita</b> le va dando uno vuelta en el piso y va va tratando de que vaya saliendo el hilo lo más perfecto que pueda</rdefiniens></def>. bueno yo soy sincera,yo nunca aprendí de eso, yo lo hago <b>orita</b> lo hago más mucho más diferente que el tradicional, mientras tanto yo le digo a las muchachas, lo importante es que el hilado salga bien, verdad, porque también uno tiene que innovar, no todo el tiempo quedase ahí. Yo soy una persona que no me gusta mucho tiempo estar sentada en un solo sitio y me cansaba tener que estar casi sentada en el piso para poder <b>hilar</b>, <b>entonje</b> agarré, sí agarré <b>el huso</b> pero lo trabajo con la parte de abajo, con la parte, cómo le dijera yo, del trasero del <b>huso</b> no agarro la parte larga sino la parte corta, y en la parte corta es más fácil porque le doy vuelta al <b>huso</b> como si fuera un trompo y en la parte de atrás voy hilando y se me hace mucho más fácil y más perfecto también sale </u>
<u valor="E" > Y me imagino que también se le cansa menos la espalda porque no esta agachada </u>
<u valor="I1" > Sí, no, y  estoy parada. Y también hay otro que se llama <def typ="1"><b>el huso colombiano</b> que <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>con una papa, o sea es con el palo, se le coloca algo <b>pesao</b>, normalmente se le pone una papa entonce en el aire uno le va dando vuelta al <b>huso</b> y en el aire se va hilando, pero ese ya es colombiano, ese ya no es tradicional de aquí,    </rdefiniens> </def>  </u>
<u valor="I2" > El colombiano es, es de la misma forma pero como con una papa, pero la diferencia es que tiene un <b>ganchito</b> como que si fuese la aguja de tejer y sostiene el hilo, y aquí va enrollando la lana pero esta va sosteniendo la que viene de arriba de manera de que no se salga esa sino que <b>se entorce</b> la de adentro </u>
<u valor="E" > Y me imagino que le da como tensión, le va regulando, qué interesante </u>
<u valor="I1" > La tensión la da el peso de la papa, ese es lo que lo que le da, verdad, Sí tiene que ser la papa porque si es muy muy, si no hay buen peso, el hilo no va a tener buena tensión, no va a tener bue hilado, no va a quedar bien retorcido </u>
<u valor="E" > Mjum, Ah a ver, en el proceso de hilado qué forman, cómo se llama el.. ajá, ¿esos son rollos de hilo?  </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">Los rollos se <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3P0">llaman</defmetalvb> <rdefiniens>ovillos, ovillos de hilo   </rdefiniens></def> </u>
<u valor="" >Mmm, okei, ya allí queda listo  </u>
<u valor="I1" > Ya queda listo para llevarlos al <b>telar</b>, a tejer a mano, a tejer en <b>telar</b>. Sí ahorita se usa mucho a mano también.     </u>
<u valor="E" > Ya, en este proceso, maravillosamente explicado por ustedes, además, casi que yo voy a venir a aprender, aunque a mí no se me da muy bien eso de las anualidades no sé por qué, pero sí, yo sé que esto es una riqueza y me interesa muchísimo saber  cómo aprendieron, porque por ejemplo usted me dice que viene y usted también me dice que desde pequeñita. Pero este proceso pues ya completo me imagino que lo aprendieron fue hace poco.     </u>
<u valor="I1" > Hace seis años, exactamente  </u>
<u valor="E" > ¿Cómo hicieron para aprender?   </u>

<u valor="I1" > Indagando, indagando. Primero este obteniendo conocimiento este de las personas tejedoras de de de más de aquí más de San Rafael de Mucuchíes que de acá. Nosotros fuimos más a Mucuchíes a aprender a elaborar. Nosotros fuimos a dos talleres, un taller de onde fue donde fue eh </u>
<u valor="I1" > Una invitación que nos hicieron a a Mucuchíes a la casa de la señora Enedina allá y nos dieron el taller de de todo lo que es <b>el escarmenado</b> y <b>el hilado </b> que fue el primer taller que nos dieron, y el segundo taller que nos dieron fue <b>hilado</b> pero con este estilo del <b>huso colombiano</b>, eh había dos señoras más que tenían <b>el huso</b> que decía Dolis que tenían que sentarse o arrodillarse para que <b>el hilado</b> fuera perfecto en esa posición, <b>el hilado con el burro</b>, ahí sí nos dieron las diferentes técnicas con <b>el burro</b> y <b>el teñido</b>.  Ahí sí habían aproximadamente cuatro o cinco fogones, ollas, donde nosotros estuvimos pendientes de cada uno de los movimientos que se hacía de cuantos kilos de hoja para eh cuántos kilos de hoja se necesita para cierta cantidad de lana, un kilo, dos kilos, y el agua, y el agua. Eh en este caso son las ollas grandes eh las <b>ollas hallaqueras</b> como comúnmente uno les dice. Este, si es para un kilo de lana y queríamos teñir un color verde con las hojas de higo serían ocho kilos de hojas de higo para un kilo de lana para que pueda dar el color verde y un poquito del resto de la degradación.  Igualmente con <def typ="1"> <b>el eucalipto,el eucalipto</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> una rama, una hoja, hay dos tipos de eucalipto, uno de hoja pequeña,verde; y el otro eucalipto que es de hoja larga marroncita No dan el mismo color siendo la misma generación de eucalipto, pero uno lo da marrón y el otro lo da más oscuro que el otro, eso depende de de cual vayas a colocar</rdefiniens></def>.. y de ahí sí vimos que si se le colocaba menos eucalipto daba un color más claro y si se le daba más eucalipto daba los colores más oscuros. De ahí fue cuando empezamos con la combinación y degradación de colores de dieciocho colores desde el más fuerte casi hasta un beige  que es el más <b>clarito</b> que se podía obtener/ </u>
<u valor="E" > Y eso lo han hecho ustedes, ¿no saben si ellas también hicieron esos experimentos?  </u>
<u valor="I2" > No, eh, nosotros lo hicimos allá con con ellos, pero se trabajó con barba e piedra, con eucalipto, eh se hizo muy poquita como qué te digo yo, medio kilo de lana con frailejón, las hojas de frailejón que dan el color amarillo, y otras ramas o raíces de allá, la raicita que tenían ellas que sé que da un color rosado, un color rojo, este y alguna otras plantas que ellos tienen. La hay una planta, ojitos, que también se da allá, que en esa oportunidad fuimos conociendo poco a poco cada tipo de planta y ver si lo que ellos tenían allá lo teníamos nosotros también aquí en Santo Domingo. Bueno sí, pues prácticamente la mayoría de las cosas. Pero también fuimos descubriendo que con la hoja de cebolla, como decir el desperdicio de la parte de encima de la cebolla de cabeza, la <b>hojita</b> esa amarilla que suelta, eso sirve para teñir, que con la zanahoria puedes teñír, la remolacha no, o sea, sí se puede teñir pero no se ha conseguido el fijador, es igual que la mora, no se ha conseguido el fijador pa la mora </u>
<u valor="I1" > Pero <def typ="1">tenemos aquí tenemos <ldefiniens>una planta</ldefiniens> que se llama <b>tisís</b>, ese <b>tisís</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>una rama que da colores impresionantemente bellos, da un color desde el morado más fuerte hasta el color lila </rdefiniens></def></u>
<u valor="E" > Qué interesante, y ya le encontraron fijador </u>
<u valor="I1" > Sí, y fíjese que no necesita ni siquiera fijador, porque nosotros cuando fuimos a pintar la lana que le di la clase a la muchachas ellas querían saber cómo se teñía porque <b>entonje</b> les dije pues vamos a teñir y a cada quien le pedí que llevara y la muchacha que iba a llevar el fijador pues se le olvidó,  estábamos lejos del pueblo y entonce, no pues vamos a pintarla a lavarla, al lavarla nos daremos cuenta si ella destiñe. Pues no mira, la pintamos, la sacamos, la lavamos y quedó tal como estaba en la olla, no necesita fijador, bueno sí se necesitaría fijador pero no destiñe, usted la toca y la puede tocar una y mil veces, le puede echar agua y quedó el mismo color       </u>
<u valor="E" > Mjum, tengo una duda con lo del fijador, ustedes mencionaron lo del fijador y otra palabra, eh o era el mismo proceso del fijado </u>
<u valor="I2"> El fijador que es con la que se hace con la ceniza que es <b>la legía</b> </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"><b>La legía</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>como un cloro que se obtiene de la ceniza. Se coloca un pote, se coloca una malla muy <b>finita</b>, se le coloca la ceniza y a esa ceniza se le va mojando todos los días, se le va echando agua, se le va echando agua,ella va escurriendo y escurriendo, y esa agua es el fijador que queda, eso queda, eso es mejor que un cloro de ese que venden por ahí en el supermercado, blanquea y fija mucho mejor que cualquier otro cloro</rdefiniens></def>   </u>
<u valor="E" > Interesantísimo   </u>
<def typ="1"> <u valor="I2" >Igualmente que hay por ahí en el campo, en el pueblo, por aquí también en la vía  se puede conseguir <b>la guaba</b>. <b>La guaba</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0"> era</defcopvb><rdefiniens> como un jabón de pasta para lavar </rdefiniens></u>
<u valor="I1" >  Que lavaban la lana con <b>la guaba</b>, aparte que sirve para teñir también, se lava con <b>la guaba</b>. Es una planta que se da, usted la ve y es natural, normal, pero ella cuando se cocina es babosa como el jabón, una baba como el jabón,lava muy bien, con eso lavaban la lana antes , y la blanquea, blanquea la ropa igual que el cloro </u> 
<u valor="E" > Y no la rompe   </u>
<u valor="I1" > No.  Sí, es como un racimo de uvas pero alargado. Son rojas, después se pone cuando ya está madura madura morada, y cada pepita de esas cada vez que la estripas o la apretas eso le sale como una <b>aguita</b> como muy <b>babosita</b> y es es lo que la gente cuando no existía que existía el jabón de tierra, que no había salido el jabón azul ni nada de eso, ellos agarraban bastantes ramitas de esas, las echaban en un pote y al río era que se iba a lavar, porque aún teniendo lavadero en la casa era lo que hablábamos con la lana, se llevaba todo y el proceso del agua con <b>la guaba</b>, con el lavado en el río pues hacía que la ropa quedara más limpia  </u>   </def>


<u valor="I1" > <def typ="1">También el proceso de lavar con <b>el coquino</b>. <b>El coquino</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>una planta también, son hojas anchas y tiende a tener espinas en el centro de la hija,pero echaba unas pepas unas pelotas, verdad,  que las abría y eso era jabonoso con eso remojaban la ropa, con eso de hecho anteriormente antes de que existiera el jabón, la gente lavaba era con con la mata del <b>coquino</b></rdefiniens> </def> Yo me acuerdo que en la casa cuando se <b>descasiaba</b> el jabón o que no había jabón en ese entonces, todavía era muy difícil conseguir algunas cosas porque la mayoría de cosas eran importadas, era muy difícil conseguir el jabón acá, el que hacía el jabón era <def typ="1"><b>jabón de tierra</b> que lo <defmetalvb lemma ="hacer" pos ="VACP3P0">hacían</defmetalvb> <rdefiniens>con la con la tripa de cochino que hacían eso el jabón de tierra que le decían que era muy bueno pa la piel, y con eso era que uno lavaba y con eso era que uno se bañaba, con ese jabón de tierra, era hecho por ellos mismos</rdefiniens></def>. pero la ropa si se lavaba era con el coquino, lo que era con <b>la guaba</b> y con <b>el coquino </b> </u>
<u valor="E" > Yo siempre me pregunté eso, cómo lavaban la ropa cuando no había jabón.    </u>
<u valor="" > Ajá esa era una planta que se daba y daba fruta y esa fruta uno las abría y adentro había algo muy baboso y que <b>blanquiaba</b>  y era impresionante porque la ropa antes tenía uno que dejarla impecable, la ropa de los abuelos esa tenía uno que dejarla impecable, y planchala con almidón. Yo aprendí a planchar con almidón, yo estaba muy pequeña cuando me enseñaron a lavar y a plancahr con almidón </u>

<u valor="E" > Bien, y ya tienen listo el hilo para <b>el telar</b>, o para el tejer. Hay varia formas de tejer, con <b>el telar</b>...</u>
<def typ="1"><u valor="I1" > Con <b>el telar de viaderas</b>, este en horizontal    </u>
<u valor="E" > ¿Viaderas se refiere a qué, a vías?  </u>
<u valor="" > Viaderas <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0">son</defcopvb> dos <b>pizones</b>, onde uno le hace el cambio pa que uno cambie el hilo y empiece a dar la de el de la camada bien   </u></def>
<u valor="E" > Sí se refiere a vías entonces   </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">Y también está el vertical, <b>el telar vertical</b> que <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>donde se teje normalmente las cobijas, este bueno tapetes también decorativos pa la pared, también se tejen individuales</rdefiniens></def>. Bueno una cantidad de cosas que se le pueden sacar, se le pueden sacar mucho provechos a los tejidos, bolsos, correas,       </u>
<u valor="E" > Y mmm, y otro otra forma es a mano, con agujas   </u>
<u valor="I1" > Ajá, con agujas, por lo menos las medias, bueno hasta ahorita no creo que haya una persona que haya hecho en telar un abrigo directamente no, son cuadradas. Porque yo he estado buscando la manera de, yo estaba hablando es estos días con un amigo, de sí se puede dar porque si usted le va dando la forma en la máquina de tejer, yo tengo mi máquina de tejer, pero claro ya es más industrial, no es tan artesanal como los telares tradicionales, pero uno si uno en esa, esa es para tejer tela, para tejer cuadrado, en cambio yo le saco de una vez el diseño completo y ahí lo hago, ve, lo que hago es que ya le saco las mangas de una vez y pego. En cambio para tejer en el telar tendría uno que cortar y entonces se daña el tejido que se ha hecho y si se corta <b>el hurdido</b> verdad,  <def typ="1"><b> el hurdido  </b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>los hilos que uno trabaja la camada para luego uno empezar a tejer, esa es la bbase la base para uno empezar a tejer, para uno entrelazar los hilos</rdefiniens> </def> <def typ="1"> <b>El telar de viaderas</b> tiende a tener <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens> dos camas de <b>hurdimbre</b>, el de arriba y el de abajo verdad, que cuando uno cambia, uno mete, tira <b>la lanzadera</b> que es la que lleva el hilo y en la lanzadera, uno hace el cambio y ellas entrelazan el hilo de una vez, entonce va quedando, es donde va saliendo el tejido  </rdefiniens> </def>  </u>

<u valor="E" > Ya, ya. Y en su experiencia en tejido, ¿han hecho cobijas ustedes   </u>
<u valor="I1" > Sí, hemos hecho tapetes, se han hecho cobijas</u>
<u valor="E" > ¿Solo para la venta o han hecho para ustedes?   </u>
<u valor="I1" > No, para la venta   </u>
<u valor="E" > En casa de herrero cuchillo de palo <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>
<u valor="I1" > Para la venta, usted va a mi casa y no consigue nada tejido, una medias para los nietos</u>
<u valor="E" > ¿por qué es eso ah?, ¿Por qué nosotros hacemos para los demás y no para nosotros?   </u>
<u valor="I2" > Yo pienso que a estas, eh, a estas alturas, la parte lo que es eh la actualidad, lo moderno,cuándo vas a ver a estas alturas a un <b>jovencito</b> con una chaqueta de lana o un suéter de lana, eh es difícil </u>
<u valor="E" > Que debería ser un orgullo además   </u>
<u valor="I2" > Debería ser exacto, pero es difícil. En cambio hay otra gente, en otros lugares, no precisamente aquí en Mérida, pero otros lugares y fuera de Venezuela que dan la vida por tener por lo menos una pieza que sea de lana, y pagan lo que sea porque saben cuál es el trabajo que tiene la elaboración que se está haciendo con las manos, nada de máquina sino todo muy..</u>
<u valor="E" > La calidad del producto  </u>
<u valor="I2" > Exacto. Y eso, sabe que hay una lana que nosotros tuvimos la oportunidad de experimentar que es la que pica pica muchísimo, y es porque la lana es vieja, la lana al estar demasíado vieja tiende a ponerse dura la hebra y fácil de partir. En el momento que se trabaja que se empiece a trabajarse la hebra revienta y eso es lo que hace que pique  </u>
<u valor="I1" > También tiende a picar cuando  la oveja, cuando usted sabe qe eso también depende de de de del de la mezcla de oveja que haya, por lo menos hay una una una la raza,cuando están <b>enrazadas</b>, normalmente las mezclan, las razas las mezclan verdad y de eso depende también. Por lo menos nosotros tenemos unas <def typ="1"> <b>córridas</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> una raza de ovejas que da una lana muy buena, una lana muy suave, tiernos, cuando son corderos las ovejas se puede usar para ropa porque no pica, es una lana totalmente suave que parece que fuera algodón verdad. Pero ya cuando la lana pasa cuando ya está vieja, está dando más pelaje con más cerdas, esa es la que viene picando</rdefiniens> </def> Nosotros comentando el otro día que estábamos en grupo reunidos, decíamos que sería bueno nosotras, este que hubiera la posibilidad de nosotros seleccionar verdad, cuál es la de primera, cu´´al es la de segunda y cuál es la de tercera: la primera uno puede trabajar con ropa porque es más suave, la segunda sería para gorros y bufandas que la gente pues normalmente las usa así piquen, y la tercera sí sería comp para las alfombras, tapetes yeso que cosas que ya no va a tocar piel, clasificar, <b>nojotros deberíanos</b> estar clasificando la lana para obtener un mejor trabajo, un mejor producto, cuando va a ser para la venta no </u>
<u valor="E" > Claro, claro   </u>
<u valor="I1"> Entonce, está la <b>la córrida</b> y la no me acuerdo cómo se llama la ottra oveja que es muy buena también que es la mezcla entre <b>córrida</b> y esa, ay no me acuerdo, no me acuerdo cómo se llama, que una lana de primera calidad porque <b>la córrida</b> ya sola es de segunda calidad, entonce pero sí se tiende a trabajar muy bien con <b>la córrida</b> siempre y cuando este la oveja no sea muy vieja se puede seleccionar como de primera calidad la lana </u>
<u valor="E" > Ya. Y en esta experiencia del teñido que me llamó muchísimo la atención con las plantas, me llamó mucho la atención lo del <b>frailejón</b>,porque si se da este proceso en el caso de ellas, por lo menos yo he estado leyendo que <b>el frailejón</b> hay que cuidarlo mucho porque lo que nosotros no sabemos del <b>frailejón</b> es que el produce muchos litros de agua de oxígeno al día </u>
<u valor="I1" > De hecho, nosotros no solamente con <b>el frailejón</b>, nosotros tenemos que cuidar toda la vegetación, cada una de las plantas que <b>nojotros</b> recogemos es concientizándonos en no dañar la vegetación, lo que tomamos es lo que ya está a punto de caer o en el piso, eso es lo que <b>nojotros</b> recogemos, la que ya está muy <b>jecha</b>, esa es la que <b>nojotros</b> estamos usando. Con <b>el frailejón</b>, hasta ahorita hicimos la prueba con <b>el frailejón </b>, pero no se ha teñido cantidades grandes porque no lo hay, no nos periten agarrar el frailejón, y de agarrarlo sería concientizándonos de que sera ya lo último el amarillo que es ya los último que va quedando que aparte que uno está limpiando la planta para que le salgan hojas nuevas, pues entonces eh este también está pues colaborando </u>
<u valor="E" > Exacto, a eso me refiero   </u>
<u valor="I1" > Y nosotros tuvimos en una oportunidad, también nos hemos quedado ahí estancados, de sembrar, no solamente de ir y tomar, sino también reforestar. Nosotros tuvimos una, cuando se quemó en los frailes, <overlap valor="E" > Eso fue hace poco verdad</overlap>, hace qué, hace un año, huy no eso dió mucho dolor, eso fue mucho la vegetación que se perdió ahí. Entonces <b>nojotros pidimos</b> al ambiente para nosotros sembrar plantas que nos sirvieran para <b>nojotros</b> teñir y que refortaleciera esa tierras que habían <b>quedao</b> tan débiles, pero no tuvimos nunca respuesta de. Y no hemos podido, nosotros no hemos podido llegar a un sitio donde nosotros podamos reforestar. Nos habían <b>regalao</b> cien plantas de aliso, era para sembrarlas allá que se podía dar por el frío</u>
<u valor="E" > Una cosa que pueden hacer es trabajar con la Facultad de Ciencias Forestales,con la Facultad de Geografía, ellos tienen viveros y yo creo que regalan las plantas y los puede asesorar en cómo sembrarlas      </u>
<u valor="I1" > Sí, en ese momento nosotros estábamos trabajando era con el ministerio de ambiente y nos dijo que sí al inicio y después le dio los <b>arbolitos</b>, los recursos que iban a ir, la mitad para el liceo, otra parte para la escuela, otra parte para allá y nosotros nos quedamos así. Pero le decía del <b>farilejón</b> en esa oportunidad porque no teníamos y creo que aún no tenemos una planta específica que nos de amarillo, entonces en esa oportunidad se hizo como prueba porque nos habían dicho, no precisamente allá en Mucuchíes, sino fue una señora de aquí de de Las Piedras que nos dijo que si no habíamos hecho la prueba con la hoja de <b>frailejón</b>, y bueno se hizo ese poquito y sí, efectivamente da el amarillo, sí da el color amarillo pero con como ya nosotros sabemos todos los procesos por el que pasa el frailejón mejor lo dejamos hasta ahí </u>
<u valor="E" > Ya, entiendo   </u>
<u valor="I2" > Bueno fíjate que en esa oportunidad que estuvimos nosotros en ese taller habían colores, por ejemplo el azul que no se da, y este habían unos <b>verdesitos</b> muy claros que tampoco se dan, y ellos lo que hicieron fue hacer el mismo procedimiento pero ya no con ramas sino con algo artificial que en este caso es el <b>anilina</b>. <def typ="1"><b>La anilina</b> que <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>un producto colombiano, es como el sobresito que nosotros decimos de <invcomm>vicki, vicki </invcomm>, ese era el que nosotros utilizábamos allá para agarrar otro color, el azul, quizás un vinotinto muy fuerte casi llegando a negro, y una pequeña degradación de colores porque en el momento que agarra la lana ese color, ese es el que queda y lo poquito que queda en el agua pues prácticamente no tiñe    </rdefiniens> </def>. Entonces sí hay algunos colores que no hemos conseguido pero que sabemos que de repente con la zanahoria se pueda pero qué cantidad de zanahoria tienes que cocinar para que te dé un color naranja,o o quizás amarillo...</u>
<u valor="I1" > O qué ebullición tiene que tener para que te de un color    </u>
<u valor="E" > Ustedes ¿cómo hacen con la ebullición?, ¿La miden por la temperatura? o ¿cómo?   </u>
<u valor="I1" > Sí, por lo menos ya sabemos que a 350 grados centígrados se da un color mucho más fuerte,  que lo queremos un poco menos fuerte pues entonces se le coloca 300 grados centígrados y se le coloca menos tiempo, porque si nosotros queremos el color marrón por decir algo, el terracota terracota se deja dos horas, dos horas y media con la ebullición muy fuerte para que sea más fuerte el color, se controla la ebullición, si lo quieres más débil el color entonce baja la ebullición y menos tiempo, en vez de las dos horas y media son dos horas, una hora y media, una hora, ahí vas degradando, el tiempo también se le va bajando</u>
<u valor="I2" > Y a veces cuando nosotros estamos con el grupo que estamos <b>embochinchaos</b> para allá y para acá <b>a ojo de águila</b> Sí, entonces nosotros no que una hora, dos horas cuando estamos así <b>embochinchaos</b> </u>
<def typ="4"><u valor="E" > Y este, <b>ojo de águila</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb></u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Observar, estar pendiente de cuándo la puso, qué tiempo lleva, en qué momento se le va a dar el fijador</rdefiniens> </u></def>

<u valor="I2" > Y la otra que es como fijador, la pepa del aguacate que también la utilizamos para que fije el color en la lana. No solamente la legía sino los clavos oxidados o el material de desecho</u>
<u valor="E" > Y con el café o los clavos y eso lo que hacen es introducir eso en agua y esa agua es la que usan   </u>
<u valor="I2" > Esa agua es la se oxida  </u>
<u valor="I1" > Ve usted aquí puede ver cuando son colores degradados, ve este está más oscuro, el más claro y el más claro, es parte de menos ebullición y ahí le va dando el color </u>
<u valor="E" > Mjum, muy bien. Y ese color lo lograron con qué planta  </u>
<u valor="I1" > <def typ="1">Ese es con la <b>barba e piedra</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb>  <rdefiniens>el moho que le sale a las piedras aquí en el páramo</rdefiniens></def>  </u>

<u valor="E" > Imagínese, interesantísimo, no todo esto está muy interesante. Y con respecto al tejido a mano, qué experiencia han tenido, qué cómo es el tejer a mano, difícil...</u>
<u valor="I1" > ¡Ay desestresante! usted se pone a tejer a mano y se olvida de todo, se olvida de todo. No bueno, no es nada difícil,lo importante es que a uno le guste y ponerse a eso, verdad, porque yo creo que en el mundo nada es difícil,porque si usted, lo que usted le gusta hacer lo hace, no no no hay imposibles, ay personas que dicen <invcomm>no a mi me gustaría aprender a tejer pero ay eso lo veo muy difícil</invcomm>, no lo vea póngase para que vea que no es difícil. Este hay una cuchacha una profesora que está, la esposa de trampa, cómo se llama ella, Natalia, Natalia vino un solo día a tejer, ella no sabía ni cómo agarrar la aguja, al otro día se llevó una boina hecha por ella, y quedó impresionada porque decía yo quiero tejer pero y sé que no voy a poder. Le dije yo, nunca limites, le dije nunca limites tu mente, y me dijo <invcomm> será que puedo</invcomm>, será no, puedes. Si yo lo pude hacer, por qué no lo puede hacer usted si somos iguales tenemos los mismos cinco sentidos, eso es cuestión de que si le gusta, póngase y lo hace. Pues sí, al otro día se llevó una boina, muy perfecta por cierto le quedó la boina y se fue feliz. Bueno no me ha vuelto más, será que no tiene tiempo pero sí le llamó la atención. No, no es nada difícil </u>
<u valor="E" > Y los términos que se usan en el tejido a mano ¿cuáles son? </u>
<u valor="I1" > Bueno, ahí por lo menos está <def typ="1">el de <it>crochet</it> que es a ganchillo, <it>crochet</it> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>ganchillo con una sola aguja, y son puntos muy básicos que uno trabaja, con un solo punto usted hace todo lo que usted quiera, ajá está el punto alto, el punto doble, el medio punto y el punto raso. con esos cuatro puntos usted trabaja todos los modelos que usted quiera </rdefiniens></def>. Y ahí lo que hace es jugar con los puntos y  hay quien dice mire un punto nuevo, no no es un punto nuevo, es el mismo punto pero trabajado de otra manera y te va a dar otro tipo de diseño pero es el mismo punto  </u>
<u valor="" > Claro, claro </u>

<u valor="I1" > Eso es igual que <def typ="1"><b>los puntos con dos agujas</b> <defop valor="dos puntos">: </defop> <rdefiniens>el <b>punto tricope</b> son siempre los mismos puntos porque siempre va a estar enlazado en la aguja  pero juegas con los puntos y te va a estar dando otro diseño, ajá diferentes modelos </rdefiniens></def>  </u>
<u valor="E" >En <b>el telar</b> no se usan puntos sino ya es otra terminología </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > En <b>el telar vertical</b> se pueden usar muchos <b>puntos</b> también <defop valor="dos puntos">:</defop>está el punto nudo, bueno usted que ha trabajado...  </u>
<u valor="I2" > <rdefiniens>El punto plano, el punto nudo, hay un punto de cadeneta que es un uno hacia adelante y uno hacia atrás, y el doble que son uno hacia <b>alante</b> y dos hacia atrás, eso para hacer diferentes ondas que en el telar como viene vertical ahí uedes hacer un paisaje perfecto dibujando cualquier punto que quieras hacer </rdefiniens></u></def>
<u valor="E" > Mjum</u>

<u valor="I1" > Por ejemplo, nosotros empezamos a eh se hizo <b>el hurdido del telar</b> completo, íbamos por partes, este uno hizo un <b>punto plano</b> completo, después vino otro y hizo el <b>punto nudo</b> eh varias varias veces pero llegó un momento que el punto nudo lo llegamos a la mitad y nos devolvimos ahí mismo, ahí aprendimos cómo se puede entrelazar para no dejar los huecos libres en el telar, y de ahí en adelante se empezaron a hacer los cruces, cómo vas dejando espacios, cómo vas cambiando los puntos, si quieres cadeneta, si quieres eh nos enseñaron uno que es una especie de hay que halarlo en el dedo y darle depende de tres, cuatro, cinco vueltas en el dedo y meterlo para que no se suelte tampoco de ahí y va quedando como especie de como si estuvieras haciendo <b>arbolitos</b> en el telar. Entonces de tantos puntos que hicimos en ese momento, varios de los muchachos nos dimos cuenta que estábamos haciendo una playa con un paisaje de unas montañas y nos dimos cuenta cuando lo terminamos, mire que lo que hicimos aquí con punto plano parece la arena, y este punto de aquí que fue con los <b>moñitos</b> parece que fuera la montaña, y este punto de acá parece que fueran las o sea dependiendo los distintos puntos que haga pues le puede dar cualquier imaginación en ese <b>telar </b> en el vertical           </u>
<u valor="E" > Okey </u>
<u valor="I2" > En <b>el telar plano</b> no puedes hacer esa misma función de meter diferentes puntos sino siempre va a ser el mismo, lo único que sí puedes entrelazar los diferentes colores y puedes hacer figuras planas, entonces si vas a hacer un cuadrado, si vas a hacer un triángulo, de repente este vas a hacer un eh una cobija o vas a hacer un tapiz y le quieres colocar cualquier figura, entonce si vas a hacer la figura por lo menos o la tienes muy bien pensada o la dibujas. En el momento que la dibujes tu vas a saber del hilo cuarenta al hilo sesenta yo voy a lanzar equis color, de si estamos trabajando en blanco yo quiero la figura naranja o vinotinto, yo sé que de ese espacio yo tengo que lanzar el hilo, entonces ya no vamos a trabajar con una sola modalidad sino ya con dos hilos, dos colores diferentes pero con tres maneras, porque si lo estás haciendo en el medio tu tienes que trabajar con un hilo blanco de acá hasta donde está el color del color a la otra punta tiene que tener otro <b>rollito</b> de hilo, y de esta punta a la otra tiene que tener otro <b>rollito</b>  de lana y entrelazarlos para que puedas dar la figura. O sea eso eh tienes que estar muy claro prácticamente en lo que vayas a hacer y de qué manera vas a jugar en el momento de hacer alguna figura. mientras que en el vertical lo puedes hacer pa arriba, pa abajo, pa los laos, pa donde tu quieras, puedes dejar espacios libres de hilo dependiendo, si quieres dejar un espacio así, si lo quieres dejar inclinado, si lo quieres deja en forma de triángulo lo puedes hacer porque puedes jugar con los nudos y puedes hacer la figura completa y el resto lo que hace es cubrir. Pero en el otro telar, en el horizontal es un poquito más difícil   </u>

<u valor="E" > Entiendo, bien, en el caso del tejido a mano, eh a mano hacemos qué, ¿más que todo la ropa? ¿las prendas de vestir? </u>
<u valor="I1" > Eh no, <def typ="1">se pueden hacer<defop valor="dos puntos">:</defop>  <rdefiniens>tapetes, cubre camas, cobijas gorros, guantes, bueno todo tipo de tejido, medias; a mano puede elaborar cualquier tipo de tejido, muñecas, mi hija está elaborando una muñecas preciosas todas tejidas, todas hechas tejidas, este una infinidad, no tiene límites, el tejido no tiene límites</rdefiniens></def></u>
<u valor="I2" > Y puedes jugar con los puntos, con los cuatro puntos esenciales puedes hacer cantidad de figuras siempre y cuando estés mentalizada en lo que tu quieres </u>
<u valor="E" > Claro, claro, muy  bien. Bueno, yo creo que con el tejido podemos dejarlo hasta aquí, eh sí me gustaría hablar con ustedes de otras cosas, les agradezco muchísimo todo lo que me han informado y creo que bueno, gracias es lo que tengo que decir en realidad, muchísimas gracias de verdad que sí.  </u>



<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AT14SD01061- yurmari-	2014-11-23	Marcado+ Etiquetado	 transcripción hasta min 8:30.
AT14SD01061- yurmari-	2014-11-24	Marcado+ Etiquetado	 transcripción hasta min 13 aprox.
AT14SD01061- yurmari-	2014-11-25	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completada.
</versiones>

</doc>