<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2005">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ05MX04001" MIMETYPE="audio/wma" SIZE="12099596" CREATED="2013-08-28" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duracion"> 00:24:57 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque, municipio Rangel</pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="9">
<name type="Entrevistador" id="E"> Henriette Arreaza </name>
<name type="Informante" id="I1"> Teófilo Rangel </name>
<name type="Informante" id="I2"> María Vicenta Dávila </name>
<name type="Informante" id="I3"> Carlos Eduardo Dávila </name>
<name type="Informante" id="I4"> José Manuel </name>
<name type="Informante" id="I5"> Rómulo </name>
<name type="Informante" id="I6"> Santiago </name>
<name type="Informante" id="I7"> Informante no identificada</name>
<name type="Informante" id="I8"> Mery Luisa </name>
</group>
</cesHeader>

<comentario valor="voces de fondo">[todos los participantes del foro discuten acaloradamente, hablan al mismo tiempo y los enunciados son ininteligibles. La entrevistadora decide poner orden para que cada uno tenga su turno de habla]</comentario>
<u valor="E" > Mmm¡Ya va! Vamos a hab<prosodia valor="interrup">...</prosodia> <paraverb valor="alarg">a</paraverb> a ir poco a poco. <prosodia valor="pause">...</prosodia> Vamos a pedir derecho de palabra.</u>
<comentario valor="voces de fondo">[uno de los participantes expresa estar de acuerdo con la idea de la entrevistadora]</comentario>
<u valor="" > Ah, okey.</u>
<u valor="E" > La discusión que tenemos en este momento es muy interesante <prosodia valor="up"> Mmm   ¿Cómo podríamos llamar esta discusión?</prosodia></u>
<u valor="I4" > <paraverb valor="alarg">Este, mmm, eh</paraverb> ya va, ya va, ya va. Como vamos a ana, a analizarla primero, porque entonces vamos a perder <inintel>...</inintel> <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> </u>  
<u valor="E" > Estamos hablando <prosodia valor="pause">...</prosodia> Mmm¿Qué era primero? Mmm¿El trigo o el maíz? Y si el maíz era o no era de aquí Mmm¿Verdad? Estamos hablando lo más importante porque estamos hablando <prosodia valor="pause">...</prosodia> de nuestra comida, de lo que nos mantiene vivos. <comentario valor="ruido de fondo">[ruidos de cornetas y vehículos]</comentario> Entonces, <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <comentario valor="entrevistadora se dirige a un informante">[la entrevistadora acerca el micrófono a uno de los informantes para dar inicio al debate]</comentario></u>
<u valor="" > Mmm¡Ay! No, no, no tengo, no tengo conocimiento.</u>
<u valor="E" > Mmm¡Pero si estaban hablando de eso!</u>  
<u valor="I6" > No, yo digo que sí había el maíz. <overlap valor="I4" > Es ahorita que <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></overlap> <overlap valor="E" > Mmm¡Ajá! se<prosodia valor="interrup">...</prosodia></overlap> En ese tiempo si había maíz por lo que <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> Mmm¿Qué <b>íbanos</b> a comer los indígenas entonces? Mmm¡Si ellos no sembraban trigo! <paraverb valor="alarg"> Eh</paraverb> Mmm¡Lo primero que hubo fue el maíz! <overlap valor="I4" > No, si la, si la <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></overlap> Siempre <prosodia valor="interrup">...</prosodia> Los indígenas lo tenían.</u>
<u valor="I4" > Si la discusión que tenemos es la siguiente: de que estamos hablando <paraverb valor="alarg"> de </paraverb> de este sitio <prosodia valor="pause">...</prosodia> que aquí no se da, no se daba el maíz Mmm¿Verdad? <overlap valor="I6" > Sí se da, se da</overlap> Ahora, lo <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> por lo menos los indios, <overlap valor="I6" >se daba y se da</overlap> los indios en, en, en la parte baja si, <paraverb valor="alarg"> si </paraverb> cultivaban el, el maíz, y esos <inintel>...</inintel> <overlap valor="E" > José Manuel dice que <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </overlap> comían.</u>      
<u valor="E" > que aquí en el Mixteque no se daba el maíz.</u> 
<u valor="I4" > Que aquí, aparentemente no se daba. <comentario valor="voces de fondo">[otros participantes refutan la idea de I4 al mismo tiempo que él la expone]</comentario> <overlap valor="" > se, se da </overlap> Después <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>
<u valor="E" > A ver. Mmm¿Teófilo qué dice? <comentario valor="voces de fondo">[todos hablan en voz alta al mismo tiempo para dar su punto de vista]</comentario></u>
<u valor="I1" > <aproximd valor="I1"> Se daba el maíz</aproximd></u>
<u valor="E" > Se daba antes <overlap valor="I1" > y se da </overlap> y se da. <overlap valor="I1" > Se daba, y se da</overlap> <comentario valor="voces de fondo">[todos hablan en voz alta al mismo tiempo, la gritería hace que la entrevistadora levante la voz y se dirija a otro participante]</comentario>  Mmm¿Carlos qué dice? <overlap valor="" >Si, yo estoy en eso también</overlap> </u>
<u valor="I3" > Yo con, yo con eso <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> referente a eso, no tengo conocimiento, <paraverb valor="alarg"> no </paraverb> opino mucho de eso. Yo lo único que sé es que desde que yo me conozco hace tiempo hablan es del trigo, la papa <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> Mmm¿El Rómulo cómo dice que es? <paraverb valor="alarg"> eh</paraverb>  habas,<overlap valor="I5" > No, yo si <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></overlap> cuestiones de esas.Pero, yo de, de,<paraverb valor="">de </paraverb> de lo que es referente a, al maíz aquí en esta zona <prosodia valor="pause">...</prosodia> contaba mi abuela que ellos traían maíz y cuestión de eso era de la ciudad de Mérida, por allá de don <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, de las tierras calientes, pero yo aquí no tenía conocimiento de eso.</u>  
<u valor="E" > Pero<prosodia valor="">...</prosodia> </u>
<u valor="I3" > Yo de lo que tenía más conocimiento es del trigo <prosodia valor="pause">...</prosodia> que era la, la, la <paraverb valor="alarg">el,el, eh</paraverb> la comida <prosodia valor="pause">...</prosodia> predilecta de, de los indígenas ahí. <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario></u>  
<u valor="E" > Santiago.</u>
<u valor="I6" > Yo sí estoy de acuerdo que eso era lo primero que tenían los indios porque Mmm¿Qué comían los indios? <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> <overlap valor="E" > San<prosodia valor="interrupt">...</prosodia></overlap> Mmm¡Eso era el, el maíz! Eso era lo, el primer alimento de ellos.</u>  
<u valor="E" > María Vicenta, Mmm¿Usted qué opina? </u>
<u valor="I2" > Bueno, <paraverb valor="alarg"> eh </paraverb>, según lo que me decía, me acuerdo de mi abuela Tecla, la primera comida que se da <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <paraverb valor="alarg">eh</paraverb> era de aquí era de, de, del <def typ="3"><b>maíz pelao</b> <prosodia valor="pause">...</prosodia> <defop valor="coma">,</defop><rdefiniens>que lo pelaban con ceniza</rdefiniens></def>, esas que y que eran nuestras primeras <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> la, la, <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> de nuestra generaci<prosodia valor="interrupt">...</prosodia> de nuestros antepasados, la primera comida fue <paraverb valor="inhal">inhal</paraverb> el maíz <prosodia valor="pause">...</prosodia> porque el trigo <paraverb valor="alarg">eh</paraverb> fue posterior que llegó, cuando la conquista. <comentario valor="voces de fondo">[todos comienzan a discutir de nuevo sobre el alimento que se consumió primero]</comentario></u>  
<u valor="E" > Claro, porque ahí <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></u>
<u valor="" > <paraverb valor="alarg"> eh </paraverb> disculpe, pero, pero, ese <b>maíz pelao</b> o <paraverb valor="alarg">como, eh</paraverb> se llame Mmm¿Lo traían se lo daban <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> o se cosechaba aquí?</u> 
<u valor="I2" > <inintel>...</inintel> el maíz es autóctono nuestro, de <paraverb valor="alarg">nuestra</paraverb> <overlap valor="I1" > autóctono, porque todavía se da</overlap>, de nuestra región, de nuestro páramo, que había <paraverb valor="alarg">un</paraverb> un maíz autóctono, que no sabemos ahora cuál es, Mmm¿No?</u>
<u valor="" > No, si está, si hay todavía.</u> 
<u valor="E" > Mmm¿Si? </u>   
<u valor="I2" > Ajá.<overlap valor="" >Ese, ese es el que había.</overlap></u>  
<u valor="I7" > También <paraverb valor="alarg">según</paraverb> lo que me dice mi abuela, <paraverb valor="alarg"> este </paraverb> el maíz lo <b>raspaban</b> con la piedra, entonces, que dic<prosodia valor="interrupt">...</prosodia> queria decir que sí había el maíz aquí <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario>, o sea, que no es el maíz actual pero el maíz <b>autóctomo</b> de la región <overlap valor="" > Ajá Mmm¡Exacto!</overlap> </u>   
<u valor="E" > Entonces, podríamos sacar en <paraverb valor="alarg">conclusión</paraverb> <prosodia valor="pause">...</prosodia> si estamos hablando de la tradición, que hay cosas que se han perdido <comentario valor="voces fondo">[todos expresan estar de acuerdo con la afirmación de la entrevistadora]</comentario> <overlap valor="todos" > Ajá </overlap> Mmm¿Verdad? Y de, de esas cosas perdidas algunas se pueden recuperar Mmm¿Verdad? <comentario valor="voces de fondo">[varios admiten que sí]</comentario></u>  
<u valor="I6" > Si uno pone de parte si se pueden recuperar.</u>
<u valor="" > <inintel>...</inintel> Ahí por lo menos se podría hacer hasta una prueba, por ejemplo,<overlap valor="E" >Exactamente</overlap> con el maíz <paraverb valor="alarg">este</paraverb> <b>pelao</b>, <b>pelón</b>,y el <paraverb valor="alarg">maíz</paraverb> que se le <paraverb valor="alarg"> echa al, al </paraverb> al <b>ganao</b>, a las gallinas, por decirlo así, o el otro, porque hay varias variedades de maíz: hacer una prueba, por ejemplo, <paraverb valor="alarg">equis</paraverb> huerta familiar, y ver <paraverb valor="alarg">cuál</paraverb> gasta más tiempo, <paraverb valor="alarg">cuál</paraverb> se nace, cuál no nace, etcétera. Sería como una prueba <overlap valor="" >ininteligible </overlap> como para tener un testimonio de <paraverb valor="alarg"> que </paraverb> sí Mmm¿Verdad?</u>   
<u valor="E" > Mmm¡Muy bien! ahí estaríamos <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>      
<u valor="" > Es, es, es mi opinión, mi opnión Mmm¿No?</u> 
<u valor="E" > Mmm¡Muy bien! O se <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>
<u valor="" > <b>Pa, pa, pa, pa</b> aquellas personas que, que son <b>inocenticas</b>, <b>chiticas</b>, que no saben de eso <paraverb valor="alarg">pues</paraverb> habría que <b>haceles</b> las prueba Mmm¿No? Pero, <paraverb valor="alarg">pero</paraverb> según los antepasados, las personas antepasadas, como los padres de uno, según la tradición que ellos traían, ellos decían que lo primero que se cultivaba era el maíz.</u>    
<u valor="E" > Era el maíz. <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> Entonces, fijénse, <paraverb valor="alarg"> para </paraverb> <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> estamos valorizando la tradición. Yo hice una pregunta y me gustaría que me la respondiera alguien. Hay un dicho, que seguro que ustedes lo han escuchado, que dice: "Todo tiempo pasado fue mejor." Mmm¿Lo han oído decir? <comentario valor="voces de fondo">[los informantes indican que si han oído el dicho]</comentario> <comentario valor="silencio">[silencio]</comentario> Quisiera <paraverb valor="alarg">eee</paraverb> saber si todos están de acuerdo con esa frase, o si la podemos cuestionar.</u>      
<u valor="" > Mmm¿Cómo mejor? </u> 
<u valor="I7" > Yo sí creo <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>    
<u valor="E" > Mmm¿Es verdad que todo lo pasado fue mejor? </u>
<u valor="I7" > <paraverb valor="alarg">eee</paraverb></u> 
<u valor="I6" > Bueno, <paraverb valor="alarg">eee</paraverb> yo, yo estoy de acuerdo con las dos cosas <overlap valor="E" > Con las dos cosas.</overlap> con lo de ahorita y con <paraverb valor="alarg"> lo, eee</paraverb> de atrás <overlap valor="E" > Ajá.</overlap> <comentario valor="ruido de fondo">[alguien sufre un fuerte ataque de tos]</comentario> Porque no vamos a decir que todo fue mejor <prosodia valor="pause">...</prosodia> <overlap valor="E" >Ajá</overlap> lo de atrás <overlap valor="E" > Ajá</overlap> <paraverb valor="alarg"> porque </paraverb> también lo de ahorita, pues, lo de ahorita <paraverb valor="alarg">estamos</paraverb> como dijera yo, como dijera yo, como resaltando <paraverb valor="alarg">algo</paraverb> inmportante también en nuestras vidas Mmm¿Ve? Mmm¿Me entiende? <overlap valor="E" > Mmm¡Ajá! </overlap> <paraverb valor="alarg"> Y</paraverb> aquello, pues, era muy importante, ahorita porque <paraverb valor="alarg"> lo </paraverb> lo sacamos, digamos al aire, Mmm¿Ve? <overlap valor="E" >ajá</overlap>, las <paraverb valor="alarg">tradiciones, ee</paraverb> de atrás Mmm¿Ve? <overlap valor="E" > Ajá </overlap>  Pero, también, claro, son las dos cosas importantes. <b>Pa</b> mí son las dos cosas importantes.  </u>   
<u valor="E" >  Mmm¿Alguien tiene alguna <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> otra opinión diferente?</u>
<u valor="I4" > Yo también, yo también estaría de acuerdo, <paraverb valor="alarg"> de, de</paraverb> de las <paraverb valor="alarg"> dos</paraverb>, por ejemplo, <paraverb valor="alarg"> lo </paraverb> antiguo era muy bien, por decirlo así, muy, muy bien para aquellos que vivieron aquella época Mmm¿Verdad? <overlap valor="E" > Ajá.</overlap> Para nosotros, ya como ha cambiado el tiempo, es como, <overlap valor="E" >Ajá.</overlap> <b>pa</b> estos niños, ellos, por lo menos o, otro tiempo les va a venir también, <prosodia valor="fast">y no <b>je</b> sabe</prosodia> <overlap valor="E" >Ajá</overlap> es mejor o peor Mmm¿Verdad? <overlap valor="E" > Muy bien </overlap> </u> 
<u valor="" > <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> José, la pregunta de ella es lo siguiente: habría que averiguar eso bien, por <paraverb valor="alarg"> qué </paraverb> el antepasado era mejor </u> 
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="" > Mmm¿Por qué era mejor?</u> 
<u valor="E" > Pero Mmm¿Eso será verdad? <overlap valor="" >Pues eso es lo que <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></overlap> Mmm¿Que antes todo era mejor? </u>
<u valor="" > Habría que <b>velo</b> porque si<prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Eso será verdad? </u>
<u valor="I3" > Si fuera verdad que hubiera sido mejor, estuviéramos encerrados en una parte donde no hubiera <paraverb valor="alarg"> este </paraverb> no hubiera crecido <paraverb valor="alarg"> la, la, la </paraverb>, por lo menos, como las vías de penetración, las carreteras,todo aquello hubiera quedado <overlap valor="E" > Muy bien </overlap> encerrado en aquello, y <b>tonces</b>, Mmm¿Cómo iban a ser mejor?</u> 
<u valor="E" > No hubiera habido crecimiento, <overlap valor="I3" > No hubiera <paraverb valor="alarg"> eso </paraverb> económico </overlap> no hubiera habido mejoría <overlap valor="IMmm·" > social <paraverb valor="alarg"> eso </paraverb> </overlap> </u>
<u valor="" > Yo creo que una de las cosas <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>  </u>
<u valor="E" > Ajá </u> 
<comentario valor="voces de fondo">[todos hablan entre ellos sobre el tema que la entrevistadora inició]</comentario>
<u valor="" > <aproximd valor="">No sé si hubiera sido mejor, pero</aproximd> ahorita estamos viviendo un desarrollo más grande Mmm¿Verdad? <paraverb valor="alarg">Porque</paraverb><overlap valor="E" > Ajá </overlap> yo, por lo menos, yo digo que todavía estuviéramos trabajando con las mulas de aquí a Mérida o <b>pa</b> Barinas, Mmm¿Qué sé yo? Eso es lo <aproximd valor="">bueno</aproximd> <overlap valor="E" >Ajá</overlap> del desarrollo. Yo no creo que no <b>haiga sío</b> mejor Mmm¿Verdad? <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Ahorita ya por lo menos uno hace su cosecha <aproximd valor="">ya va de salida a cualquier parte </aproximd> y hay, más Mmm¿Cómo dicen? Más vías <paraverb valor="alarg">de, este, de </paraverb> mñas facilidades de trabajo <overlap valor="E" > Ajá </overlap> <aproximd valor="">y lo que </aproximd> bueno, opino yo eso, no sé <inintel>...</inintel>  </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Alguien más quiere? <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>
<u valor="I8" > Yo quiero opinar algo con relación <paraverb valor="alarg">a </paraverb> a el momento de pasado y al momento presente. Yo, yo, yo preguntaría Mmm¿Cómo se sienten ahora? O sea Mmm¿Este momento es el verdadero que tenemos? Mmm¿Es ahorita, no? Aquello pasó y hay unas referencias importantes que podemos rescatar de allí, pero, estamos vivos es ahora y Mmm¿Cómo nos sentimos ahora? Mmm¿Cómo se sienten ahora ustedes? </u>  
<u valor="E" >  Pero ya va, esa pregunta viene después.</u> 
<u valor="I8" > Después. </u>
<u valor="E" > Estamos atrás </u> 
<u valor="I8" > Okey </u> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> 
<u valor="E" >Esa viene aquí Mene, cuando lleguemos al presente <overlap valor="I8" > Al presente </overlap> Ajá Teófilo. </u>      
<u valor="I1" > Ajá, yo voy, voy a opinar algo, al respecto. Depende <paraverb valor="alarg"> del </paraverb> de los conceptos Mmm¿Verdad? Porque <prosodia valor="pause">...</prosodia> primitivamente, <paraverb valor="alarg">en, en </paraverb> cuando estaban aquí los aborígenes,según, según libros que hay, esto era un paraíso, porque ellos no, no, no <paraverb valor="alarg">tenían</paraverb> <prosodia valor="pause">...</prosodia> no se, no <paraverb valor="alarg">se</paraverb> <prosodia valor="pause">...</prosodia> relacionaban de un grupo con otro con dinero. Ellos se relacionaban con los productos que producían, no tenían necesidad de dinero, no tenían necesidad de tener <prosodia valor="pause">...</prosodia> uno más propiedades que otros, <b>ji</b> no que ellos se, se relacionaban <overlap valor="E" > interesante </overlap> igualitos todos. Y, por eso, según <prosodia valor="pause">...</prosodia> yo he leído alguno libros, y que era un verdadero paraíso. Se entiende <overlap valor="E" > Ajá </overlap> <paraverb valor="alarg">en</paraverb> los conceptos, las palabras. Claro que,después, cuando llegó <paraverb valor="alarg">el</paraverb> cuando llegaron los conquistadores, pues, lamentablemente ellos trajeron <paraverb valor="alarg">con</paraverb> con ellos <b>trajieron</b> las mentiras, <b>trajieron</b> los <b>resabios</b>, todas esas cuestiones <overlap valor="" >ininteligible</overlap> <paraverb valor="alarg">y </paraverb> lamentablemente, pues, es, es la cultura que tenemos hoy en día. <overlap valor="E" > Ajá</overlap> Pero, también hay, cómo decía hermano Carlos, también hay sus <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>  
<u valor="E" > Pero, Mmm¿Usted cree que todo lo que trajeron los españoles fue <paraverb valor="alarg">malo</paraverb> <overlap valor="I1" > No, no</overlap> o de entre esas cosas alguna fue buena? </u>        
<u valor="I1" > Claro, por supuesto que sí, porque si no, <paraverb valor="alarg">entonces</paraverb> <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> Por lo menos la cultura, <paraverb valor="alarg"> la, la </paraverb> los libros y todas esas cuestiones las trajeron ellos, por <paraverb valor="alarg"> eso </paraverb> <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>  
<u valor="E" > Ajá, aquí había una cultura oral, y ellos tru,trajeron una escrita, trajeron una herramienta. <overlap valor="I1" > Ajá </overlap> Entonces,estamos aquí, estamos aquí valorando la tradición, y, y a ese caso venía la pregunta. En todo en la vida, en todo, todo, todo, todo en la vida, Mmm¿Ustedes conocen algún ser perfecto? <comentario valor="voces de fondo">[Todos indican que no]</comentario> <overlap valor="" > Sólo Dios </overlap> Ajá, Dios que nunca le hemos dado la mano así, Mmm¿No? Dios que es la gran abstracción, por, porque nadie lo ha tocado, aunque lo haya, <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> lo he, lo hemos sentido. Es lo único perfecto, pero en todo hay <prosodia valor="slow">positivo y negativo, </prosodia> entonces,así tenemos que ver la tradición, no <paraverb valor="alarg">como</paraverb> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> no es verdad si decimos que, que todo era <prosodia valor="slow"> perfecto </prosodia>, ese paraíso tenía que tener alguna caída. Por ejemplo, en ese paraíso,a lo mejor se pasaba frío,a lo mejor no, pero a lo mejor sí. En ese paraíso, a lo mejor había que <prosodia valor="pause">...</prosodia> caminar <prosodia valor="slow"> mucho </prosodia> <b>pa</b> llegar <paraverb valor="alarg"> a </paraverb> en algunos pueblos, por ejemplo, para conseguir el agua, ahora hay tuberías. Entonces, <paraverb valor="alarg"> eee</paraverb> vamos a tratar de ver, a la luz de nuestro cuestionario. Vamos a tratar de valorar, porque después vamos a valorar el presente, vamos a contestar la pregunta de Mery Luisa. </u> 
<u valor="" > <inintel> ... </inintel> son importantes las dos cosas. Aunque ahorita, por lo menos <overlap valor="E" > El pasado, ajá </overlap> en estos días, está más desarrollado <overlap valor="E" > Ajá </overlap>, por eso es que digo yo que, ahorita hay muchas cosas más Mmm¿Ve? Por las ciencias <aproximd valor="">que han desarrollado</aproximd> y las cosas que hay <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Pero las dos cosas son importantes <inintel>...</inintel> <overlap valor="E" >Las dos cosas son importantes </overlap> </u>   
<u valor="E" > Y por eso, fíjense qué es lo que no <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <paraverb valor="alarg">lo</paraverb> lo que les estoy proponiendo que hagamos es esto, <paraverb valor="alarg">ee</paraverb> es lo siguiente: veamos la tradición: veamos lo positivo y lo negativo; veamos el presente: lo positivo y lo negativo. Lo positivo de aquí y lo positivo de aquí lo integramos y hacia allá es que queremos ir Mmm¿Verdad?  </u>        
<u valor="" > En una sola cosa </u>
<u valor="E" > En una sola cosa. Entonces por eso quiero <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u> 
<u valor="" > Porque ahorita, por lo menos, estamos hablando <inintel>...</inintel> metimos las dos cosas, qué habla de la tradición y qué habla del presente <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Mmm¿Verdad? <overlap valor="E" >Ajá</overlap> Porque ahorita,la actualidad de ahorita, y la tradición, la tradición de atrás,pues <aproximd valor=""> que es lo que vamos a rescatar </aproximd> <overlap valor="E" > Ajá </overlap> </u> 
<comentario valor="silencio">[silencio]</comentario> 
<u valor="E" > Entonces, miren, las preguntas que nos vamos a hacer son las siguientes: vamos a ver primero de dónde venimos, en lo positivo y en lo negativo. Entonces, las preguntas serían: Mmm¿Qué valoramos? Mmm¿Qué añoramos? Quiere decir que <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> añorar es "me hace falta", "Mmm¿Qué perdí que ya no hay?" Porque había, había también un tiempo <prosodia valor="slow">más lento, había más comunicación</prosodia>, ha, había cosas positivas, muchas, Mmm¿Qué debemos recuperar? Mmm¿Qué no queremos perder? Esas son las preguntas que nos podemos hacer <paraverb valor="alarg">en</paraverb> el lado positivo. <paraverb valor="alarg"> Y </paraverb> en aras del tiempo, yo esas preguntas se las voy a dejar para que co<prosodia valor="interrup">...</prosodia> mientras, cuando dibujen,<prosodia valor="pause">...</prosodia> eso va a ir saliendo ahí. En aras del tiempo vamos <prosodia valor="slow"> brevemente </prosodia> a hacer tres, cuatro comentarios para poder entrar en, en la materia de la pintura, en donde nos vamos a expresar perfectamente porque vamos a pensar con el corazón, que es el lenguaje más perfecto, es el Arte.</u>   
<comentario valor="silencio">[silencio]</comentario>
<u valor="" > Bueno, yo digo que Mmm¿Qué añoramos? Para mí, añoro la naturaleza, <paraverb valor="alarg">porque </paraverb> se habla de que antes, e, los cultivos eran súper sanos, no se, no se utilizaban los químicos, Mmm¿Verdad? Y hoy en día para poder tener la <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> una alimentación, lamentablemente tenemos que estar utilizando químicos Mmm¿Verdad? Eso es lo que yo <prosodia valor="pause">...</prosodia> de alguna manera añoro. Añoro también la <paraverb valor="alarg"> eee</paraverb> en esto, pues estoy también añorando todo lo que es la parte del agua Mmm¿No? <paraverb valor="alarg"> Mi </paraverb> se cuenta que antes una quebrada <aproximd valor=""> Miguaguó </aproximd> en verano, o no en verano,había agua. Hoy, lamentablemente, en verano, <paraverb valor="alarg">ee, nues</paraverb> nuestra quebrada aquí está seca, no hay ni una gota de agua, que huele, los anima, los <b>pescaítos</b> y estos, se mueren porque <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> eso es lo que yo añoro Mmm¿Verdad? <paraverb valor="alarg"> eee </paraverb>, sí, eso. </u>       
<u valor="E" > Ajá <paraverb valor="alarg"> eee </paraverb> Teófilo hablaba, y decía una cosa muy importante, que la podemos tomar como una, un tipo de añoranza: el hablaba <prosodia valor="pause">...</prosodia> de unas formas de, de economía, por ejemplo,como era el trueque, en donde no dependíamos del dinero sino, dependíamos de nuestra capacidad de producción: "yo hago zapatos, Usted hace quesos: le cambio unas <b>cotizas</b> por un queso." "Usted me, Usted <paraverb valor="alarg">trae</paraverb>  Usted de Barinas trae panela, que aquí no hay, yo de aquí le mando papas, que allá no hay." Era un sistema perfecto, y, y yo creo que probablemente con el dinero las cosas se complicaron. Claro, el dinero tuvo su papel porque el mundo se fue complejizando, pero eso no quita que nosotros podamos, o sea, el progreso como que se le fue la mano, como, como se fueran en un carro y le dieron al acelerador y se fue y la gente se quedó atrás. O sea, lo humano se está quedando atrás. Entonces, por eso,hay como un movimiento de la propia tierra, a, a volver al origen. Entonces, también nos hablaba Teófilo, estoy rescatando los aspectos positivos,<paraverb valor="alarg"> o, lo, que </paraverb> qué aspectos positivos que añoramos, nos hablaba, ha, hablaste de <paraverb valor="alarg"> la </paraverb> de la propiedad también Mmm¿Verdad? La propiedad era colectiva <prosodia valor="pause">...</prosodia> la tierra era de todos, y todos la trabajábamos.<paraverb valor="alarg"> este </paraverb> los sistemas de cooperación, Mmm¿Cómo eran?, por ejemplo, la <b>cayapa</b>, la <b>mano vuelta</b>, Mmm¿Quién nos puede hablar un po <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> brevemente de eso? <prosodia valor="pause">...</prosodia> sobre todo para que lo escuchen los niños <prosodia valor="pause">...</prosodia>  que son cosas que hay que recuperar y que se han ido perdiendo.</u>
<u valor="" > <aproximd valor=""> Para que echen el cuento ellos después </aproximd>  </u>    
<u valor="E" > Mmm¡Claro! </u>
<u valor="" > <paraverb valor="alarg"> La, la </paraverb> Bueno, <b>pa</b> mi conocimiento, la <def typ="3"><b>mano vuelta</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0">era, era</defcopvb> <rdefiniens>que hacían un trabajo sin interés de dinero Mmm¿Verdad? <examkr valor="por ejemplo">Por ejemplo, <paraverb valor="alarg"> eee </paraverb> la comunidad <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> porque si hablamos de la mucu, comu, comunidad de Mucupate, de Mixteque</examkr>, <examkr valor="por ejemplo">por ejemplo,<paraverb valor="alarg">eee</paraverb> <def typ="4"><ldefiniens>tenían un trabajo qué hacer,</ldefiniens> <examkr valor="por decir"> por <paraverb valor="alarg"> decir, eee </paraverb> una <b>cayapa</b> de un <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> de cortar trigo</examkr></def>, hacían un <b>convite</b>, entonces <aproximd valor="">ellos deben una <b>mano vuelta</b></aproximd>. Entonces des <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> les <b>ayudábanos</b> a él, entonces luego ellos me ayudaban a mí</examkr></rdefiniens> </def>. Y así se hacía <overlap valor="E" > Ajá </overlap> <paraverb valor="alarg"> en </paraverb> la <b>mano vuelta</b>. </u>  
<u valor="E" >  Ajá. A ver de los niños Mmm¿Quién sabe qué es una <b>cayapa</b>? <comentario valor="nadie responde">[silencio]</comentario> A ver, los niños. </u>  
<u valor="" > <prosodia valor="up ">Mmm¿Una qué? </prosodia>  </u>    
<u valor="E" > Una <b>cayapa</b> Mmm¿Qué es? </u> 
<u valor="" > Yo no sé </u>
<u valor="" > Mmm¿Y los jóvenes? </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quién sabe qué es un <def typ="3"><b>convite</b>? <overlap valor="" > <inintel>...</inintel> una cayapa </overlap> <rdefiniens> <overlap valor="" >  Reunirnos todos. </overlap> Reunirnos todos Mmm¿Para qué? <overlap valor="" > Para hacer una cayapa </overlap> <overlap valor="" > un trabajo </overlap> <overlap valor="" > un trabajo. </overlap>  </rdefiniens>  </def>  </u>
<u valor="E" > Ajá. Ajá <prosodia valor="up"> Mmm¿Quién sabe qué es la <b>mano vuelta</b> </prosodia> Mmm¡Los jóvenes, a ver! <def typ="3"><b>mano vuelta</b><defop valor = "dos puntos">: </defop><comentario valor="voces de fondo"> [ininteligible] </comentario> Mmm¡A ver!  <rdefiniens>  <overlap valor="" >  Hacer un favor  </overlap> Ajá <overlap valor="" > <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> luego que, si nosotros necesitamos, que nos lo hagan a nosotros también.  </overlap>  </rdefiniens>  </def>  Mmm¡Exacto! Esa fra, esa frase tan bella, que es muy venezolana y que hay que recuperarla, que decía "Hoy por ti, mañana por mí" <comentario valor="voces de fondo">[Todos asienten ante lo que dice la entrevistadora sobre la <b>mano vuelta</b>]</comentario> Mmm¡Muy bien! <paraverb valor="alarg">E</paraverb>, Mmm¿Quién más puede decir qué añora? Puede añorar hasta una comida, puede añorar unas papas calienticas con <b>sanín</b> </u>
<u valor="I6" > Mmm¡A los niños! A los niños también se pueden añorar <overlap valor="E" > Ajá </overlap> A la gente grande, <overlap valor="E" > Ajá </overlap> <paraverb valor="alarg">a</paraverb> la novia, al novio, <comentario valor="risas">[risas]</comentario> Mmm¡Seguro las mujeres! Mmm¡Porque esas añoran tam,también! </u>  
<u valor="E" > A ver, Santiago, Mmm¿Qué añoraba? <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <paraverb valor="tos">tos</paraverb> Mmm¿Cómo era, cómo era el romance antiguamente? El romance en los abuelos Mmm¿Cómo era la pareja? </u>  
<u valor="I6" > Bueno, <paraverb valor="alarg"> <b>pa</b> </paraverb> mi <b>conceito</b> <paraverb valor="alarg"> según contaba </paraverb> mi mamá, una vez, cuando se enamoró de mi papá <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> le voy a echar el cuento, ve, <comentario valor="risas">[risas]</comentario> porque ella me contó. <paraverb valor="alarg">Entonces,</paraverb> dígame, <prosodia valor="pause">...</prosodia> <paraverb valor="alarg"> este, </paraverb> se miraban, pero era de <b>lejitos</b>, <b>enamoraítos</b> de lejitos, <overlap valor="E" > Ajá </overlap> y así se propusieron <overlap valor="" > un amor en, un amor <b>enjaulao</b> </overlap> un amor <b>enjaulao</b> <overlap valor="E" > un amor <b>enjaulao</b> </overlap><comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> <paraverb valor="alarg">porque </paraverb> papá que y que llegaba por allá por una esquina, que mi mamá vivía en el pueblo, y llegó por una esquina de lejos y con <b>señitas</b> era que se hacía. Porque cuando salía la abuela Mmm¡Mire, <b>pa adentro</b>! A hacer arepas, a hacer todo la <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> eso, eso la ponían a trabajar. Una vez cuando ya la pidieron <b>pa casase</b>, que la pidió <b>pa casase,</b> <prosodia valor="pause">...</prosodia> entonces eso, Mmm¡eso de una vez que y que la ponían pero a trabajar demasiado! <overlap valor="E" > Mmm¡A trabajar! </overlap> Eso no la dejaban descansar pero ni un <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <comentario valor="voces de fondo">[todos desean comentar lo que cuenta I9]</comentario> <comentario valor="risas">[risas]</comentario>  </u>    
<u valor="E" > Ajá, María Vicenta Mmm¿Qué opina Usted a eso de ahora? Dígame una cosa, Mmm¿Eso es un apecto positivo que añoramos <paraverb valor="alarg"> o </paraverb> o es un aspec, un aspecto que cuestionamos ahora? </u> 
<u valor="I2" > Yo <b>pesiento</b> que es un aspecto que cuestionamos ahora <b>poque</b> <paraverb valor="alarg"> e </paraverb>, ahorita hay mucho libertinaje, y antes de alguna manera hab <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <paraverb valor="alarg">este se</paraverb> según lo que <paraverb valor="alarg"> ssss </paraverb> dice Santiago, había un respeto, un <b>valoramiento</b> a la mujer y un <b>valoramiento</b> también al no <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> al hombre. Que esa parte del amor, esa parte de pareja era algo muy respetado, algo, algo que se valoraba. Hoy en día, <paraverb valor="alarg">este</paraverb> eso no se valora, no se valora el amor, no se valora la parte de pareja, <comentario valor="ruido de fondo">[ruido de vehículos]</comentario> y no se valora el noviazgo, que siento que es algo muy lindo. <b>Horita</b> hay un libertinaje de una vez, que lo que piensan es ir es a la ca <paraverb valor="alarg">e,</paraverb> a la cama, al sexo. </u>  
<u valor="E" > <prosodia valor="up">Mmm¿Qué problema nos ha traído eso? Ese cambio, por ejemplo </prosodia> </u> 
<u valor="I2" > Ese <paraverb valor="alarg"> cambio </paraverb> lo que ha generado es la desorganización familiar, <paraverb valor="alarg">este</paraverb> la mujer, ya <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> el hombre no mira a la mujer con el respeto, ni la muj, ni la mujer mira al hombre con el respeto. Entonces hay una desorganización familiar, niños abandonados, mujeres abandonadas <prosodia valor="pause">...</prosodia> Mmm¡Y hombres abandonados! Porque no vamos a hablar de las mujeres abandonadas <comentario valor="risas">[risas]</comentario> </u>
<u valor="E" > Hombres abandonados. O sea, que se ha roto <paraverb valor="alarg">la</paraverb> <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>           
<u valor="I6" > Ese consejo que está dando María Vicenta sí está muy bien <b>pa</b> estas <b>muchachitas</b> que tenemos aquí, legalmente, porque es verdad, llegan y <paraverb valor="alarg">les</paraverb> meten un gato por liebre a esas <b>muchachitas</b> y después las  <b>envainan</b> bien <b>envainadas</b>, y las dejan <b>envainadas</b> y listo, y se van. <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Y listo, y se lavan las manos como Poncio Pilatos. <comentario valor="risas">[risas]</comentario> </u> 
<u valor="E" > Ajá, <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> Mmm¿Cuál sería la solución para ese pro <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> estamos hablando <paraverb valor="alarg"> de </paraverb> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> estamos ahorita, es el presente a  , acuérdense que tenemos dos círculos, por ahora <overlap valor="" > estamos en el presente </overlap> estamos en el presente negativo <prosodia valor="pause">...</prosodia> negativo, estamos hablando de que, de <paraverb valor="alarg">se</paraverb> desintegración de la familia, falta de respeto del hombre y la mujer, y entramos en un tema álgido: embarazo precoz. Hemos entrado en ese tema, por nombrar, e, otro tema álgido, que lo tenemos que tocar que es el SIDA <overlap valor="" >Ajá, perfecto. </overlap> Mmm¿Verdad? Que <paraverb valor="alarg">viene</paraverb> cercita de lo otro: cuando la sexualidad no es restringida, porque al perderse el valor de la pareja, se pierde el valor del amor y el sexo se vuelve algo descarnado. Entonces, ahí entra como lo, lo que se <paraverb valor="alarg"> llama </paraverb>, lo que llama María Vicenta <paraverb valor="alarg"> e </paraverb> el libertinaje <prosodia valor="pause">...</prosodia> o la promiscuidad. Tú que eres joven <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> quisiera oír a algunos de los jóvenes al <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> que nos dieran <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> una solución o al, un aporte para este tema. <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible] </comentario> </u>    
<u valor="I2" > <paraverb valor="alarg"> Pues, </paraverb> es como decir "es cosas de cada quien", la forma de ser de cada persona, porque no todas las muchachas tienen el libertinaje, que si po <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> uno puede tener muchos amigos pero saberlos tener, también se puede tener novio pero saberlos tener. </u>   
<u valor="E" > Pero hay quienes no saben, y la pregunta es <prosodia valor="up">Mmm¿Por qué no saben dónde está el problema? </prosodia> Porque deberíamos <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> Porque antes <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>   
<u valor="I6" > Por la falta de comunicación </u>              
<u valor="E" > Falta de comunicación Mmm¿De quién con quién? Estamos <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>   
<u valor="I6" > De los padres con los hijos y de los hijos con los padres. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Muy bien! <overlap valor="I6" > <paraverb valor="alarg"> Sí </paraverb> </overlap> Estamos llegando a un tema álgido, también: falta de comunicación de hijos con los padres. Ahora yo les hago una prgunta, vamos a poner la cosa <prosodia valor="pause">...</prosodia> como dicen "peluda", entre comillas, <paraverb valor="tos">tos</paraverb> Mmm¿Antes había esa comunicación entre los padres? O Mmm¿Cómo era? <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> Mmm¿El papá y la mamá se sentaban a hablar de sexo con los hijos? <comentario valor="voces de fondo">[Todos dicen que no]</comentario> Entonces, Mmm¿Cómo era antes? <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> </u>     
<u valor=""> Yo creo <paraverb valor="alarg"> que </paraverb> una de las cosas más importantes <prosodia valor="fast">es eso Mmm¿Verdad? </prosodia> Lo que ya <b>estábanos</b> hablando ahorita: había en aquel tiempo era más res <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> había más respeto, más, más cuestión y no había ese, ese, ese, <paraverb valor="alarg">esa</paraverb> lo que dicen ahorita que los <b>papás</b> tienen que enseñar a los hijos a decir <inintel>...</inintel> en aquel tiempo no. Hoy entre más le explica uno a lo hijos como que más rápido cometen <paraverb valor="alarg">la, la, la,</paraverb> el  error Mmm¿Verdad? Por, pero que se está hablando es que hay <paraverb valor="alarg"> mucha, mucho </paraverb> Mmm¿Cómo se llama? Libertinaje, mucho <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> no hay respeto, mejor dicho. </u>   
<u valor="E" > Ajá Mmm¿Pero de dónde viene eso? Vamos a buscar el origen </u>  
<u valor="" > Mmm¡Ay, Dios mío! Eso si quién sabe de dónde vendrá </u>  
<u valor="E" >Bueno, eso, no lo tienen que dar ahorita pero lo tienen que pensar. </u> 
<u valor="I6" > Yo diría de la inocencia que había antes, porque antes la gente era muy inocente <overlap valor="E" > Mmm¡Ajá! </overlap> <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u>
<u valor="E" > Y Mmm¿Por dónde nos penetraron? Muy interesante: había una inocencia, es verdad, estos eran pueblos inocentes Mmm¿Por dónde penetra el veneno <paraverb valor="alarg">que</paraverb>? <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> </u> 
<u valor="I6" > <comentario valor="voces de fondo">[initeligible]</comentario> De, de las personas que han entrado de afuera porque esos son los que han traído todas esas cuestiones <overlap valor="" > La cultura que ellos traen </overlap> </u>    
<u valor="E" > Y Mmm¿Por dónde entra esa cultura? <overlap valor="" > Dígame, dígame como ahorita que <inintel>...</inintel> </overlap> eso tiene nombre y apellido Mmm¿Por dónde entra esa cultura? Vamos a ver. Nombre y apellido tiene. <overlap valor="" >ininteligible</overlap> y es un punto álgido el momento que vivimos. <comentario valor="silencio">[silencio]</comentario> Los medios Mmm¿No serán? <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> Mmm¿Por dónde entran esas penetraciones? <overlap valor="" > Por la radio, los medios de comunicación </overlap> Por los medios de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> por la <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> Mmm¿Quién le dice a Usted "Mmm¡Compre zapatos, compre carro, compre esto!"? Y para col <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> <paraverb valor="alarg"> y, y </paraverb> salen las mujeres así, y <b>pa</b> todo, <b>pa vendé</b> una camisa <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> y mire, la mujer, la mujer como una,<prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  como si la mujer fuera una cosa. Y las mujeres desnudas, <paraverb valor="alarg"> y, y</paraverb> todo ese libertinaje dónde, donde <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I6" > Y en los medios de comunicación tantas mentiras que meten. <paraverb valor="alarg"> Y </paraverb> eso, pues, <b>se las cala uno</b> y muchas veces la gente que <b>no se da de cuenta</b> <paraverb valor="alarg"> y </paraverb> de una vez, dice "Sí, es verdad" Y <inintel>...</inintel> </u> 
<u valor="I4" > Y, y la, la televisión es un medio <paraverb valor="alarg"> muy, muy, muy este </paraverb> Mmm¿cómo se dice? No, es una palabra que no sé cómo <b>decila</b> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> En la televisión se ven muchas cosas que, que las mujeres, principalmente, <paraverb valor="alarg"> este, se, se, eee </paraverb> mentalizan mucho en aquello: las modas, <paraverb valor="alarg"> ee </paraverb>  las culturas; tantas cosas que hay <paraverb valor="alarg">y, eee, </paraverb> entonces,se va perjudicando la persona Mmm¿Por qué? Porque, si les gusta <paraverb valor="alarg"> uu</paraverb> unos zapatos <inintel> ... </inintel> tienen que <b>comprá</b> aquellos zapatos <overlap valor="E" > Ajá </overlap> o trabaja <b>pa compralos.</b> <paraverb valor="alarg"> eee </paraverb> el pantalón, <paraverb valor="alarg"> na, el </paraverb> vestido, lo que sea. <overlap valor="e" > Ajá </overlap> Entonces, por eso es que se ve tan, <paraverb valor="alarg"> tanto </paraverb> desorden <comentario valor="ruidos de fondo">[problemas con la grabadora]</comentario> en, en este, en muchos, pues  <inintel>... </inintel> <overlap valor="E" > Sí </overlap> Mmm¿Por qué? Porque ya, por ejemplo, aquí en en este páramo, que hablamos de <b>pie de páramo</b>, Usted cree que, <paraverb valor="alarg"> una </paraverb> una señorita, con <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> bien <b>escolletada</b>, con pantalón cortico, <paraverb valor="alarg"> que, que, que </paraverb> está exhi, <b>exhibisiendo</b> su cuerpo Mmm¿Verdad? <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Mientras que antes, si hablamos de antes, de treinta, cincuenta años atrás, eso no existía Mmm¿Verdad? Entonces son cosas <paraverb valor="alarg"> que, que  </paraverb> la tele <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> Mmm<def typ = "1"> ¿Por qué yo le echo la culpa a la televisión? Bueno, no a los que lo hicieron, no sé cómo decir, pero eso <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> un medio muy, muy, muy <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> Mmm¿Cómo decir? <overlap valor="E" > Poderoso </overlap> <mkr> Como dice... </mkr>  el sacerdote "el cajón del diablo". </rdefiniens>... </def> </u>  
<u valor="E" > El cajón del diablo. <comentario valor="silencio">[silencio]</comentario> Bueno, les propongo que vamos a dejar <prosodia valor= "pause"> ... </prosodia> esta discusión aquí, esto es como "vamos <paraverb valor="alarg"> a </paraverb> a los comerciales" en la televisión.<comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> Vamos a dejarla aquí para entrar un rato en la pintura y después la retomamos, y así esas cosas, como les digo, van trabajando en la mente Mmm¿De acuerdo? <comentario valor="voces de fondo">[todos asienten]</comentario> Entonces, Mery, después te vamos a responder la pregunta <overlap valor="I8" > Ajá </overlap> en la segunda parte <overlap valor="" > <inintel>...</inintel> Está viva todavía </overlap> Mmm¡Claro! <overlap valor="I8" > Estamos vivos </overlap><comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> <comentario valor="risas">...</comentario> Ajá, <paraverb valor="alarg"> entonces,</paraverb> <overlap valor="" > <inintel>...</inintel> repartir un material, como para conocer <inintel>...</inintel> </overlap> <overlap valor="" > Mmm¿Esos son los nuevos? </overlap> estoy viendo cómo es que voy a parar esto, para <paraverb valor="alarg"> no </paraverb>  <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> creo que es <paraverb valor="alarg"> aquí </paraverb> <paraverb valor="inahl"> inhal </paraverb> es que se me olvidó. Este es el nuevo, pero como no lo, no me lo estudié <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> creo que es aquí <overlap valor="" > Yo quisisera <b>hacé</b> como un <inintel>...</inintel> lo del libro </overlap> Ya va <overlap valor="" >Se apagó </overlap> Mmm¡Ah! Mmm¿Se paró? No. </u> 

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ05MX04001	Guillermo 	2013	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>




  </doc>