<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date=" 2007 ">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ07GV09002" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="11918812" CREATED="2013-08-29" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:48:39 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Gavidia municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc> </fileDesc>
<group count="16">
<name type="Entrevistador" id="E1"> Henriette Arreaza </name>
<name type="informante" id="I1"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I2"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I3"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I4"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I5"> Fabian. Es un niño </name>
<name type="informante" id="I6"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I7"> María Vicenta Dávila </name>
<name type="informante" id="I8"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I9"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I10"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I11"> informante desconocido. Es un niño</name>
<name type="informante" id="I12"> Jovino </name>
<name type="informante" id="I13"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I14"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I15"> informante desconocido</name>
<name type="informante" id="I16"> informante desconocido</name>
</group>
</cesHeader>

<comentario valor="inicio no definido">[El inicio del audio no está bien definido. Parece continuación de otro audio]</comentario><comentario valor="voces de fondo"> [Voces de infante al fondo]</comentario>  

<u valor="I1" > Y entre estos el más importante de la creación, el hombre. Siendo el hombre el más importante quiso saber más que, quiso saber y poder más que Dios, inventó tecnologías, algunas de ellas que nos están llevando a la <b>destrución</b>. Esas nuevas tecnologías que el Capitalismo nos ha impuesto, sobre todo aquellos países, a aquellos países subdesarrollados que no tenemos una educación, que decimos sí sin ver y analizar la situación. La tierra fue creada para todos por igual, pero siempre el más vivo fue <paraverb valor="alarg">el que</paraverb> se adueñó. Hoy solo tenemos pobreza, rechazo y exclusión porque el Capitalismo nos está imponiendo una situación que a futuro no tendremos salvación. ¡Qué triste será la vida si seguimos con esta situación! que no se ve más, que el rico es el que tiene la razón. Amigo, abra los ojos y empecemos a reflexionar, a luchar contra el Latifundismo y el Capitalismo que nos es <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, que no tienen compasión con este planeta tierra y mucho menos con la creación. Anteriormente, el agua, los animales y las plantas eran abundantes, hoy se han ido agotando y preguntémonos por qué, porque no existe una consciencia de tener sentido de pertenencia y cuidar lo que tenemos. A futuro no tendremos que dejarle a nuestras generaciones, ni agua, ni suelos fértiles, ni nada útil para que puedan vivir porque hoy solo pensamos en el tener sin pensar que, con tanta explotación y contaminación acabaremos con todo esto y llegaremos el momento en que no habrá nada, que la tierra será solo un desierto. ¡Qué tristeza que tanta contaminación solo se está logrando la destrucción de los suelos, el agua, la atmósfera y todo el planeta tierra! ¿Sabían ustedes que la naturaleza es nuestra madre que nos da la vida? Y que es viva como cualquiera de nosotros, que cuando se le hace daño ella siente y sufre cambios y alteraciones que son las consecuencias de lo que tenemos y que a futuro tendremos.<comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>               

<u valor="I2" > Bueno, lo que yo voy a leer a continuación <paraverb valor="alarg"> es </paraverb> a base de la lectura que hizo el Profesor comparado con lo que es la tierra de hoy. La tierra de antes y la de hoy. A diferencia de antes, hoy debemos estar satisfechos por la tierra que cultivamos, sea una gran extensión o un pequeño terreno,  ya que en antiguos tiempos las personas debían luchar contra el Latifundio y debían callar y no reclamar al gobierno por las tierras asignadas. Pero igual, tenían que cultivar sus tierras, así estuviesen en el cruel y caluroso llano, sin sombra, sin agua, y con terrenos extremadamente secos y duros. En cambio, hoy en día existen los pueblos civilizados, en el cual, tenemos terrenos heredados por nuestros antepasados   y constancias de que son nuestros. Tenemos cerca ríos y árboles que nos permiten mantener nuestro cultivo sin muchas dificultades  y hay reglamentos en prefectura que nos afirman el derecho de propiedad. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>    

<u valor="I3" > Gavidia, veintiséis, ocho del 2005, 2008<comentario valor="risas"> [risas]</comentario>  Ajá. La tierra desde ayer, nuestros antepasados. Antes la vida era un, era un poco más fuertes en la parte de la, la agricultura. El que tenía <b>pes</b>, este esclavizaba y a los, a los pobres y a los que no tenían nada y los sometían a muchos trabajos fuertes. Su sueldo eh, era, era, le daban comida y ropa y la agricultura era más, era más poca pero más sana, había poca abundancia de frutos y la gente sabía poco porque no había nadie que los enseñaba. había muchos trueques, de ellos, este, la parte de la religión las fiestas religiosas pues las, las respetaban mucho y había mucha cultura. Y había, <paraverb valor="alarg">este</paraverb> <b>ganao</b> de todas clases. Ahora la vida es más cómoda, en el sentido de los agricultores. Había, está mas avanzada, hay muchos químicos, abonos y se producen variedades de frutos, papa, zanahoria, ajo, hortalizas, entre otros. Y hay, hay, hay muy poco <b>ganao</b>. El trabajador ha <b>mejorao</b> mucho porque gana lo justo. Hoy hay, hay muchas cosa nuevas, antes no las había, la tecnología ha <b>avanzao</b> mucho, la gente ya sabe leer y escribir y hay muchos estudios, y ahora como tenemos, todos tenemos agua, luz, carros, de todo, la naturaleza pues está más contaminada que antes, no se respetan las fiestas religiosas y la cultura se ha <b>perdio demasiao</b>, casi ya no hay cultura. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>

<inintel>...</inintel>

<u valor="I4" > Yo lo hice enfocado a la lectura que hicimos. Antes quizá las personas no eran valoradas como personas y en cualquier injusticia, si opinaban en contra, sufrían penas, penas injustamente. Ahora tenemos muchas con, comodidades y somo libres de opinar y nos valora y nos valoramos mutuamente. <paraverb valor="alarg"> Eh </paraverb> esta, la lectura que hizo el Profesor es para que aprendamos a valorar lo que tenemos y agradezcamos lo que Dios nos dio. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>

<u valor="I5" > Gavidia, veintiséis, ocho, del dos mil siete. Reflexionemos. <paraverb valor="carrsp"> carraspeo</paraverb> Las cosas de antes y ahora. Que ahora es el ambiente es más limpio, que hay que con, que hay comunicación, por ejemplo, teléfono, radio, televisión, periódico, revista, entre otros. Que antes trabajaban mucho y ahora las, las, los que no quieren, no se pueden obligar. Que todo cambió de un momento a otro. Ese fue mi pequeña reflexión, hecha por Fabian. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>

<u valor="I6" > <paraverb valor="tos"> tos </paraverb> Bueno, ese, ante todo muy buenos días <b> jerá</b>, todavía es mañana, <overlap valor="" > Buenas tardes</overlap> Buenas tardes. Ajá, este, bueno, primera vez que hago esto, no sé cómo voy a salir, es como decía el Profesor que esto nos enseña a perder el miedo, el perder eh la pena verdad, porque eh, a mí me da mucha pena, eh aquí, eh, voy a leer antes, como era antes. Según según cuentan mis padres ¿verdad? mis padres siempre nos, nos reunimos todos los hermanos y ellos nos contaban como era antes. Ellos dicen <invcomm>Ay mire que ustedes <b>orita</b> se ponen zapatos de, de. de yo no sé cuánto precio y antes nosotros usábamos zapatillas</invcomm>  <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> las cotizas de tres puntos ¿verdad? Según ellos, decían que antes ellos usaban zapa, za, zapatillas no usaban zapatos. No había, antes no había carretera, <b>habían</b> era caminos reales, se metían por caminitos para llegar a, a Mucuchíes. Eh, ellos bajaban caminando o en burro o en mula. Ajá, no había luz, <paraverb valor="alarg"> no </paraverb>, se alumbraban con velas o lámparas de gas. Este, sembraban, sembraban mucho trigo, y lo recogía, y <b>papa negra</b>, la papa nativa que se llamaba papa negra, la consumían mucho. Para ellos bajar al pueblo bajaban en burro como le digo o a caballo o en mula. A, ayudaban a <b>mano vuelta</b>, ellos trabajaban a <b>mano vuelta</b> y si ellos ganaban, ganaban muy poco ¿verdad? Ganaban un bolívar, dos bolívares. Bueno, yo me recuerdo que yo fui a trabajar con mi papá donde el señor Mario Uzacátegui y el me pagaba cien bolívares <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Entonce esa era mucha plata, era bastante plata pero uno compraba pocas cosas, no había lo que <b>orita</b> no lo había antes. Ajá, y, y contaba, el me contaba que el presidente era Gómez, decía papá que era un presidente <paraverb valor="alarg"> muy </paraverb> fuerte, que era muy, muy, pero muy <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> eh, muy <b> rígido</b>. Y también contaba que antes existía mucho, muchos duendes acá en Gavidia, <b>habían</b> duendes, existían duendes que, que cuando ellos tenían los niños, las mujeres parían <b>pué </b>  no podían dejar los niños solos en la cama, sino tenían que dejarle el ángel de la guarda u algún santico o un ramito en cruz, ¿verdad? Ajá para que no les pasara nada porque los duendes se los llevaban. No sé si, bueno, según ellos contaban eso, lo, los duendes, ajá, para que los    acompañara. Según ellos, era muy, ellos, ellos, ellos creían, eran católicos, muy católicos ¿verdad?. El matrimonio, ellos hacían unos matrimonios lujosos, que regaban <paraverb valor="alarg">flores</paraverb> por <b>toel</b> camino donde iban la novia y el novio, que eran muy lindos los matrimonios. La novia era novia tapada, nunca destapada porque  si la novia era destapada era que no era virgen, <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  y cuando iba tapada era porque era virgen, no, según ellos ¿no? Ajá, eran una gente muy, muy, había mucha inocencia en esa época, era uno, , cómo le digo yo, claro muy humilde, muy <b>aentro</b>  no, uno no estaba, cómo le digo, como es ahorita, ahorita, uno estaba muy escondido, no sabía, tenía aquel miedo, aquella pena, se le escondía a la gente, yo a mucha gente me le escondí, <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> porque me daba miedo ¿verdad?. Ajá, ahorita vamos al presente, ahorita. Desde el año setenta y tres  había un cambio muy radical ¿verdad? Primero había <b>cevilización</b>,   empezó la <b>cevilización</b>, la comunicación. Ajá, <b>endespués</b> tuvimos la electricidad,  había <b>luzm</b>, ya pudimos tener televisión, bueno algunos, radio. Este, qué más era, aquí lo que se oía era el radio nada más, que uno oía las noticias y eso, porque antes no había comunicación de nada. Ajá, este, entraron las misión de Róbinson, Rivas, Misión Rivas, Misión Róbinson. <b>Endespués</b> vinieron las cooperarivas, vino las cajas rurales <b>onde</b> el banco que uno <b>orita</b> utiliza, la, Consejos Comunales, este, vinieron muchas organizaciones ¿verdad? Este, entra mucho turismo, viene mucha gente a <b>visitanos</b>, a este valle tan hermoso que Dios nos lo ha regalado. Ajá muchas organizaciones, tenemos tecno <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, está la tecnología, muy avanzada, talleres. Tenemos, mucha, mucha, muchos visitantes de turismo, hemos perdido un poco la, la pena, compartimos, gracias a Dios que nos ha <b>regalao</b> este valle como el sol,  la luz, la vida, nuestro compañero, cada día, cada día me enamoro más de mi tierra natal, me siento orgullosa de se <b>gavidiera </b> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> por ser, por este frío tan bonito que, con,por, compartimos con nuestros visitantes, con ustedes, me dan ganas de llorar, <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> que llegan a esta comunidad. Toda la gente llena de bondad, llena de esos corazones llenos de energía, les brindan esa paz de amor con nuestra naturaleza. Y nosotros, nosotros, eh les brindamos nuestros ríos que ustedes pueden aquí ver, las lagunas, esa sopa  caliente de, de, de trigo, de arvejas, <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>, ese té de <b>yerbabuena</b>. Le doy gracias a Dios y a la Virgen por darnos este regalo tan hermoso y me siento muy feliz por compartir este frío con ustedes. Bienvenidos, espero que se sientan en su casa.  <overlap valor="E1" > Gracias</overlap> <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>             

<u valor="I7" > Por allá, los corticos, corticos.<inintel>...</inintel> </u>

<u valor="I8" > No, yo sí escribí aquí. Yo escribí muy poquitico pero. Gavidia, veintiséis de agosto del dos mil siete. Recordando como era antes a tierra y como es ahora. Pero en lo de ahora si no escribí casi nada. <overlap valor="E1" > Habla un poquito más duro</overlap> Bueno me contaba mi abuelo que la tierra antes era muy productiva, se sembraba sin abono, se recogía buena cosecha, el salario era muy poco, se trabajaba muy fuerte, tenía que hacerlo obligado porque si no lo hacía imagínate, el rico ese casi que, y mala alimentación y mala vivienda. Eso fue lo que escribí, no me abrió la mente <b>pa</b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>     


<u valor="I7" > Ve que ya se soltó <overlap valor="E1" > Claro, no, y es una síntesis. Todos no tienen por qué escribir largo. Hay gente que escribe largo y hay gente que escribe corto.</overlap> </u> 

<u valor="I9" > Yo escribí aquí, unas, poquitico también. Jumjumjum, a ver. Eh, día domingo veitiséis. Era la tierra antes. La tierra, la tierra  era productiva, no había recursos de nada. Era mucho sacrificio para todo. La tierra de <b>orita</b> más fácil para trabajos, fácil, fácil para todo, más fácil punto. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>     

<u valor="I7" > Faltan, faltan dos. Claro que puede participar, usted y Guillermo son los <inintel>...</inintel> Ajá. Aquí dice. Como se dieron cuenta, no pude oir la lectura, párate, pero algo agarré de y que Henriette me explicó. Dice. Mi tierra, mi <invcomm>pachamama</invcomm> como dicen nuestros indígenas. Mi tierra, nuestra madre que nos ha visto crecer, nos alimenta, nos da la vida. Antes eras fértil, libre, no te maltrataban. Hoy, el hombre y la mujer te hieren con sus químicos, sus <inintel>...</inintel> Existen instituciones que dicen protegerla, pero les cubren sus bolsillos y en escritorio se queda. No hay piedad, no la hay,  los pocos de consciencia, a la defensa se irán porque la capa de ozono, aceleradamente va. El futuro de nuestros hijos, poca vida les quedará. Hoy existe una Constitución y a la reforma la llevarán, todos debemos participar, plasmando nuestros sueños por la libertad, dándole fuerza a nuestras leyes y a la comunidad. En defensa de la tierra, todos, de la mano debemos estar. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>
 
<inintel>...</inintel>  <u valor="I10" > Cómo era mi tierra y como es ahora. Mi tierra era tranquila, había inocencia, no había mucha tecnología. Cuentan que para a la ciudad tenían que ser en <b>bestia</b>, que si en caballo o en burro, lo importante era llegar al destino. También  cuentan que era más, que eran más rústico, no tenían paciencia con los hijos, se portaban mal, no del todo, no del todo mal, pero hacían algo que no les gustaba, y le daban <b>paliza</b>. Algunas veces hacemos las cosas y no nos damos cuenta de lo que hacemos, tal vez sea bueno o malo, pero no nos dicen nada, pues siempre decimos, <invcomm> de los errores aprendemos</invcomm>, o también <invcomm>de los errores el sabio corrige los propios</invcomm>.  Antes no había tecnología. Ahora le damos gracias por lo, por lo bueno que hay, como también por lo malo, mientras que sepamos aprovechar, le damos gracias a Dios por eso. Antes, mientras que viajaban en burro o en caballo, ahora es más fácil, andamos en carro, en autobus, entre otros medios de transporte. Papá, mi abuela, un tío me cuentan cómo era la vida de ellos con su familia,  los cuentos que mi abuelo le contaba. Cuando yo nací no vivíamos juntos, mientras que ahora somos unidos, no <b>peliamos</b>, por eso y por muchas cosas más, le doy gracias a Dios. Me gusta leer, escribir y estudiar. Hay momentos que estoy triste, pero la mayoría de mi tiempo soy feliz porque estoy con mi familia. Del pasado no sé mucho, pero sé que era muy bueno. Antes, muchas vece, muchas veces las personas le trabajaban a otros tan solo para ganarse el desayuno. no era tan solo un trabajo fácil sino que forzaban mucho a los obreros. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>         


<u valor="I7" > <inintel>...</inintel> Le gusta escribir. Falta por <prosodia valor="up"> allá </prosodia>. <overlap valor="E1" > ¿Dónde faltan?, y Jovino </overlap> Jovino el está haciendo su resumen.  <overlap valor="E1" > <paraverb valor="alarg"> No</paraverb>, Jovino nos tiene que echar cuento</overlap> </u> 

<u valor="I11" > cómo era antes nuestra comunidad.  cómo era antes nuestra comunidad <overlap valor="E1" > Levanta un poco el volumen </overlap>. Nuestra comunidad era más pequeña y más humilde, no habían muchas casas y trabajaban muy fuerte. Después de mucho tiempo fue que empezaron a venir más habitantes, poco a poco se fue, se fue desarrollando para formar las carreteras, también más vivienda. De ese tiempo en adelante empezaron a venir turistas. Muchos turistas vienen a esta comunidad a conocerla y a recibir aire limpio, también para conocer cosas que no ha, que no han conocido.  <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario></u>

<comentario valor="Solicitud del señor Jovino"> [Las personas solicitan al se;or Jovino su intervención]</comentario>

<u valor="E1" > A solicitud popular, <overlap valor="I7" > Usted, cumpla</overlap> Por mandato del pueblo Jovino. <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> <overlap valor="" > El pueblo es el que manda.</overlap> </u> 

<u valor="I12" > Bueno, este, yo diría algo de lo que han <b>comentao, hablao </b>, mas o menos se hace un resumen y uno debe de acordase algo de lo que era antes la vida. <b>Orita </b> la estamos viviendo ya. Este, yo diría que <b>en corde</b> con la vida que vivimos <b>orita</b> a lo de antes no se <b>aparece</b> nada. No se <b>aparece</b> nada porque antes <paraverb valor="alarg">cuando muchacho</paraverb>, yo por lo menos como dicen, a uno lo vestían, no <b>jería</b> más pobre sino <b>jería</b> la costumbre. Por lo menos, los pantalones a mitad de pierna, <b>entonje</b> llegaba a tener uno los doce años y la cuestión, le ponían a uno los pantalones largos. Este, el, <def typ = "1">el zapato era, el calzado <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0"> era </defcopvb> <rdefiniens><b>cotiza de tres puntos </b>, no, no <b>je</b> llamaba ni <b>alpargate</b> sino el nombre propio <b>cotiza de tres puntos </b>.</rdefiniens>. </def> Este, y yo diría que ahora han <b>perdío</b> muchas tradiciones, como <b>dicir</b> como en Semana Santa cuando se jugaba que <b>la guacha</b>, que <b>la sortija</b>, que <b>el zapallo</b>, que todo eso ¿no? Eran juegos, que la pelota que, tirándose la pelota, como decir, uno al otro. Y se contaba, se contaba como <b>dicir</b> algo, uno, dos, tres, cuatro, y el que aguantaba más pues era el ganador.  Y, y había más respeto, no sé, o  sería más respeto o no sé cómo <b>jería</b>. Y hay cosas ahorita de que uno se acuerda y hay veces que le da hasta ganas a uno de <b>repasálas</b> otra vez, que estuviera en ese tiempo porque hay cosas, hay cosas, habían cosas de antes que, que parecían ser rústicas o algo y no era así sino que era como más, más fáciles a lo que, a lo que está ahorita que, por lo menos como <b>dicir</b> antes <b>dicir</b> que ir a <b>apañar</b> leña, de <b>cargase</b> uno un <b>tercio e </b> leña ahorita la juventud, por lo menos mis hijos no saben amarrar un <b>tercio e</b> leña, menos un <b>tercio e </b> trigo, amarrar un <b>manojo e</b> trigo, todo eso, eso no lo saben. Eh, agarrar una <b>oz </b>  Antes le <b>dicían</b> a uno, no usted para, para poder eh, apre, aprender a cortar trigo tiene que cortase siete veces porque ya le duele <comentario valor="risas">[risas] </comentario>. Y <b>orita</b> nadie sabe ah, ah este, amarrar un <b>manojo e</b> trigo, cortar, este, mucho menos amarrar un tercio de trigo que se llama, la leña. Por lo menos, antes la leña, la, la, la distribución del monte en la naturaleza fue causa de, de que antes la, la, la, la gente cocinaba era con leña, la gente cocinaba era con leña y, hay veces agarraba por lo menos lo que es <b>el manteco</b> y las plantas autóctonas  daban buen carbón. Cuando daban buen carbón pues, la distribuían. <b>Orita</b> en cambio no, <b>orita, orita</b> hay plantas por lo menos, <paraverb valor="alarg"> pero </paraverb>, ya salen más débiles, será por la contaminación, no sé qué será, había por lo menos, se <b>vía</b> reverdecer aquello, pero <b>orita</b> no, no es que estamos, yo no estoy en contra de los hechos que estén las tecnologías y de todo ¿no? Pero antes era todo más sano. Mi abuelo contaba que <b>dicía</b> que que que, por lo menos lo que era, lo que <b>je </b>llama, este el , los <b> pasajes</b> cómo se llama, los <b> pericos</b>, la cuestión por lo menos <b>pal</b> desayuno  <overlap valor="" > Pasaje</overlap> pasaje le <b>dicimos nojotros como en criollo</b> ¿no? Pero no es pasaje, es como un <b>perico</b>, ajá, ajá un mojo o algo así. Pasaje es algo de que uno <comentario valor=""> [risas] </comentario> embarque <b>pa otro lao</b>. Este, y, y, y ellos era el <b> pisillo </b>era algo como <b>dicir</b> como el nabo, quién co <prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, quién come nabo <b>orita</b> ¿ah? <overlap valor="" > Yo como nabo </overlap> Ajá, porque nos acordamos, pero la juventud, un ejemplo, este, nosotros vimos mire, hay, hay partes como es, <def typ="1">lo que es el <b>bichirui</b> que <b>je</b> llama, <b>bichirui</b>, <b>bichirui</b>, y nosotros, la juventud de <b>orita</b> no, no, no sabe lo que es <b>bichirui</b> ni lo conoce, ¿ah? ni lo conoce. <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0"> Son </defcopvb> <rdefiniens> plantas cien por ciento naturales  y con proteínas grandes, elevadas, y nadie, nadie, nadie las come </rdefiniens></def>. Yo, me, hay veces por <b>dicir</b>, no que si yo no tengo un caballo en qué <b>traélo</b>, o no voy a caballo no voy a recoger eso, no voy a, no voy a traer, porque ¿por qué? Porque uno ya <b>je</b> acostumbró al, al, a lo que <b>je</b> llama facilismo ¿verdad? Al facilismo, que esto. <b>orita</b> nadie ca <prosodia valor="interrupt">...</prosodia> la gente camina o hace cualquier cosa es por, porque lo obligan por lo menos <b>vamo a dicir</b> los médicos, <b>orita</b> nadie <b>je</b> forza como dicen. 
Este bueno, yo, a lo, a lo de <b>orita</b> yo veo todo, todo a la mano, como quien dice, en computación como dijo Dominga, este, eh, la comunicación, todo eso lo tenemos a, lo tenemos a la mano, y ya a la final pues ni lo sabemos, ni lo sabemos aprovechar. Nos ha <b>gustao</b>, nos ha <b>vivio</b>, nos ha <b>gustao</b> vivir del facilismo, <b>vamo a dicilo</b> así, porque si nosotros este <b>tuviérnos</b> algo de empeño, a <b> ponele, nojotros, nojotros viviéranos, viviríanos</b> mejor, ya por lo menos, buena casa, algo tradicional como era antes, por ejemplo aquí el que hace la, la, este cómo es que <b>je</b> llama, de la Venezuela de Antier, ese vive de eso, ah. Nosotros pudiéramos <b>pudiéranos</b>hacer una choza. Si nosotros sabemos algo de hacer una casa de paja, vamos a decirlo así, que la sepa construir, la tendría ahí de exhibición y cobraba por nada más <b>sacale</b> fotos a aquello, ¿verdad?. Pero, nos olvidamos, eh, nos olvidamos de lo pasado, que son, hay cosas buenas, como un ejemplo,como decir como, las papas nativas, tradicionales,  donde existía antes, como decir que  <b> dicía</b>  la, <b>la papa arbolona, petacona, </b>, ah. ah, este <b> planchita, arepita, la papa reinosa, la criolla, </b> todo eso. Y yo conocí <b>ejas</b> papas por ejemplo. <def typ="1"> Allá arriba había una papa que me <b>dicía</b>, que <b> dicía </b> el abuelo que se llamaba <b>papa cesareña </b> que era muy rendidora, <overlap valor="" >¿Papa qué?</overlap> Cesareña, pero era, era, <paraverb valor="carrsp"> carraspeo </paraverb> lo que pasa que era fastidiosa, osea, uno la comía y le quedaba como picando la garganta ajá, y , eh, y,  yo le decía a mi abuelo, ¿por qué esa papa se llama <b> cesareña </b>? <invcomm> Esa papa <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0"> se  llama </defmetalvb> <rdefiniens> <b> cesareña </b> porque el hombre que consiguió esa papa se llamaba Cesar y la consiguió en una cueva, y la agarró la, la,la, la, la semilla de ahí, y de ahí la trajo, y <b>jue</b>, ahí <b>jue onde</b>  salió el nombre de <b> cesareña </b> ¿no?</rdefiniens></invcomm>. Osea como que salían las plantas no, no, no por, por la cuestión esta de ¿cómo <b>je</b> llama? de onde hacen la semilla, la <overlap valor="I7" > Vivero </overlap> <inintel>...</inintel> La germinación de la semilla, ajá, <inintel>...</inintel> Y antes digo yo que antes aparecían esas semillas donde se sembraban pues. Bueno, yo quiero cortar ahí.<comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </def> </u>

<inintel>...</inintel> <u valor="I12" > Eso no era el <b>bichirui</b> No, no, esa, ese, la que rasca y la que, y hay veces, y hay plantas que uno dice que, uno entre unos dice, que ahí esta este, a Lino que ha hecho experimentos con eso,este, deben de haber plantas que son, este, cómo <b>je</b> llama, de, de, de, drogas, <inintel>...</inintel>  <comentario valor="risas">[risas]</comentario> No, deben de servir <b>pa</b> drogas, deben de servir <b>pa</b> drogas, porque es verdad, esa, la, la, <def typ="1"> <ldefiniens> la planta que, que rasca </ldefiniens> y eso <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0"> se llama </defmetalvb> <b>micuy, mucuyes, micuyes</b></def>, <inintel>...</inintel> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> Eso se llama que usted, usted se pone a comer <b>micuyes</b> y la, y la, se rasca.<inintel>...</inintel> <b>Ora lo ques</b>  <overlap valor="" > Y el agua, de, de, <b>michirui</b> si es <b>guena</b> oyó <b>pal</b> </overlap> <b>Ora</b> hay la, lo <b>ques</b> <b>el bichirui </b> verdad, que son plantas, esa es una planta, hay, hay dos clases de <b> bichirui</b>, lo <b>ques bichirui blanco</b> y <b>bichirui morao </b> <inintel>...</inintel> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> ¿Y no le pareció mejor? <inintel>...</inintel> <comentario valor="risas">[risas]</comentario> y son plantas medicinales, el <b>bichirui</b>, plantas medicinales.<inintel>...</inintel>  <overlap valor="" > Los <b>micuyes</b> ¿verdad? </overlap> <def typ="1"> Los <b>micuyes</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens> los que emborrachan </rdefiniens></def>. <overlap valor="" >  <inintel>...</inintel></overlap> Ajá, este, no, usted los pasa por agua <inintel>...</inintel> y los cocina. Ahora, crudos deben rascar más. Claro, sí, esa es una planta que es  <overlap valor="" > Eso tiene que ser la variedad</overlap> No, <inintel>...</inintel> <comentario valor="confusión"> [Todos hablan al mismo tiempo y es difícil comprender, se confunde el discurso]</comentario> <overlap valor="" > yendo <b>pa</b> Mucumpí hay <b>micuyes</b> pero como</overlap> Monte</u> 


<u valor="E1" > Miren, disculpen, vamos a seguir la conversación, pero mientras almorzamos, que ya está listo el sancocho. Claro <overlap valor="" > Porque usted sabe que cuando yo era <b>chamita</b> como de la edad de Paola, no, más pequeña, <inintel>...</inintel> </overlap> Ah, sí,</u>

<u valor="I13" > Sí. Mi mamá, ella tenía rezos en el páramo ¿no? Y siempre nos llevaba <b>pal</b> páramo <b>to</b> los sábados a darle sal a las vacas y a ver cuál había parido <b>pa traer</b> la que estaba parida ¿no? <b>to</b> los sábados. Y una vez me recuerdo que fui yo <b>pal</b> páramo que yo miraba, nos sentamos arriba de una laguna a comer ¿no? En lo <b>altico</b> de una laguna, la Laguna el Mapire por cierto, y yo veía que en la laguna, yo veía cositas muy bonitas,yo recuerdo eso, veía muchas cositas bonitas que me atraían ¿no?  <overlap valor="E1" > ¿Qué edad tenías tu? </overlap> Como seis años, y muchas cositas bintas, bonitas, bonitas yo veía y yo me entretuve ahí. Yo no, eh,ahí, eh, yo me recuerdo lo que veía, cuando mi mamá y mi papá se levantaron <b>paíse</b> que ellos después me contaban que ellos se pararon y se fueron, y cuando ellos <b> voltiaron patrás</b> yo no iba, yo me quedé sentada en la laguna, pero cuando ellos se regresaron a <b>agarráme</b>, menos mal que no habían recorrido mucho, se regresaron a <b>agarráme</b> que mi papá voltió y no me vió, se regresó, yo estaba con los ojos abiertos pero hipnotizada, osea, y yo ya me había <b>bajao</b>, sentada, dor, osea, sentada de donde estaba con ellos, ya ya me había <b>bajao</b> hacia la laguna, ajá, sentada, me había como si <b>resbalao</b> pero sentada normal. Y yo le tengo miedo al páramo, de verdad no me gusta, no me gusta. Yo desde esa vez le agarré miedo al páramo. Yo me recuerdo que a mi, y las la, y me daba <paraverb valor="alarg">mucho</paraverb> sueño cada vez <b> quiba pal </b> páramo me pegaba era mucho sueño y yo le tengo miedo.<inintel>...</inintel> No pero eso no sería duende, yo pienso que la laguna me hipnotizó, la laguna me <inintel>...</inintel> y de verdad, mamá dice que si ella no se regresa, rapidito yo me caigo a la laguna.<inintel>...</inintel>  </u> 

<u valor="I12" >  <def typ = "1">  No ve que <b>los duendes, los duendes </b> pues, cuando, les <b>caye</b> bien una persona, cuando, les <b>caye</b> bien una persona la, la persiguen, <b>onde quiera</b> que estén. <overlap valor="E1" > ¿Cómo son <b>los duendes</b>?</overlap>   
<defop valor = "pues"> pues </defop>, <b>pa</b> <rdefiniens> lo que cuentan dicen que, son unos, se ven unos, como unos <b>carajitos chiquitos, chiquiticos </b> muy bonitos y son o verdes, eh azules,</rdefiniens> pero, pero, yo no los ha visto, pero han <b>contao</b>, así ve. Sí, una <b>carajita</b> de aquí abajo, de, hija de Ruperto que <b> vía </b> visto un muchachito chiquitico en la <b> mitad e</b> la quebrada y, ellos estaban por <b>sacalos</b> ahí, pero están los maestros, <b>tonje</b> en lo que vieron los maestros que la muchachita se estaba por ir a sacar <b>lotro</b>, <b> jueron</b> y le, se la llevaron, sino que se mandan a la quebrada a <b>sacalo</b> Y  <b>enquesque</b> era un muchachito muy bonito, catirito, ojos verdes, los llamaba <b>payá</b> pero los vieron los maestros, y si no, se hubieran <b>metío</b> Eso es todo </def></u>

<u valor="E1" > Bueno, <overlap valor="" > Bueno, un aplauso por la memoria colectiva</overlap> <comentario valor="aplausos">[Aplausos]</comentario> <comentario valor="interrupción"> [El audio se interrumpe, se presume que mientras las personas almuerzan]</comentario></u>


<u valor="I12" > Los duendes, o que encantaba a las personas, que había que <b>tenele miedo</b> era al Arco Maná, yo se si usted, <overlap valor="E1" > ¿A quién? </overlap> al Arco Maná <overlap valor="E1" > ¿Maná? </overlap> <inintel>...</inintel> Y debe ser como, y yo digo que debe ser verdad,  yo me pasó un caso como dice Dilma. Una vez, cuando yo era muchacho, tendría mas o menos, doce, trece, catorce años por ahí, <b>taba, taba, taba</b> señorito <b>toavía </b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>,este, este y, y, y, y me mandaron a con unos, a con unos, con un <b>ganao</b> y a cazar, usted sabe que antes cazaba uno conejos en los páramos y a mi me gustaba eso a mí. Y a mí rotundamente se me desapareció el <b>ganao</b>, los perros que vieron conejos, me fui por allá con los perros, y cuando salí por allá a, a donde era el camino, no dí con camino ni, ni reces, ni nada. Se transformó aquel páramo en otra cosa, osea, era páramo pero, no sabía yo dónde andaba. Yo dije, no, yo voy a, yo voy a, de <b>toas</b> maneras yo voy a subir por aquí <b>parriba </b> por, el agua me lleva, a lo que suba a la, arriba a la cañada, a lo que está el final del agua yo salgo allá. Yo caminé, y caminé, y caminé, y caminé y, y, cuando, <overlap valor="" > Y ¿<b>aonde jue </b> eso?</overlap> <overlap valor="E1" > No llegaba </overlap> Por allá, más allá del Santo Cristo, <b>onde</b> llaman los <inintel>...</inintel> No llegué, no llegué y yo lo que hice fue, voy a agarrar al <b>lao</b> derecho, dije yo,<inintel>... </inintel> y agarré este cerro de este <b>lao</b> y subí, y salí bien abajo <b>deonde</b>, como si no <b>viera caminao</b> nada. Y a lo que subí arriba, este, yo subí y había una niebla con sol y de repente <b>vide</b> algo redondo verdad, algo redondo como, mas o menos como lo que es de grande una <b>era</b> de trillar trigo, pero lo, eh, ah, a lo que iba la niebla estaba la cuestión ahí, y en, y en el centro se le <b> vía </b> algo resplandeciente, un bombillo, una cosa, y a lo que iba yo por el camino, por el filo que se llama, este, iba la cuestión así. Yo al final yo dije, yo, me dio miedo <b>legal</b>, me dio miedo, y, y en vez de agarrar <b>pa</b> este <b>lao</b>, agarré <b> pa </b> este <b>lao</b> y ahí fue <b>onde </b>yo no lo <b>vide</b> más, pero yo digo que existe, que es verdad de que, ¡de que hay duendes, hay duendes!</u>

<inintel>...</inintel> 

<u valor="I14" > No mío, sino de mi papá que contaba.  Que el se fue una vez para el páramo, osea para El Carrizal,  y iba con mi nona Delia, ajá, y de repente empezó como a cerrase, a oscurece, eran cono las séis de la tarde, pero se cerró <b>de bruses</b> la noche, de repente, rapidito. Ajá, y que se iban caminando y caminando y se consiguie, osea, vieron muchos caminos, y mi, y vieron muchos árboles grandes, y en la mañana, cuando se levantaron <b>pa</b> seguir caminando, porque era que <b>posaban</b> por el camino,  para seguir al Carrizal, cuando aclaró el día, mi papá que pensaba que estaba <b>recostao</b> a una peña muy grande, que <b> je vía</b>, era una cabeza de frailejón,  y mi nona era una mata de esas de chichiriviche, o yo no sé cómo se llama esas matas que hay por allá en páramo, <b>dicían</b>, ¿ve? en el páramo, si sí sería que era el, el <b>dicía</b> que era el arco. De esos espantos sí hay en el páramo. </u> 

<u valor="I12" > <inintel>...</inintel> Íbamos con Goyo Dávila, con Bernabé ¿no?, un compadre que vive en Caracas, el <b>orita</b> está  en Caracas. <prosodia valor="fast">Íbamos con el y estaban chinos, yo estaba muy niña, y ellos estaban más grandecitos que yo, y ellos eran <paraverb valor="alarg"> muy </paraverb> tremendos, el Goyo y el Bernabé, le lanzaron una piedra a una laguna, y a mí nunca <b>je</b> me olvida, <b>jueron</b> y le lanzaron una y mi mamá les dijo, <b>cuidao</b> ustedes con esa laguna, porque los <b>chinos</b> iban lanzando piedras ¿verdad? y le lanzaron una piedra a la laguna, y esa laguna sí se puso brava, eso sí es verdad</prosodia> una laguna de La Apargata  que llaman, una laguna pequeña que hay por allí, que le dice La Apargata, la Laguna Verde, esa laguna, ajá, y yo recuerdo, ajá, y esa laguna se oscureció, y empezó, señor Jovino, y empezó a salir como del centro, eso se oscureció, el sol <b>taba</b> resplandeciente y de repente, cuando esos muchachos le lanzaron la, la piedra esa laguna se oscureció así, como se fue el sol y empezó a salir del centro de la laguna como un remolinito de nube ¿no?,  y <b>eja</b> laguna parecía una playa. Después que la laguna estaba quietecita esa laguna parecía una playa mire, y llegaba y lanzaba las olas <b>pacá</b> olas y olas, pero <b>juerte</b> el agua casi que. Y mamá, y yo me recuerdo que mi mamá, y los <b> chinos </b> nos <b>juimos</b> corriendo por ahí <b>pa</b> arriba y mi mamá nos dijo no, <b>pa</b> arriba no corran dijo, porque los agarra la laguna, corran <b>pa</b> abajo dijo, y corrimos <b>pa</b> abajo y se, y se, y se <b>jue</b> pasando <inintel>...</inintel> Ajá, y las olas se hacían <b>pa</b> arriba así como una playa  y mamá nos hizo irnos <b>pa</b> abajo, yo me acuerdo, estaba muy brava mi mamá y nos echó ese tremendo regaño, que los chinos agarraron la laguna a piedra <inintel>...</inintel>.</u>

<u valor="I12" > Mi abuelo me contaba una vez, usted sabe que antes cuando, cuando la época de antes que había muchos <b>venaos</b> y la cuestión, este, la gente le gustaba era estar en cacería, en caería y, y, y una vez este, un venadero que le gustaba cazar muchos <b>venaos</b>  que se  <b>jue pal</b> páramo, y antes cuando cazaban, les gustaba que, se daban cuenta era por las huellas de la sangre, onde iba botando sangre el <b>venao</b> o algo, que lo dejaban <b>herio</b>, y se fue y le hizo una <b>escurana</b> de niebla y la cuestión en el páramo y, y, y ah, <b>le cerró la noche</b>, y cuando <b>le cerró la noche</b> <b>quesque</b> no los buscó más y llegó, y de repente llegó a una casa ¿verdad?, llegó a una casa y <b>taba</b> la gente ahí y la cuestión y que dijo, aquí voy a <b>pedile</b> posada a, a estos aquí. Ya no me iré <b>pa</b> la casa. y que le dijo, le pidió posada y que le dijeron, <invcomm>no pues aquí adentro no <b>je</b> puede quedar, <b>quedeje</b> ahí en el corredor si usted quiere <b>je</b> queda ahí, <b>padentro</b> no, no, no, no tengo camas o algo</invcomm>. Y se quedó ahí en el corredor, y es que le dijo, <invcomm>cama no tengo, ahí está una tabla, si usted quiere recostase en esa tabla pues acuéstese ahí porque no tengo ni cobijas ni nada, por ahí se resguarda usted, aquí no hace mucho frío</invcomm>.  Y el hombre pues, llegó y se le costó y la cuestión y se durmió. Al otro día se paró, se <b>dispertó</b> y la cuestión y no había ni casa ni, nada, <b>onde</b> se había <b>quedao</b> se <b>dispertó</b> y apareció a la orilla de una laguna y recostao en una <b>laja e piedra</b> <comentario valor="murmuraciones"> murmuraciones</comentario> </u>                    


<u valor="I15" > Y el turista que fue <b>pa</b> la laguna, ¿usted no se sabe ese cuento del señor que, que estuvo por allá que era turista fue, fue <b>pa</b> la laguna el Santo Cristo y subiendo lo, lo, el se desvió del camino y se fue y <b>esque</b> llegó a una casa y la señora <b>quesque</b> lo llamó y le dijo que se quedara ahí. No, no se sabe ese cuento, que bajó el muchacho al otro día, pero llorando. </u>

<u valor="I12" > ah, ah, faltó una cosa de ahí. El mismo de la cuestión del venado, estaba buscando un <b>guey</b> y trajo el <b>guey</b> lo amarró de, de, de, lo amarró, del , del pilar de, de, del corredor de la laguna, el pilar del corredor. Al otro día apareció y era, era un frailejón de esos grandotes que hay, Edilma, era un, un, un, un frailejón grandote que había, le apareció onde lo había <b>amarrao</b> </u> 

<comentario valor="voces de fondo"> [al fondo se oyen voces de personas que están almorzando y compartiendo ideas]</comentario>

<u valor="I16" > Yo he <b>oío</b> de la, el cuento de la <b>Laguna  e  la Vaca</b>, esa, sí, la <b> Laguna e  la Señora</b> y, pero, así, por lo menos no, pues <b>dicían</b> que la  <b>Laguna e la Vaca, esque</b> había <b>encantao</b> una vaca, <b>dicían vían</b> una vaca <b>metese</b> entre la laguna <inintel>...</inintel> Sí, por aquí arriba en la <inintel>...</inintel>. La Laguna e la Señora queda aquí por el filo <b>pallá, esque</b>  era una señora que <b>vían</b> ahí y se metía en la laguna y, <b>dicía</b> la gente antes, eso que era que ponían así, la <b> Laguna e la Señora dicían</b>, era por eso, una señora ahí y se perdía. Por ahí hay muchos cuentos, el cuento de hombre de la, de aquí de la <b>Laguna e la Pata</b>, la <b>Laguna e la Pata</b> que encantó un hombre, un señor. Hay muchos cuentos <b>poráhi</b>. El hombre de la  <b>Laguna e la Pata</b>, no ve que, ese era un viajero. <inintel>...</inintel> Era u viajero, de esos viajeros que cargaba una maleta por ahí y, cargaba una maleta y se venía <b>poaquí po</b> el camino el Masinero, ese era un camino <b>rial</b>, los maleteros antes pasaban por aquí, venían de San <b>Rafel </b>  y llegaban a <prosodia valor="up"> Mérida</prosodia> con un maleta, ahí pasaba la gente con maletas. Y <b>antonce</b> uno  uno de ellos que venían de  San <b>Rafel </b> que venía, quedó <b>esperalo poráhi</b> una mujer que tenía el <b>esperalo</b> aquí en la Pata y <b>tonje</b> llegó y estaba ahí la mujer esperándolo ¿ve?, descargó la maleta y <b>esque</b>, y se puso a <inintel>...</inintel> a dale ahí el desayu..., ahí la comida y la vaina, y cuando se dió cuenta <b>esque</b> estaba en la mitad e la laguna esa <overlap valor="" > ¿El hombre?</overlap> Sí, no era la mujer, era <b>el encanto</b> que estaba, había <b>llegao</b> primero. La mujer <b>nosque</b> subió ese día, pero <b>antonce</b> lo esperó <b>el encanto</b> ¿ve? ahí sería y, cuando <b>disperto</b> estaba en la mitad e la laguna ahí en el <b>morrito</b> que hay, y <b>antonje</b> los otros que venían, los compañeros, fueron y avisaron a Mucurubá <b>poallá</b> y, <b>tonce</b> vinieron con sogas a ver si lo podían sacar y <b>nosque</b> pudieron <b>sacalo, esque sumbaban </b> la soga y <b>arretiraba</b> el morrito y no<overlap valor="" > ¿No llegó?</overlap>, a media noche <b>ique</b> hizo el estruendo y <b>taba contre lagua</b> ahí en <b>la Laguna e la Pata,. Eso es lo que yo sé ahí. </b> <inintel>...</inintel>
Esa la llamaron el Santo Cristo por la eh, salía una sierva de oro <b>dicían</b> con un Santo Cristo en la frente. <overlap valor="E1" > Ah, una sierva de oro</overlap> Ajá, bajaba por la mitad <b> e </b>la laguna abajo, los días viernes. Ve que ya esa laguna se amanzó <b>jue</b> cuando le echaron <b>pescao</b> y la gente dijo <paraverb valor="alarg"> a </paraverb> ya a ir <b>pallá</b> a sacar el <b>pescao, antonce</b> ya llevaron al padre y la <b>bendicieron</b> y. <inintel>...</inintel> Cuentan, antes <b>dicían</b> que los Carbuncos eran toros, cachos amarillitos, finos, los <b>vían </b>, los <b>vían </b> en forma de perro, de gallinas, de <b>venao</b>, <b>tonje</b> eso respetaban eso porque eran <b>encantos</b> ¿ve? y uno les echaba vaina y le, osea, les llovía mucho <b>pue</b>, se perdían o alguna cosa, se perdían o bueno. <b>Tonce</b> los maleteros <b>dicían</b> que pasaban así era porque ellos les daban ofrenda a los pozos, a las lagunas, subían con bastantes maletas, por ejemplo, seis arrobas, ocho arrobas, casi de aquí de Mérida a Pedraza. Ese es un camino que, que sale al Brasil, pasa por aquí por el Masinero, por el Parche, por la pata. Eso va a dar a Mérida, de Mérida al Brasil, Pedraza, de Pedraza al Brasil. Eran días, antes, días como, vamos a suponer, como carretera los carros. Ellos cargaban era pura maleta, <aproximd> vendían por lo menos sal, vendían comida pues</aproximd> Del llano pues, traerían la sal <b>paquí pa</b> Mérida <b>jería</b> y ahí tenían ellos <b>onde</b> ellos llegaban a descargar las maletas. Este Pérez Jimenez en una entrevista que tuvo <b>dicía</b> que cuando había <b>llegao</b> al mandato, que habían cuatro casas en Mérida y estaba el galpón de, de <b>onde</b> descargaban ahí los <b>corotos pue, tonje</b> lo que traían lo descambiaban <b>pue</b> por los caminos esos, <b>dicía</b> que el cuando había llegao ahí no habían sino cuatro casas. Después vía hecho el más, después que siguió y ahorita pues  dicía Perez Jimenez. Esos son unos cuentos muy bonitos y eso <b>pa</b> contar todo eso <comentario valor=""> [risas]</comentario> <overlap valor="" > No, poco a poco eso podemos ir contando. Podemos ponernos de acuerdo también para eso</overlap> Claro, porque eso, eso hay muchos cuentos. </u>       

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario
AZ07GV09002	yurmari	2013-08-30	Marcado	Transcripción hasta min 13:52 aprox.
AZ07GV09002	yurmari	2013-08-30	Marcado	Transcrito hasta min 41:51 aprox.
AZ07GV09002	yurmari	2013-08-30	Etiquetado + Marcado	Revisado en reunión. Se establecieron definiciones. falta terminar de transcrib
AZ07GV09002	yurmari	2013-08-30	Etiquetado + Marcado	Correcciones del archivo xml
AZ07GV09002	yurmari	2013-09-02	Marcado	Transc. completa. falta revision xml.

</versiones>
</doc>
















 