<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2008">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ08MX09001" MIMETYPE="audio/wma" SIZE="3402802" CREATED="2013-08-23" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duracion"> 00:07:00 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque, municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="8">
<name type="Entrevistador" id="E">Henriette Arreaza</name>
<name type="Informante" id="I1">Teófilo Rangel</name>
<name type="Informante" id="I2">Carlos Eduardo Dávila</name>
<name type="Informante" id="I3">Jesús Manuel Rivas</name>
<name type="Informante" id="I4">María Isabelina Rivas</name>
<name type="Informante" id="I5">María Vicenta Dávila</name>
<name type="Informante" id="I6">Elsy Monsalve</name>
<name type="Informante" id="I7">Benito (no dice su apellido)</name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Vamos por orden Mmm¡Ya! Mmm¡Grabando! Ah, estamos aquí  en Mixteque, el día nueve del mes de agosto del año dos mil ocho. <paraverb valor="alarg"> eh,</paraverb> empezamos escuchando un texto escrito por Teófilo Rangel.</u> 
<u valor="I1" > Estamos hoy reunidos, reflexionando sobre la realidad histórica de nuestros pueblos,en su gran parecido en las situaciones que le ha tocado vivir a nuestras poblaciones frente al poder de u, de unos <prosodia valor="pause">...</prosodia> que siempre han tratado de imponerse sobre otros, a veces con consecuencias de dominación y de injusticia; pero también hay momentos en la vida que cambian las cosas, que a veces nos sorprenden y que todo no es negativo. Dios acompaña a todos a conseguir las cosas buenas de la vida.</u>  
<u valor="E" > Mmm ¡Muy bien! </u>
<comentario valor="voces de fondo">[lo felicitan]</comentario>  
<u valor="" >Mmm¡Ah, buenísimo! Mmm¡Chévere! <comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario> </u> 
<u valor="I1" >Mmm¡Venga Benito!</u>
<u valor="E" > Mmm¡Benito venga <b>pa que, pa</b> grabar!</u>
<u valor="I6" > Voy de último.</u>
<u valor="E" > De último. Entonces Carlitos.</u>
<u valor="I2" > Bueno. Mixteque, nueve, ocho, del dos mil ocho. Esta es mi historia: nací en Mixteque un diez de octubre del año mil novecientos cincuenta y cinco <aproximd>luego de un nudo de hermanos</aproximd> el segundo de ellos. Fuimos una familia de muy bajos recursos,tuve que trabajar desde muy temprana edad para <prosodia valor="pause">...</prosodia> ayudar a mi mamá <prosodia valor="pause">...</prosodia> a levantar a mis hermanos. No pude estudiar, por falta de recursos. <comentario valor="ruidos de fondo">[ruido de vehículos que pasan]</comentario> A mis doce años era <aproximd> <b>arriero</b></aproximd> de mulas, obrero de un señor Emilio Lobo. Me ganaba sólo un bolívar diario. También como <b>gañán</b> de bueyes y otros trabajos del campo. Carlos Eduardo Dávila. </u> 
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg"> mmm</paraverb> Mmm¡Muy bien!</u>
<comentario valor="voces de fondo">[lo felicitan]</comentario> <u valor="" >Mmm¡Muy bien!</u>
<comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario> 
<u valor="E" > A ver que nos dice Jesús Manuel.</u>
<u valor="I3" > Yo les narro algo sobre la, sobre la nevada que hubo en, en estos días aquí en el páramo. La nevada de mis páramos: te vestiste de blanco como la novia que va a la iglesia, mirando al otro lado de la montaña <comentario valor="estornudos">[estornudos]</comentario> este fue un regalo de Dios y de la madre de la naturaleza que nos dío el día cero cinco, cero ocho, cero ocho. Al mirar esta novia tan en, maravillosa me fui hasta un sitio para <b>oservarla</b> más de cerca, pero por haberme montado en un carro nos trancamos y no pudimos seguir más. <overlap valor="E" > umjú</overlap> Nos, nos tuvimos que regresary me conformé con <b>oservarla</b> desde lejos. Jesús Manuel Rivas, nueve, ocho, del dos mil ocho.</u> 
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg">mmm</paraverb> Mmm¡Muy bien!</u>
<comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> <comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario>
<u valor="I4" > Nosotros tuvimos una vida bonita.Éramos felices, no pensabamos nada. Jugábamos libres, andábamos por elmonte como <paraverb valor="carrsp">animalitos.</paraverb> Mi mamá nos buscaba para darnos la comida. Nosotros nos llegábamos donde mi abuela y mi mamá preocupada se iba a buscarnos, pero nosotros vivíamos unos días en la cañada donde mi abuela, y otros días con mi mamá y mi papá.Éramos tremendos. <comentario valor="risas">[risas]</comentario> Atentamente, María Isabelina Rivas. Gracias <overlap valor="E" > <paraverb valor="alarg">mmm</paraverb> Mmm¡Muy bien!</overlap> </u>
<comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario>
<comentario valor="voces de fondo">[le hacen bromas]</comentario>
<u valor="" > Si es que no puede decir nada de las nietas, porque está Elsy. Mmm¡María!</u>
<u valor="I5" > <prosodia valor="up"> Mmm¿Yo?</prosodia> <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> Bueno, yo escribí algo aquí, <inintel>...</inintel> dice: era una joven, que por ayudar a su madre, tuvo que trabajar en casa de familia. Pero siempre con la inquietud de superarse como mujer, empezó a estudiar de noche, estudió secretariado comercial, consiguió trabajo y se independizó, vivió con una señora, a la cual le decía abuela Cali, era muy <b>copeyana</b> y la inscribió en este partido <paraverb valor="alarg"> eh </paraverb> el, el lugar era, era un barrio de Mérida, zo, <paraverb valor="alag"> eh </paraverb>, zona roja. Ella se hizo amiga del malandro más fuerte, y éste la protegía de los demás. Ahí cono, conoció las diferentes drogas. Nunca las consumió.Él no la, él no le permitía. Con el dinero que ganaba le daba a la mamá. La mamá por otro lado hacía pasteles, amasaba, <paraverb valor="inhal"> en un </paraverb> horno de leña, bizcochos, paledonias, tejía, para alimentarnos. Nos decía que tenía que aprender para que cuando uno fuera grande y se casara, o tuviera hijos, supiera cómo mantenerlos. <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> Hasta ahí llegué. </u>
<comentario valor="voces de fondo">[la felicitan]</comentario>
<u valor="" >Mmm¡Que bien!</u> <comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario>
<u valor="E" >María Vicenta Dávila <comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario> Ahora vamos con Elsy Monsalve.</u>
<u valor="I6" > <comentario valor="voces de fondo">[niño llamando a la mamá]</comentario> Mixteque, nueve de agosto del dos mil ocho. Mi comunidad, muy linda, muy religiosa, muy hermosa, pues <def typ = "3"> en nuestro paisaje tenemos <b>frailejón</b>, lagunas y muchas <b>plantas medicinales</b> que <defmetalvb lemma="utilizar" pos="VMII1P0"> utilizábamos </defmetalvb>, a veces,<rdefiniens>para aliviar alguno de nuestros <b>achaques</b>...</rdefiniens>  </def>. En esta linda comunidad nació y se crío mi querida mamá, Mariana Susana, pues ella tuvo siete hijos, los cuales crió y educó con mucho sacrificio, pero ahora se siente muy orgullosa de nosotros. De este hogar, yo, Elsy, soy la segunda. Tengo tres hijos, los cuales los quiero mucho. Soy muy feliz con mi nieta, la cual es la consentida de toda la familia Monsalve Dávila. Pido a Dios todopoderoso me dé salud para seguir adelante ayudando a mis hijos. También deseo que mi hijo estudie mucho y logre su meta, ya que yo no estudié <overlap valor="E" >Mmm¡Muy bien!</overlap> <comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario> <inintel>...</inintel> </u>
<u valor="E" > Nos queda Benito <comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario></u>
<u valor="I7" > No, yo lo hice fue muy cortico.</u>
<u valor="E" > No importa.</u>
<u valor="I7" > Yo nací en Mucuchíes. Yo fui un niño tranquilo. Recuerdo que mi niñez fue bonita. Recuerdo que vivíamos en un <paraverb valor="alarg">eh</paraverb> con mis hermanos en un páramo, que era como un paraíso <prosodia valor="interrupt">...</prosodia></u>   
<u valor="E" > Mmm¿Qué paramo era ese? Mmm¡Perdón!</u>
<u valor="I7" > El Banco. <paraverb valor="alarg"> eh </paraverb> he vivido li, libremente. Me he puesto a, a, a lograr algunos objetivos, como ser bachiller, llegar a la u, a la universidad, <paraverb valor="alarg"> eh </paraverb> he logrado llegar a la universidad con un objetivo más: para, para yo, para llegar a la meta, con mis compañeros, lograr graduarnos como licenciados en a, en agroecología, para trabajar por nuestro ambiente.</u>          
<u valor="E" > Mmm¡Muy bien! Mmm¡Muy bonito! <comentario valor="aplausos">[aplausos]</comentario></u>
<comentario valor="voces de fondo">[ininteligible]</comentario> <comentario valor="voz de fondo">[alguien pregunta por la elaboración de una artesanía]</comentario> 
<u valor="" >Mmm¿Qué me dice? Mmm¿<paraverb valor="alarg">La</paraverb> tengo que pintar o la dejamos así? Mmm¿Qué me dice? </u> 
<u valor="E" > Póngale punticos de colores <inintel>...</inintel> <comentario valor="voces de fondo">[Los informantes conversan entre ellos después de concluir el taller de escritura y sus voces impiden que se oiga lo que dice la entrevistadora al final]</comentario> punticos, así, punticos <inintel>...</inintel></u>


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

	AZ08MX09001	Guillermo 	2013	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>





</doc>