<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2008">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Misceláneo">
<file ID="AZ08MT02002" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="32118350" CREATED="2016-10-15" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:06:14 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Mucumpate municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="03">
<name type="entrevistador" id="E1">  Henriette Arreaza </name>
<name type="entrevistador" id="E2">  María Vicenta Dávila </name>
<name type="entrevistador" id="I1">  Señor Toño  </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="" >   <comentario valor="voces" > [Se escuchan voces de personas conversando] </comentario></u>
<u valor="E1" >Ajá, el señor Toño es hijo de...  </u>
<u valor="I1" > Rufina Rangel </u>
<u valor="E1" >  Lupina </u>
<u valor="I1" > Rufina </u>
<u valor="E1" >  Ah Rufina </u>
<u valor="I1" > Rangel  </u>
<u valor="E1" > ¿Y? </u>
<u valor="E2" > ¿Su papá? </u>
<u valor="I1" > Mi papá se llamaba Juan Aventura Pérez </u>
<u valor="E1" > ¿Aventura? </u>
<u valor="1" >   Juan Ventura Pérez</u>
<u valor="E1" > No Ventura sino Aventura  </u>
<u valor="I1" > Ventura </u>
<u valor="E1" > Ah Ventura Pérez </u>
<u valor="I1" > Ese era el del molino </u>
<u valor="E1" >  ¿Ah?</u>
<u valor="I1" >  Ese era el del molino </u>
<u valor="E1" > Ahh, o sea que usted nació  </u>
<u valor="I1" > En aquella casa que se ve grande, aquellla.  </u>
<u valor="E1" > Allá, en esa casa </u>
<u valor="I1" >  Ajá, ahí fue onde nacimos todos </u>
<u valor="E1" > ¡Ahhh!  ¿Cuántos hermanos fueron ustedes ?</u>
<u valor="I1" > Eh, seis  </u>
<u valor="E1" > ¿Cómo se llamaban? </u>
<u valor="I1" >Ah una se llamaba María Segunda, la otra se llamaba Epifania, la otra   Tadea, otra Victoriana de las hembras  </u>
<u valor="E1" > Victoriana ¿y la otra? Epifania, María Segunda, Victoríana </u>
<u valor="I1" > Tadea </u>
<u valor="E1" > Tadea, ajá  </u>
<u valor="I1" > El otro es Patricio y yo </u>
<u valor="E1" > Patricio  </u>
<u valor="I1" > Y mano Pedro </u>
<u valor="E1" > ¿Y en qué año? ¿El molino siempre estuvo aquí? </u>
<u valor="I1" > Todo el tiempo, desde que yo me conozco <b>eje</b> molino ha <b>sío</b> así </u>
<u valor="E1" >¿En qué año hizo su papá el molino? </u>
<u valor="I1" > Yo no sé de eso </u>
<u valor="E1" > No sabe </u>
<u valor="I1" >  eso tiene que estar en una historia porque la Omaira me estaba diciendo que tenían una historia allá en La Toma en el en la escuela esa e La Toma. </u>
<u valor="E1" > Ah sí, ah que está la historia  de del molino... Y cuánto, cuan, desde que usted era niño ¿cuántos molinos conoció en esta zona?  </u>
<u valor="E1" > Yo conocí hartos molinos, el que va pa arriba, o sea el que conozco yo el de aquí de La Piedra, el de aquí de San Omar, ahí en el Boconó que hay otro, de piedra, el de aquí el Mocabo,  cómo es quellaman ahí, su hermano,   </u>
<u valor="E2" > La Vega, el Minurí, El Minurí no La Vega, en La Vega, la llaman La Vega  </u>
<u valor="I1" > Misisique </u>
<u valor="E1" > Misisique, no Mocao sino Misisique </u>
<u valor="I1" >  Mocao sí, Mocao, eso queda ahí en Mocao. </u>
<u valor="E1" >¿Dónde más?  </u>
<u valor="I1" > Aquí en La Vega, en Aguas Calientes.  Ajá, y este de aquí</u>
<u valor="E1" > Que este es el en La Mucumpate </u>
<u valor="I1" > Aquí en La Lavadora hay otro. <inintel> ... </inintel></u>
<u valor="E1" > ¿Por qué? </u>
<u valor="E2" > ahora eso lo tmbaron y tan haciendo lavan zanahoria, eh llegan todo lo que son los alimentos preparados y los llevan pa los grande mercados. </u>
<u valor="I1" >Allá en El Regal hay otro  </u>
<u valor="E1" >Ajá.   </u>
<u valor="I1" > Allá onde la <b>dijunta</b> Marcelina  </u>
<u valor="E2" >Que cuando creció el río se llevó una <b>partecita</b> </u>
<u valor="I1" > Ariba en El Trompicon hay otro  </u>
<u valor="E1" > En el tropical </u>
<u valor="I1" > Trompicon, onde llaman la Casa Blanqueada  </u>
<u valor="E2" >  Que por ahí pasó Bolivar ¿no?</u>
<u valor="I1" > ¡Claro! Bolivar pasó <b>puquí</b>, dele dele y dele y salió a la ahí en la bodega de <b>San Rafel</b> ahí va el camino </u>
<u valor="E2" >El Camino de Bolivar  </u>
<u valor="I1" > ¡Claro!  </u>
<u valor="E1" > Dígame cómo va el Camino de Bolivar, desde dónde </u>
<u valor="I1" > Desde el Tendedero ah eh  de ahí se vino pa acá, conozco yo me <b>dicía</b> el <b>finao</b> Ricardo. <inintel> ... </inintel> No ve que ahí ta el camino </u>
<u valor="E2" >Ajá, aquí dónde empieza el camino por donde pasó Bolivar.   </u>
<u valor="I1" >  Yo sé que es de los dos caminos pa acá, claro todo esto desde la entrada de Los Dos Caminos pa acá este era camino camino camino  </u>
<u valor="E1" > Ajá, pero dígame lo que se va pasando  pa anotalo aquí</u>
<u valor="E2" >  Se pas eh eh se pas pasó por Monachó, luego pasó por La Casa Blanqueada y luego pasó al pie de San Rafael donde está el Molino ese de caico.  ¿Cómo se llama ese molino? ¿olino e San Rafael? o ¿Cómo se llama?   </u>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> De San Rafael Será </u>
<u valor="E1" > ¿De quién es? </u>
<u valor="I1" > Ese era del <b>dijunto</b> Francisco  Álvarez </u>
<u valor="E2" >  ¿Y eso todavía existe? Sí</u>
<u valor="E1" > Y el otro molino, ya va, ¿nos falta alguno o ya están todos?  </u>
<u valor="I1" > No ahora es que faltan.  </u>
<u valor="E1" > Ah, sigamos </u>
<u valor="I1" > El de la  San Rafael ya está, usted lo anotó </u>
<u valor="E1" > Sí </u>
<u valor="I1" > Falta el dee, que era de, de quién era ese molino chico, esa finca la había comprao el difunto rufino  </u>
<u valor="E2" > Está, mano Rufino, este esa la tienen los hijos ahí la finca.  </u>
<u valor="I1" >Esa la vendieron  </u>
<u valor="E2" >  ¡La vendieron!</u>
<u valor="I1" > Esa es de una  en la Mucuchache que queda pa la parte de abajo del puente </u>
<u valor="E2" >  que se el también el río se llevó también el pedazo así que pasaba uno por abajo. Pero ese ese ese</u>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E1" > Entonces el de la Mucuchache, ajá  </u>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E1" >Van diez molinos  </u>
<u valor="E2" >  ¿Y el otro? ¿ Y los otros? Estamos en la Mucuchache</u>
<u valor="I1" > Yo creo que eso es lo único que yo conozco </u>
<u valor="E2" > ¿Y por aquí por Mitibigó no había toñito? </u>
<u valor="I1" > Aquí en La Toma hay otro </u>
<u valor="E1" > Ajá, ¿en qué parte? </u>
<u valor="E2" >Toma Alta será  </u>
<u valor="I1" >  Toma Alta allá onde esta al lao el puente pa la capilla pa la parte de arriba  </u>
<u valor="E2" > Ajá El Morrito, pal lao de arriba el Morrito </u>
<u valor="I1" > Te pongamos va pa como si es que usted va pa allí pa la capilla esa   </u>
<u valor="E2" > Del Morrito, del Zancudo  </u>
<u valor="I1" >  Hay una en la parte de arriba en la izquierda onde está el puente, queda el molino ahí, ese también  </u>
<u valor="E1" > El de La Toma Alta, el del Morrito, ajá. ¿Y trabajabando y trabajando cuántos hay? </u>
<u valor="I1" > Este solo nada más </u>
<u valor="E2" > El de la Mucumpate </u>
<u valor="E1" > ¿A qué edad empezó usted a aprender, su papá le enseñó?  </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg" > No </paraverb> yo no ni lo conocí.  </u>
<u valor="E1" >¿Usted no conoció a su papá?  ¿Y quién fue el que le ensñó? </u>
<u valor="I1" > Yo conocí el molino cuando estuvo un difunto Miguel Uzcátegui conocí yo el señor Miguel aquí el molino </u>
<u valor="E2" >¿Y a él fue que le aprendió?  </u>
<u valor="I1" > No, a Ramón Gutierrez, no ve que yo lo asistí aquí y ese me regalaba cosas...<inintel> ... </inintel> Cuando ya fue que ya que me dijo que me pusiera a trabajar con el molino, yo ya me había casao </u>
<u valor="E2" > ¡Cuando casado fue!  </u>
<u valor="E1" > ¿Y quién le enseñó a trabajar en el molino? </u>
<u valor="I1" > Ramón Gutierrez </u>
<u valor="E1" > Ajá, y qué le enseñó </u>
<u valor="I1" > A arreglar el molino, a <inintel> ... </inintel>, a arreglalo en la parte de abajo,  <inintel> ... </inintel>  eso era todo de madera, <def typ = "2">todos los molinos que habían <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> eran </defcopvb> <rdefiniens>de madera</rdefiniens></def> </u>
<u valor="E1" > ¿Sí?  ¿Y qué madera usaban?</u>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E1" >  ¿Cedro o que? </u>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> ¡Madera arrecha!</u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > Y ¿Cuáles son las partes del molino?  </u>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> Ajá<defop valor= "coma"> , </defop> <rdefiniens> la de arriba se llama tolba,</rdefiniens>  <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E1" > <rdefiniens>Tolba, es el macho la tolba</rdefiniens> ¿no?  A <rdefiniens>las piedras estas son las piedras</rdefiniens> </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens> Las piedras, las hembras</rdefiniens>. La que más es <rdefiniens>la tolba, donde se echa el trigo </rdefiniens> </u>
<u valor="E1" > Ajá..<comentario valor="ruidos" > [ruidos] </comentario> Qué más. </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Y abajo se llama el arnal, onde caye la harina. Arnal, la llamaban así</rdefiniens> </u>
<u valor="E1" > Ajá, ¿qué mas? </u>
<u valor="I1" > Eso es todo </u>
<u valor="E2" > Y la cucharilla y las palas esas que <inintel>...</inintel>  cómo llaman eso </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Rastrillo</rdefiniens> </u>
<u valor="E1" > ¿Esa se llama cómo? </u>
<u valor="I1" >  <rdefiniens>pala </rdefiniens></u>
<u valor="E1" > ¿Y cuál es la diferencia entre la pala y el rastrillo? </u>
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel> esa de recoger la harina y con la pala se recoge en los sacos. </u></def>
<u valor="E1" > Ah ajá. Y el ¿la harina la venían a comprar aquí o cómo, cómo era cómo era el negocio?  </u>
<u valor="I1" >   El negocio era así,   el trigo y lo molían, ellos agarraban la maquila en aquel tiempo  </u>
<u valor="E1" > Ah,<def typ = "2"> la maquila  <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S1"> era </defcopvb> <rdefiniens> la molida </rdefiniens> </def></u>
<u valor="I1" >  por lo menos ellos si traían cinco kilos ellos quitarían... quién sabe cuántos kilos quitarían antes. </u>
<u valor="E1" > Ah se cobraba en trigo no en plata.   </u>
<u valor="I1" > No, en harina, ve... Eso era antes por libra o sea no por kilo sino por libra   </u>
<u valor="E2" > Y en los palitos.   </u>
 <def typ = "2"> <u valor="I1" > Ajá,  después lo trillaban<defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> eran </defcopvb> palitos que llamaban y <rdefiniens> vendían el trigo en palitos </rdefiniens> </u>
<u valor="E1" > Ah pero eso eran palitos de trigo. Y eso también se vendía el trigo sin moler </u> 
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel> dígame, valía una arroba e trigo dos bolívares, una arroba </u></def>
 <def typ = "2"> <u valor="E1" > ¿Una <defdum>arroba</defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> eran </defcopvb> cuántos</u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Doce kilos</rdefiniens></u> </def>
<u valor="E1" > Imagínate, dos bolívares. ¿Y ese trigo, y de aquí lo llevaban  pa otras partes?</u>
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel>Y antes no había de esa harina que hay orita,blanca;  puro trigo trigo.  </u>
<u valor="E1" >  ¿Y no se cernía? Siempre lo vendían con su, ¿cómo llaman la cáscara? </u>
<u valor="I1" > Afrecho </u>
<u valor="E1" > Con el afrecho  </u>
<u valor="I1" > <inintel></inintel> </u>
<u valor="E1" > O sea que era la harina doblemente cernida. Ajá, ah no terminamos lo de los dueños de los molinos. ¿De quién era el de San Román?   </u>
<u valor="I1" > Eso sí no conozco   </u>
<u valor="E1" >Ah los dueños no. Vamos a dejar eso así entonces. Está bien. Ahora, ¿qué mas? Vamos a entrar en el tema de las piedras. Todo, queremos saber todo de qué pa qué sirven las piedras, todo. Ah, vamos con el arao primero o primero qué prefiere, la pidra o el arao.  </u>
<u valor="I1" > Las piedras, dejemos el arao pa último </u>
<u valor="E1" > Mire y ajá, ¿y esa casa quién la hizo ese caserón?  </u>
<u valor="I1" > Esa casa la harían los viejos de antes.  </u>
<u valor="E1" > ¡Qué maravilla! </u>
<u valor="I1" > No eso ya le quedó a la Victoriana, allí y a la Tadea  </u>
<u valor="E" > Y ellas viven ahí las dos </u>
<u valor="I1" ><paraverb valor="alarg" > no </paraverb>	  esa casa está abandonada.  Esa la tiene áhi pa guarda papas y vaina </u>
<u valor="E1" >¡Está abandonada! ¿Y no la venden? </u>
<u valor="I1" > Nu  el otro día le dije a la Tadea que me vendiera eja verga y no quiso <inintel>...</inintel></u>
<u valor="E2" > Se está cayendo... Yo me alcanzo a acordar de es casa, tremendo corredor  </u>
<u valor="E1" > ¿Y no podemos entrar pa vela por dentro? </u>
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel>  </u>
<u valor="E1" > ¿Y entonce por  qué Tadea pelea con usted? </u>
<u valor="I1" > Ah y entonces  ..porque no le no le no le tocó el molino a ella,<inintel>...</inintel> mama me dijo el molino es suyo y más Ya la Tadea tiene su pedazo, ella tiene su pedazo ¿qué más quiere? </u>
<u valor="E1" > ¿Su papá les dejó a todos un pedazo? </u>
<u valor="I1" >  Claro, <b>nojotros</b>repartimos <b>jue endespués </b>  en vida de mi mama, en <b>eje</b> tiempo pues, cuánto hace esa verga, yo bebía más miche que el coño <inintel>...</inintel></u>
<u valor="E1" > ¿Se tomaba mucho miche antes? to el mundo </u>
<u valor="E2" > Pero era miche bueno </u>
<u valor="E1" >¿Era bueno?, ¿Era hecho miche qué de alambique? ¿Hecho por aquí mismo? </u>
<u valor="I1" > No no, de ese callejonero que llaman </u>
<u valor="E1" > ¿Callejonero? </u>
<u valor="I1" > Sí,  en una venta, nojoda deben vender más miche que el coño botellas negras grandes esas verdad, de esas negras grandes  </u>
<u valor="E1" >Maria Tecla  </u>
<u valor="I1" >  Ajá y <b>antonce</b> ella <inintel>...</inintel> ¿Cómo está su escritura? Al momento que yo la compré es porque está legal ;<inintel>...</inintel> Esa fue la escritura la hizo fue la Fidelia Belandria </u>
<u valor="E1" > Belandria, ¿y estaba bien hecha? O sea  por eso fue que no se metió porque no había  qué pelear  </u>
<u valor="I1" > No qué pelear, y todos los linderos son estos, de <inintel></inintel> Sí, esa me cogió rabia que cuando me <b>vía </b> por ahí volteaba pa otro lao. <inintel>...</inintel> Y hablale bien en estos días fue que me invitó pa la paradura <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>, tenía tiempo que no entraba a esa casa  </u>
<u valor="E2" > ¿Y usted fue a la paradura ?  </u>
<u valor="I1" > Sí, yo fui, <b>esnde</b> que murió el <b>finao</b> Patricio  no no pisaba yo esa casa. el <b>finao</b> Patricio tiene como veinte años de muerto </u>
<u valor="E2" > Más, más, mano Patricio tiene más </u>
<u valor="E1" > Mire, y ¿quién le enseñó a trabajar a usted la  piedra?  </u>
<u valor="I1" >  El el <b>finao</b> Ramón Gutierrez </u>
<u valor="E1" > Ah también </u>
<u valor="I1" > También. Ese sí vivía yo <b>machucándome</b> ese viejo. Por eso no no no le <b>.cargué más el chuco</b> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> </u>
<u valor="E2" > ¿Hicieron muchos muros ustedes? </u>
<u valor="I1" > Na, más o menos. Los muros que hicimos cuando los del comité de riego.  Lo más <def typ = "4"> <ldefiniens> los muros</ldefiniens> que hicimos <defop valor= "coma">,</defop>,  el de mano Flor, el de Santiago Arismendi, el del <b>finao</b>  Ricardo, nos <b>ajuntamos</b>  todos pa hacer   <b> las sequias</b> </def> </u>
<u valor="E1" > ¿Eso fue en qué año? </u>
<u valor="I1" > Eso sí hace <b>harto</b> esas tienen to esas <b>sequias</b> como <b>trenticinco </b> años ya, más o menos, lo que tiene el comité <mkr> mejor dicho </mkr>   </u>
<u valor="E1" > Ajá, mire y  usted, si usted va a enseñar a un muchacho a trabajar la piedra , ¿qué es lo primero que se le enseña?  </u>
<u valor="I1" > A que madrine primero </u>
<u valor="E1" >A ma a que madrine primero  </u>
<u valor="I1" > ¡Claro! </u>
<u valor="E1" > Ajá, como se ma ¿qué es madrinar? </u>
<u valor="I1" > Con la misma piedra </u>
<u valor="E1" > ¿Ah? </u>
<u valor="I1" > Con la misma pidedra  </u>
<def typ = "2">  <u valor="E1" > Co... ajá pero ¿cómo es <b>madrinar</b>? </u>
<u valor="I1" >  Así<defop valor = "coma">,</defop> <rdefiniens><examkr valor= "como"> como  usted ve esta <b>cerquita aquí</b> </examkr> </rdefiniens></u>
<u valor="E1" >Ajá  </u>
<u valor="I1" > Y así se va yendo se va yendo  </u>
<u valor="E2" > <rdefiniens>Primero les clavan verdad, yo he visto que hacen como una <b>piquita</b> </rdefiniens>  </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens> Claro, se le hace se clavan primero y ahí si se le va montando la piedra y de ahí si se sigue</rdefiniens></u>
<rdefiniens> <u valor="E1" > No se cava en la tierra </u>
<u valor="I1" > Claro </u>
<u valor="E1" > Se cla se cava,  </u>
<u valor="I1" > Claro, se va cercando así como esta vaina como esta zanja  </u> </rdefiniens>
<u valor="E1" > Ajá </u>
<u valor="E2" > <rdefiniens>Y ahí se empiezan a <b>madrinar</b> con piedras <b>grandotas</b> verdad </rdefiniens> </u>
<u valor="I1" > Claro  </u>
<u valor="E2" > <rdefiniens>Pa que haga la fuerza que dicen verdad.</rdefiniens> Y si...</u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Si, si una uno empieza a madrinar con piedra chiquita y se mete una grande de una vez se <b>esvolcana la sequia</b></rdefiniens>  </u>
<u valor="E1" ><rdefiniens>Hay que <b>madrinar </b> con piedra grande</rdefiniens>  </u> 
<u valor="I1" > Claro  </u>
<rdefiniens> <u valor="E2" > Toñito y eso que dicen de la cara y del   </u>
<u valor="I1" > Eso se con una mandarria  </u>
<u valor="E1" > Se le va haciendo el frente. Ahora las llevo pa allí pal muro e la  Ligia </u> </rdefiniens>  </def>
<u valor="E2" > Dice que buscale la cara bucale el frente, meten el colmillo y   </u>
<u valor="E1" > ¿Qué es el colmillo? </u>
<def typ = "2">  <u valor="I1" > <ldefiniens>Las <b>curitas</b> que se le meten donde quedan los huecos grandes</ldefiniens>  </u>
<u valor="E1" >¿Esos <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb> <b> los colmillos</b>?  </u> </def>
<u valor="I1" > Ajá, y cuáles son  </u>
<u valor="I1" > <mkr>mejor dicho</mkr> <examkr valor = "como">como esta piedra</examkr> se le busca el lao ve </u>
<u valor="E1" > ¿Cuál es el lao de esa piedra? </u>
<u valor="I1" >Se le busca el lao por este lao así mire <examkr valor = "como">como pongamos como este</examkr> ve </u>
<u valor="E1" >  Esa es la cara </u>
<u valor="I1" > Claro, y este pongamos pa una esquinero pa este lao que se entiende esquina uno le cuadra y ahí va. </u>
<u valor="E1" > Ah piedra por piedra </u>
<u valor="I1" > Claro. Ahora yo no yo no hacía ni mano Loro hacía esa cerga de hacele cara  a las piedras sino como cayeran pero eran piedras grandes.</u>
<u valor="E1" > Ah porque las caras se le hacían con mandarria.  </u>
<u valor="I1" > Sí, eso es lo yo sé y más nada medio medio comodar piedras <b>porái</b> </u>
<u valor="E1" > Mire... Mjum   </u>
<u valor="E2" > Toñito pues y eso que decían los viejitos antes que habían las piedras de colores usted no las oyó <b>mentar</b>, las blancas, las...   </u>
<u valor="E1" > Ajá  ¿y los tipos de pidras cuáles son?, porque todas las piedras no son iguales. Hay una que se deshace cuando la pi le dan, se vuelve se esmorona, hay otra que es más dura, hay otra que se parte en dos pedazos, ¿cuáles son los tipos de piedra?   </u>
<u valor="I1" > Es cierto que tiene que ser piedra dura la que se abre es piedra dura   y la que se <b> esgrana</b> es piedra <b> esgranajosa </b> tiene que ser</u>
<u valor="E2" > Sí porque hay  una piedra que es muy dura dura dura </u>
<u valor="I1" >Claro que esa no ni la mandarria casi <b>dentra</b>   </u>
<u valor="E2" > Ajá y otras que sirven hasta pa sacar lajas  </u>
<u valor="I1" > Claro, esas <def typ = "2"> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb>  <ldefiniens>las lajas que esas se hacen los muros </ldefiniens> , <b>trabas</b> </def></u>
<def typ = "2">  <u valor="E2" > <b>las trabas</b> ¿Y la tal <b>piedra azul</b> y esa? <b>Mano Pablo</b> hablaba mucho de esas piedras verdad  </u>
<u valor="I1" >  Esa sí <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens>dura, esa  piedras sí es dura </rdefiniens> </u>
<rdefiniens> <u valor="E2" >¿ Sí? ¿Y esa vine de dónde? ¿En el río o en ? </u>
<u valor="I1" >  Mujum, en el río o que esté <examkr valor= "pongamos"> pongamos enterrada </examkr> Hay unas enterradas </u> </rdefiniens> </def>
<u valor="E2" >¿ Sí? ¿Y es muy dura? </u>
<u valor="I1" > Sí, piedra dura  </u>
<def typ = "2">  <u valor="E1" > ¿Y <b>las piedras blancas</b>? </u>
<u valor="I1" > Esas también <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens>duras dígame no que esas son son <b>rayaitas</b>. Esas son piedras duras</rdefiniens> </u>
<rdefiniens><u valor="E1" > ¿Y esas dónde se consiguen?  </u>
<u valor="I1" >En el río  </u>
<u valor="E1" > Las rayadas </u>
<u valor="I1" > Son las que tenía el río antes y ahora no se puede ver una piedra ni pa arreglar una piedra pal molino </u> </rdefiniens> </def>
<u valor="E1" > ¿Y la piedra amarilla ? </u>
<u valor="I1" > Amarillas, tienen que ser igual </u>
<u valor="E1" > ¿Y pal molino qué piedras se usan? </u>
<u valor="I1" >  Tienen que ser unas piedras duras, esas no las conozco yo tampoco </u>
<u valor="E1" > ¿No?  </u>
<u valor="I1" > <inintel>... </inintel> la conoció porque Don Luis trabajaba con ese <b>finao </b> Ventura </u>
<u valor="E2" > No la conoció  </u>
<u valor="E1" >  O sea que esa piedra siempre ha estado ahí toda la vida</u>
<u valor="I1" > Toda la vida, <b>desnde </b> que yo me conozco son esas mismas piedras que están ahí  </u>
<u valor="E2" > Toñito y  esas no les hacen los acabados así como para ¿cómo hacen para que no se les gaste esas cortadas que le hacen para poder moler?  </u>
<u valor="I1" > Eso eso es en el tiempo que hacemos la <b>molienda</b>, se tumba el molino y se pica  </u>
<u valor="E2" > ¿Y usted lo ha hecho toñito ?  </u>
<u valor="I1" > ¡Claro! </u>
<u valor="E2" > ¿Usted le ha hecho los acabados a la piedra para ? y el ti ¿Qué tiempo? </u>
<u valor="I1" > Ese tiene ya pa cinco años de yo haber arreglao ese molino, no había trigo </u>
<u valor="E1" > O sea por la misma hendidura se va se va  </u>
<u valor="I1" > Uno se va guiando por las rayitas y las rayas grandes pues uno las va haciendo uno mismo. </u>
<u valor="E1" >  ¿Y con qué le da?</u>
<u valor="I1" > Pues antes era con un cincel  y una <b>madarrita</b> </u>
<u valor="E2" > Ajá y orita   </u>
<u valor="I1" > Orita no orita es con un esmeril y queda mejor todavía en todas las <b>rayitas </b></u>
<u valor="E2" > ¿Y eso fue lo que le enseñó el señor Ramón Gutierrez, a arreglar la piedra del molino? para arreglar la piedra del molino</u>
<u valor="I1" >  La picada  eso llevaba más <b>jartera que el coño</b> no ve que se partía la piedra </u>
<u valor="E2" > Toñito, o sea que esas piedras tienen ci, mil, eh bastantísimos años de estar ahí </u>
<u valor="I1" > Sí eso tiene que tener unos años </u>
<u valor="E2" > ¿Qué edad tiene usted </u>
<u valor="I1" > sesenticinco años </u>
<u valor="E2" > Y ya estaba pues el  </u>
<u valor="I1" >Molino ese   </u>
<u valor="E2" >¿Qué edad tiene usted?  </u>
<u valor="I1" >  Sesenta y cinco </u>
<u valor="E1" >  ¿En qué año nació?</u>
<u valor="I1" > En el curenta y cuatro </u>
<u valor="E1" > Mire y ¿cómo era María Segunda cuando era <b>chiquita</b> </u>
<u valor="I1" > Eso era muy <b>bonitica</b>  </u>
<u valor="E1" > ¿Era bonita? </u>
<u valor="I1" > Ella no  la conocí yo <b>chiquita</b> </u>
<u valor="E1" > ¿Y era tremenda? </u>
<u valor="I1" > Esa era la mayor </u>
<u valor="E2" > ¿Ella era la mayor? </u>
<u valor="I1" >La conocí ya vieja cuando se casó  </u>
<u valor="E1" > ¿Tenía mucho carácter?  ¿Era fregada no?</u>
<u valor="I1" > Jum, era brava  </u>
<u valor="¿Más brava que que que Tadea ?" >  </u>
<u valor="I1" > Nojo, yo prefería llevar <b>jartera </b> de <b>mana</b> Segunda y no de ella   </u>
<u valor="E2" > De <b>mana</b> Victoriana </u>
<u valor="E1" > Ah Victoriana  </u>
<u valor="I1" > no le mienta huesona de quien sea  </u>
<u valor="E1" > ¿ Ah?</u>
<def typ = "2"> <u valor="I1" > Que a nadie se le mienta huesona de quien sea  </u>
<u valor="E2" > <b>La huesona, la huesona </b> </u>
<u valor="E1" >¿Qué es eso? </u>
<u valor="E2" >  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens> una palabra, es para decir para no decir una grosería entonces <b>la huesona</b></rdefiniens>  </u>
<u valor="E1" > <rdefiniens>Es como mentar la madre</rdefiniens> </u> </def>
<u valor="I1" > Ah okey, usted si lo dojo completo</u>
<u valor="E1" > Mire, vamos a hablar ahora del arado, de cómo se hace, cómo se cómo se lleva un buey, todo eso qué es lo primero que se hace, todo, pero sobre todo el proceso lo que se </u>
<u valor="I1" > Va jalando los bueyes y les pone yunta primero y de áhi sí se le pone el arao   </u>
<u valor="E2" > Y tiene que buscar el buey derecho y el buey izquierdo </u>
<u valor="I1" >  Claro, eso eso tiene que ser uno de izquierdo y otro derecho.  si usted pone un buey volteao usted no puede ni arar <inintel>...</inintel>  </u>
<u valor="E1" >  Si pone un buey de izquierda  en la ¿Por qué? Porque </u>
<u valor="I1" > No ve que están acostumbraos ya, cada uno en su lao. Eso es como usted con su lao usted de dormir, duerme del otro lao  o duerme boca arriba o duerme boca abajo, lo mismo son los animales</u>
<u valor="E2" > Y como se enseñan desde el primer momento  ¿no?</u>
<u valor="I1" >  Claro desde la primera <b>mansada</b></u>
<u valor="E2" >  <b>Mansada</b> </u>
<u valor="E1" >  Ah, y ya va pero primero que que eso   viene la ¿a qué edad lo castran? ¿Cómo se sabe que un toro está bueno pa buey?</u>
<u valor="I1" >Bueno eso va en en en en , pongamos si no sirve en la primera <b>mansada</b>  <initel>...</initel></u>
<u valor="E1" >No pero, cómo se cómo decide usted y dice, este toro lo voy a castrar pa que sea buey no </u>
<u valor="I1" > Ah eso se eso se mandar a capar el que es buey buey buey no novillo, entiende   </u>
<u valor="E1" >Pero hay alguna razón para escogerlo, cómo, por qué capo este y no aquel, o...  </u>
<u valor="E2" >Es que los dos son capaos, los dos   </u>
<u valor="E1" > Yo sé, los dos. Pero, por qué capas esos dos y no aquellos dos, ¿cómo escoges el toro que se va a capar, cómo lo escogen?  </u>
<u valor="E2" > Ah ¿que cómo lo escogen toñito? Por ejemplo, si usted tiene cuatro toros, por qué usted decidió escoger estos dos y no estos para capar  </u>
<u valor="I1" > Pongamos, supongamos hay dos que son <b>peliones</b> hay que capar los dos, ve y si los otros no son <b>peliones</b> entonce se deja una yunta, dos, en toros. </u>
<def typ = "2"> <u valor="E1" > Ah, y ¿quién los capa? </u>
<u valor="I1" > Eso los capa aquí siempre el que me ha capao los míos es Benjamín,  </u>
<u valor="E1" > Ah,¿ y cómo se capan ah?  </u>
<u valor="I1" > Con máquinas  </u>
<u valor="E1" > ¿Con máquinas?  </u>
<u valor="I1" > Con máquinas.  Y antes <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era</defcopvb> <rdefiniens> con cuchillos, era en el tiempo de capalos que antes era en octubre porque estaban ellos gordos, ahora no ahora cualquier rato los capan</rdefiniens>  </u>
<u valor="E2" > Antes les cortaban </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E1" > Con un cuchillo le cortaban los testículos ¿Y cuánto tiempo, en cuanto tiempo se cicatrizaba y ?  </u>
<u valor="I1" > Eso tenía que dejar mucho tiempo, sí, eso hasta que no sanaran no se ponían a arar porque si se ponía a arar de una vez se destapaban </u> </def>
<u valor="E1" > Y entonce <def typ = "2"> la primera <b>mansada</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> como la primera clase que se le da al buey pa que aprenda cómo se hace la cosa.</rdefiniens></def> ¿Y en cuantas <b>mansadas aprende</b>    </u>
<u valor="I1" > A veces aprenden rápido a veces se pierde el día completo. Yo lo pongo   de medio día pa la tarde, claro, que ellos vayan</u>
<u valor="E1" > ¿Y cómo les dice usted? </u>
<u valor="I1" >  Yo les pongo nombre</u>
<u valor="I1" > Ah le pone nombre a los bueyes  </u>
<u valor="I1" > Claro, eso se les pone nombre, tengo uno que se llama chiva azul, otro azabache, otro el pancho, el otro tinto, el otro el, esos tienen sus nombres    </u>
<u valor="E2" > Toñito, ¿Y el nombre se lo ponen el día que los ayuntan?  </u>
<u valor="I1" > No desde <b>chiquitos</b>, pongamos que tenga uno las vacas, como nacen y salen en pues se les busca el nombre  <initel>...</initel>  </u>
<u valor="E1" > Y y ajá, entonce ¿Cómo se guía?  </u>
<u valor="I1" > Con una <b>garrocha</b>  </u>
<u valor="E1" >  Con una <b>garrocha</b> </u>
<u valor="I1" > Agarra una <b>una garrocha</b> y dele dele y el arao aquí, ve  </u>
<u valor="E2" > Y les van hablando </u>
<u valor="E1" > ¿Y qué les dice? ¿Qué le dice?  yo lo quiero oir  <comentario valor="risas" > [risas] </comentario></u>
<u valor="E2" > ¡Upa pinto, dele dercha dele a !  ¿Cómo es? así verdad </u>
<u valor="I1" > Poco poco ahí. Cuando salen en carrera oues <b>antonce</b> uno les habla y ellos se paran </u>
<u valor="E1" >  Ajá qué les dice pa que paren</u>
<u valor="I1" > Se les busca el nombre, pinto o ancesto o bosco o así </u>
<u valor="E2" > Qué le dice usted, calma calma o no corran  </u>
<u valor="I1" >Ajá, poco a poco, ve  </u>
<u valor="E2" > ¿Usted no es <b>pelión</b> con los bueyes? </u>
<u valor="I1" > ¿Yo? No yo me da mucha rabia que me tiren los bueyes, yo no me gusta <b>eja verga</b> Ayer tuve que <b>jartar</b> los que estaban arando que vino y me pasaron a <b>garrocha</b> los bueyes y, estábamos forneando allí onde chuy cuando me llevaron una <b>garrocha</b> que la habían partío los bueyes, algún leñazo le dieron, eso no me gusta. Antes sí era grosero con los animales, ahora no. Yo los agarraba a palo, estaba muchacho. Hubo un tiempo que me dijo el <b>finao</b> Ricardo, así no se jode n a los bueyes, pa eso tiene su clavo  </u>
<def typ = "4"> <u valor="E1" > ¿Qué es el clavo? </u>
<u valor="I1" > <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens> la <b>garrocha</b> con que va <b>jurgando</b> uno los bueyes</rdefiniens>   </u> </def>
<u valor="E1" > Ajá  </u>
<u valor="I1" > Este es un palo, un clavo, esta me la partieron esos <b>carajos</b>, y buen palo y este es el clavo, con esto se <b>jurga</b></u>
<u valor="E1" > Eso es pa puyalos </u>
<u valor="I1" > Claro, pa que ellos caminen </u>
<u valor="E1" > Ah pero flojito, no duro </u>
<u valor="I1" > No,  </u>
<u valor="E2" > Hay unos toñito que que que son muy <b>peliones</b> porque mamá  le di Trino morocho le dice a a Engelver, el hijo mío, le dice que parece manuel Lobo, <b>pelión</b> con los animales y a <b>mano</b> Leno. ¿Sería que era muy muy muy bravo con los animales ? Porque el hijo mío ¡Bueno dele a la derecha beuno pinto pinto pinto este cruce! le dicen así, ese es muy bravo con los animales. Por eso como dice usted, cuando era joven usted era lo mismo.  </u>
<u valor="I1" > Si, era lo mismo. Una vez que se me cayó un buey, bajaba  y va y se me voltea, yo no lo solte, lo fui y el otro y no quería parase y lo agarré así con la <b>garrocha</b> a dale y a dale y a dale y hasta que tuvo que parase y tenía bastante sangre y de áhi sí le eché sal y le eché ají </u>
<u valor="E1" >¡Ay pobrecito! ¿Y pa qué le echó sal y ají? </u>
<u valor="I1" >  ¡Pa que cogiera frío! Era dejao era dejao el buey </u>
<u valor="E1" >¿Pero eso no lo haría ahora o sí si es un buey dejao suyo?  </u>
<u valor="I1" >  Ese se le hace un <b>huequito</b>y se le echa el ají </u>
<u valor="E2" > Ah pero le daba era pa comer </u>
<u valor="I1" >  No en la herida </u>
<u valor="E1" > ¿Usted le hace eso todavía?  </u>
<u valor="I1" > En la herida. Eso es como ppongamos yo llego y me echo sal aquí en esta herida  </u>
<u valor="E1" > Pero eso era antes cuando usted era joven, ahora no hace eso </u>
<u valor="I1" > No ahora cuido mucho a los bueyes. Yo les voy hablando, en la volteada por lo menos si es una jalada larga yo se busca el lao y se van llevando se van llevando, cuchillando,entiende . </u>
<u valor="E2" > ¿Cómo se llama?  </u>
<u valor="I1" > La cuchilla,  hago un <inintel>...</inintel> y de ahí vuelve a bajar, ve</u>
<u valor="E2" > Tan lindos que son ellos </u>
<u valor="I1" > Y son mansos ¿no? </u>
<u valor="I1" > Son <b>mansitos</b> si.  Ayer les dije no compren <b>garrocha</b>, yo no les doy <b>garrocha</b>. Ayer <b>jui</b> a onde chema onde Rafael Ramón y sabe cuánto dijo Rafael Ramón, cincuenta mil bolos, por un palo de estos, cincuenta mil bolos. </u>
<u valor="E2" > ¿Ese palo lo traen de dónde? </u>
<def typ = "2"> <u valor="I1" > Cómo se llama esa madera </u>
<u valor="I1" > Esa se llama Yaque </u>
<u valor="E2" > Es yaque, ese es el duro  </u>
<u valor="I1" > Ese <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>el mejor palo que hay pa todo</rdefiniens> </u>
<u valor="E1" >  ¿Y ese es del páramo?</u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Del Páramo, de onde llaman San Martín</rdefiniens></u></def>
<u valor="E1" > Ah, pa allá vamos a ir   </u>
<u valor="I1" > ¡Ay toñito, ahorita vamos para  allá oyó! Vamos a ver si vamos antes del dos de febrero </u>
<u valor="E1" > Tenemos que ir pronto porque antes que se nos vaya el verano verdad    ¿quiere ir con nosotros?</u>
<u valor="I1" >  Si tienen gusto que yo vaya con <b>la chenta</b> voy, yo voy con ella </u>
<u valor="E2" > ¡Mirá <b>el toño</b>!  me va a dar de herencia el molino </u>
<u valor="I1" >Le quitamos el caballo <b>al Alirio</b>  </u>
<u valor="E1" > Mire, si usted le da el molino yo le hago la segunda,  <comentario valor="risas" > [risas] </comentario></u>
<u valor="I1" > Voy a buscar el <b>araito</b> </u>
<u valor="E2" >¡Ay sí es <b>muérgana</b>! ¿Onde tien su arao? <inintel></inintel>  </u>
<u valor="E1" > ¡ Ah mire qué belleza!</u>
<u valor="E2" > Esos son los rejos </u>
<u valor="E1" > ¡Qué bonitos los rejos! </u>
<u valor="I1" > Este es el arao </u>
<u valor="E2" > El pequeño arao  </u>
<u valor="I1" > Ajá, este es el <b>araito</b> que yo uso </u>
<u valor="E2" > Toñito eh pero eh la ¿la madera es de aquí? </u>
<u valor="I1" > No, esa es de Piñango  </u>
<u valor="E1" > ¿Y cómo se llama? </u>
<u valor="I1" > Eso sí no sé el palo este  </u>
<u valor="E2" > La reja es esta verdad </u>
<u valor="I1" > La reja es esta y este es el tornillo. Este es el yugo.   </u>
<u valor="E2" >Pero ese lo tiene usted como para el día de San Isidro </u>
<u valor="I1" > <inintel>...</inintel>  </u>
<u valor="E1" >  ¿Desde qué edad empezó usted a arar?</u>
<u valor="I1" > Sería de los doce años pa lante </u>
<u valor="E1" > ¿Y uién lo enseñó? </u>
<u valor="I1" > Un <b>viejito</b> que se llamaba Ventura. <def typ = "3"> Esto que tengo aquí <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> pa arreglar los araos, este se llama Zuela</rdefiniens></def>  </u>
<u valor="I1" > <inintel></inintel>  </u>
<def typ = "3"> <u valor="E2" > Este <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> uno que utilizaban para guardar la harina</rdefiniens>   </u>
<u valor="E1" > Cómo le llamaban a este cajón  </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Baúl</rdefiniens> </u></def>
<u valor="E2" > El Baúl, y mire como casi no tiene, los acabados viste   </u>
<u valor="I1" > <inintel></inintel>  </u>
<u valor="E2" > <def typ = "3"> Ese <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb>  el cedazo <rdefiniens> de cernir la harina</rdefiniens></def>  </u>
<u valor="I1" ><inintel></inintel> <comentario valor="voces" > [voces que se oyen en una radio] </comentario> </u>
<u valor="" > <comentario valor="ruidos" > [preparan café y conversan] </comentario> </u>
<def typ = "3"><u valor="E2" > Aquí tiene el famoso <b>tiesto</b> Ya está <b>quebrao</b> </u>
<u valor="I1" > Ya está <b>quebraito</b>mire<defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens> de hacer las arepas mire </rdefiniens></u></def>
<u valor="I1" > Antes hacíamos ollas  </u>
<u valor="E1" >¿ Y dónde las quemaban? </u>
<u valor="I1" >En el fogón  </u>
<u valor="E1" > ¿Y de dónde traían la arcilla, el barro? </u>
<u valor="I1" > Ese lo hacen en Mérida </u>
<u valor="" > <inintel></inintel> </u>
<u valor="E1" > <def typ = "4"> Tenía una cama de cuero, <defop valor= "coma">, </defop> <rdefiniens>un catre </rdefiniens> </def> y se lo vendí a Jenarina, dije no  </u>
<u valor="" > <inintel></inintel> </u>

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	
Comentario

AZ08MT02002	yurmari	2016-10-15	Marcado +Etiquetado	.
AZ08MT02002	yurmari	2016-10-17	Marcado +Etiquetado	
AZ08MT02002	yurmari	2016-10-18	Marcado +Etiquetado	
AZ08MT02002	yurmari	2016-11-12	Marcado +Etiquetado	finalizado.
</versiones>

</doc>














