<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2011">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Misceláneo">
<file ID="AZ11OS10003" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="2.458.590" CREATED="2016-13-16" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:05:03 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> EL Joso-Gavidida  municipio Rangel </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="05">
<name type="entrevistador" id="E1">  Henriette Arreaza </name>
<name type="entrevistador" id="E2">  María Vicenta Dávila </name>
<name type="entrevistador" id="I1">  Señora María Julia Torres</name>
<name type="entrevistador" id="I3">  Gregorio  Torres</name>
<name type="entrevistador" id="I4">  Isidro Castillo</name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E1" > Estamos en El Joso, conversando en la casa de la señora María Julia Torres  y Gregorio Torres,  y nos acompañan Isidro Castillo Y María Vicenta Dávila, hoy día dos de julio del dos mil once y vamos a hablar de Chon Fósforo. Entonces, a ver señora María Julia ¿Qué opina usted de Chon Fósforo? </u>
<u valor="I1" > Yo lo que les puedo decir de Chon Fósforo es que una <b>vezn</b> que llegó allá <b>onde</b> mi papá y se quedó, mi papá Bernardino Moreno se quedó y nos contó que el había hecho una <b>roza</b> en La Arenosa,una <b>roza</b> pa sembrar papa, y que había tres obreros que estaban <b>rozando</b> pero el iba por un  <b>lao</b>  <b>rozando</b> y iba  <b>rozando</b>  le tocaba a el solo la <b>roza</b>, de la mitad pa allá le tocaba a los otros dos, pero el   <b>rozaba y rozaba</b> y llegaba a la cabecera y los otros estaban en el pie porque eran no sabían  <b>rozar</b> ,  no sabían  <b>rozar</b>  el monte y el sí sabía y  no sabían  <b>rozaba</b> era pura <def typ = "2"> <b>pringamosa </b> <syno> o</syno> <rdefiniens> ortiga </rdefiniens> </def> no sabían  <b>rozando</b> ese <b>pringamozal </b> o ortiga, y el no se <b>pringaba </b>  las manos ni las canillas y los otros sí. </u>
<u valor="E1" >¿Y cómo hacía?   </u>
<u valor="I1" >  <comentario valor="risas" > [risas] </comentario> </u>
<u valor="I2" >   Era guapo, era <b>pior</b> que mangarosa </u>
<u valor="I1" > Yo no sé cómo sería la piel de el porque eso no le pasaba nada en las manos ni en las canillas y los otros sí.   No ve. Es es el ejemplo que el nos contó un día  allá abajo <b>onde</b> mi papá</u>
<u valor="E1" > Usted lo conoció personalmente   </u>
<u valor="I1" > Si el era era compadre mío   </u>
<u valor="E1" > ¡Ah si! Y el era como de su edad o era má joven.  </u>
<u valor="I1" > No, el era vie uh más viejo que yo    </u>
<u valor="E1" > Más viejo que usted.¿ Y era compadre porque era padrino de quién?  </u>
<u valor="I1" > De de de la de dos muchachas, de Ramona Hernández   </u>
<u valor="E1" > Usted es la madrina  </u>
<u valor="I1" >  Yo soy la madrina  de Ramona Hernández, y la los dos mayores, Ramona Hernández y Guillermina que esa vive por allá en El Valle </u>
<def typ = "2">  <u valor="E1" > ¿Y cómo e cómo era Chon Fósforo?  </u>
<u valor="I1" > Pues el <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens>un hombre particular como todos los hombres  pero muy <b>entreducío</b> con la gente y el le se conseguía con una gente y de una vez le echaba un cuento, de una vez le contaba un cuento pero yo no sé cómo hacóa pa que le salieran tantas palabras de la cabeza pa contále a la gente, y serio porque el no se reía</rdefiniens>  </u>
<u valor="E1" > ¿Ah no?  </u>
<u valor="I1" > Era serio  </u>
<u valor="E1" >Se reían los otros   </u>
<u valor="I1" > Los otros. Tenían que aguantar la risa oyendole la conversa  porque to el mundo lo conocía   </u>
<u valor="E1" > Ah ¿por qué tenían que aguantar? ¿No le gustaba que se rieran? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniiens>No porque el era serio. Y el <invcomm>no es que es de a verdad de a verdad lo que yo lo que estoy diciendo</invcomm>, decía    </rdefiniiens></u> </def>
<u valor="E1" > ¿Y cómo es el cuento del toro?  Que lo cuente Gregorio</u>
<u valor="I2" > Eso era que el el patrón de el se llamaba este Pedro, Perucho le decían,  Perucho Espinoza, y tenía un toro en La Arenosa que  era muy bravo. Y mandaba obreros, hasta diez, veinte obreros a traer el toro y no podían traerlo, no podían porque el toro era muy bravo. Entonce el le dijo que si le pagaba el tiempo le pagaba veinte bolívares, que en ese tiempo era muchísima plata, que si le pagaba veite bolívares que el iba y le traía el toro, entonce le dijo el hombre: <invcomm>pero no pueden veinte hombres ahora va a poder usted solo</invcomm>, no ve que el le dijo si me paga veinte bolívares yo le traigo el toro.  Y le dijo bueno vaya a hacer el el el </u>
<u valor="I1" > El <b>esjuerzo</b> de ver si puede traer el toro  </u>
<u valor="I2" > Iba a hacer el <inintel>..</inintel> a ver si sí es verdad que podía traer el toro. Bueno y se fue solo, se llevó una soga y se fue.   Llegó a La Arenosa al corral y llamó al ganao, el cuando cuando cuando el llegó allá al corral de una vez bramó el toro por allá en el monte por allá, buneo de una vez llamó al ganao que <b>dentrara</b> El llegó al sal al ganao ahí y le entró el ganao, cuando entró entre el ganao iba el toro, el toro bravo, y el de una vez se subió encima e la cerca del corral  y le metió al lazo, le tiró el lazo y lo enlazó, y en el corral había <inintel>...</inintel>  </u>


<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	Comentario

AZ11OS10003 	yurmari	2016-11-13	Marcado +Etiquetado	.

</versiones>

</doc>