<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="oral" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ12MX01039" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="10094976" CREATED="2013-09-05" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duracion"> 00:05:15 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Mixteque municipio Rangel</pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="Entrevistador" id="E1"> entrevistador no identificado </name>
<name type="Informante" id="I1"> Teófilo Rangel </name>
</group>
</cesHeader> 

<u valor="I1" > Bueno, el señor Florentino Dávila que nosostros lo llamábamos <b>mano Flor</b> <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> fue uno de los hombres pilares fundamentales de la comunidad, líder número uno digamos aquí en, en la comunidad de Mixteque, y a nivel, a nivel regional del municipio Rangel aquí del páramo, porque fue una persona muy dinámica, muy <b>enteligente</b>. Tenemos, por cierto, en el libro que nosotros editamos <overlap valor="E1" > Mjum</overlap> tenemos unos artículos muy importantes de los conocimientos que el poseía. Lamentablemente pues ya se nos <b>jue</b> <overlap valor="E1" > ¿Hace cuánto tiempo?</overlap> <paraverb valor="alarg"> Tiene </paraverb> año y medio  <overlap valor="E1" > Hace poco ¿no? </overlap>  Sí, pero <b>nojotros</b> gracias a Dios nos dió la oportunidad Dios de recoger su conocimiento y lo tenemos ahí en, en el libro que editamos de la comunidad. <inintel>...</inintel> Desde que, por ahí, alrededor de los años cuarenta en adelante empezó a impulsar el desarrollo de la comunidad. Por lo menos, entre las cosas, jue de los primeros en tomar las iniciativas <b>pa</b> iniciala fue en la construcción de la carretera del pueblo de Mucuchíes hasta <paraverb valor="alarg">la</paraverb>, aquí a la comunidad, y era un hombre muy<prosodia valor="pause">...</prosodia> muy <b>especializao</b> en los muros de piedra y de, pa construir viviendas, era un agricultor número uno aquí en la comunidad <overlap valor="E1" > Tanto agricultor como constructor </overlap> Sí </u> 


<u valor="E1" > Y el, supongo, le enseñó a todos ustedes la obra de la piedra ¿no? </u>

<u valor="I1" > Sí. <b>Nojotros</b>, por lo menos, mano Carlos y yo, y otros personas por ahí, Toño Pérez y Luis Rangel, Raúl Nieto, Julio Rangel, <paraverb valor="alarg"> eh</paraverb>, fuimos personas que trabajábamos mucho con el, y otros, y otras personas que ya fallecieron, <b>el finao </b> Epifanio Rangel, <b>el finao </b> Julian, Miguel, <b>toesas</b> personas trabajamos con el, Benjamín</u> 

<u valor="E1" > Y <paraverb valor="alarg">también</paraverb>, solo aquí en la comunidad pues, para Gavidia no<aproximd>partuvo</aproximd> así, participó también? ¿verdad?</u> 

<u valor="I1" > Sí, el paticipó, inclusive hasta <b>pa</b> la comunidad del Mocao, colabo, este, impulsó la, el trayecto de la carretera del Mocao <b>pa</b> Gavidia, el camino del Carrizal, el camino del Carrizal <b>jue, tuvo, tuvo</b> trazando el camino nuevo que hay <b>orita pal </b> Carrizal. El era, trabajó mucho por allá, las mejoras que le hacían, <b> toesos</b> caminos, desde aquí de Mixteque, por aquí <b>poel</b> pára<prosodia valor="interrupt">...</prosodia>, por la Laguna del Mapire, hasta llegar al Carrilzal. Todo eso, el trayecto de ese camino, el gobierno lo encargaba a el de que dirigiera las, las obras.</u>  

<u valor="E1" > Y era especialista en obras de piedra ¿no? <overlap valor="I1" > Sí</overlap>  De caminos ¿también? <overlap valor="I1" > ajá, claro, y muros </overlap> Por ejemplo, estos caminos, con muros participó ¿no? <overlap valor="I1" > En la carretera nacional, la carretera trasandina fue mucho lo que el trabajó</overlap> ¿Sí? <overlap valor="I1" > Por ahí <b>tan</b> los muros todavía en la carretera, los que el hizo, allá arriba en el Águila</overlap> Sí, sí es verdad <overlap valor="I1" > Y por toda la carretera <paraverb valor="alarg"> de, desde</paraverb> Tabay <b>pacá pue </b> esta parte, por Mucuchíes, <b>po</b> el páramo, por Mucubají, por <b>toesos laos</b> trabajó el. Un hombre de mucha experiencia en la construcción de ahora <aproximd> ve, es así <b>pue</b></aproximd> carretera, y ya hoy aquí en Mixteque fue en el año setenta y tres empezó la construcción de la carretera de allá abajo <b>la orilla el río</b> y la época que yo me fui al cuartel, fui en el <b>setenticinco</b> <paraverb valor="alarg">subía</paraverb> <b>poráhi</b> por allá por la parte de Mixteque medio, más o menos, y en el <b>setentiséis</b> ya estaba, ya había remontao la parte alta de Mixteque la construcción de la carretera. Después de ahí en adelante pues ya, ya el, la topografía de los terrenos es diferente y hace con maquinaria, y ahorita pues está hasta el sitio llamado El Baho, un sitio llamado <aproximd >La Antillada</aproximd>, en la finca de La Campana, <b>la finca e Los Amarillos</b>, hasta por allá llega la carretera. Y <b>lo ques</b> las fincas aledañas a, al <b>caserío e Mixteque</b> esas tienen todas vías agrícolas </overlap>  Entonce el es un ícono de aquí de la comunidad ¿no?</u>
<u valor="I1" > Sí, un líder.  fue muy <b>apreciao</b> por los habitantes de la comunidad, y era un bienhechor en todos los habitantes de la comunidad. Cualquier cosa <b>quiuno</b> necesita no, no, no hacía sino ir a <b>plantiáselo</b> a <b>Mano Flor</b> y el le solucionaba los problemas a uno.</u>      

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	
Comentario

AZ12MX01039      Yurmari	2013-09-05    Marcado	 finalizado. Falta revisión con editor XML.

</versiones>

</doc>