<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13LV02041" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="34394570" CREATED="2013-12-20" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:11:39 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Venta, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="2">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez </name>
<name type="Informante" id="I"> Roberto Ramírez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="I" > <b>Usté</b> dará por hacer preguntas  ¿No? </u>
<u valor="E" > Sí, claro, claro. Eh, viernes, veinte de diciembre de dos mil trece. Conversación con  ¿Su nombre es? </u>  
<u valor="I" > Roberto Ramírez. </u> 
<u valor="E" > Roberto Ramírez, conocido también en La Venta como "Gilbertón" <overlap valor="I" > "Gilbertón", ajá </overlap>  ¿Por qué lo llamaron Gilbertón? </u> 
<u valor="I" > Bueno, quizás por mi estatura  ¿No? Eh, Esa es una historia <paraverb valor="carrsp"> bonita </paraverb>. Tengo varios nombres: <overlap valor="E" > Okey </overlap> el primero, en mi casa, mi familia me llamó Gilberto, siempre, mi nombre era Gilberto, niño, Gilberto, después me formé mi estatura, pues, la gente empezó "Gilbertón". Otros me llaman Ramón Alberto, para las señoritas Uzcátegui yo soy Ramón Alberto. </u>    
<u valor="E" > Sí, sí. </u>        
<u valor="I" >  ¿Por qué razón? Porque, cuando <aproximd> me pusieron </aproximd> a la escuela, que fue muy poquita, por cierto, fue un añito y medio, dos años, máximo, la escuela que yo tuve, esto, a la maestra que me escribió no le gustó mi nombre Roberto. Mi abuelita me puso el nombre que tenía el, el, el natural, el real, ajá, y a la maestra no le gustó, y me escribió en el, en el libro "Ramón Alberto", me bautizó "Ramón Alberto"; para mis compañeros de escuela yo soy Ramón Alberto <overlap valor="E" > Umjú </overlap>  Ajá, cuando voy a sacar cédula, que en esa época era a los veintiún años que se obtenía la cédula de identidad, aparezco en la partida de nacimiento "José Roberto Ramón". Vea la cantidad de nombres que tengo. </u>
<u valor="E" > Umjú, tres. </u>
<u valor="I" > Ajá. Pero yo digo esto: <invcomm>Llámenme como me llamen, con tal no me llamen tarde al almuerzo, no hay problema.</invcomm> </u>  
<u valor="E" >  ¡Jum! Está bien, muy bien <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Muy buena esa. Claro, con tal lo llamen a la hora. </u> 
<u valor="I" > Claro, claro. Que no me llamen tarde al almuerzo, ya todo está hecho. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y Usted nació aquí en La Venta? </u>
<u valor="I" > No, nací en Chachopo. </u>
<u valor="E" > En Chachopo, y  ¿A qué edad se vino para acá a La Venta? </u> 
<u valor="I" > En la parte Tifafá. </u>
<u valor="E" > Tifafá. </u> 
<u valor="I" > Sí, por ahí, en Casa <b>e</b> Hierro, derecho, arriba. Un ranchito <b>e</b> paja <b>po</b> allá. Bueno, no, aquí a La Venta caería yo por <b>ahi</b> veintisiete años. Sí, más o menos. Claro, antes venía y, y iba. </u> 
<u valor="E" > Porque, de hecho, creo que para la época en que Usted nació todavía La Venta y Chachopo eran la misma parroquia  ¿No? </u>         
<u valor="I" > Sí, por supuesto, claro. </u> 
<u valor="E" > La división vino después. </u>    
<u valor="I" > Inclusive Chachopo se llamaba Chachopo. Ahora Chachopo se sigue llamando Chachopo para nosotros los viejos, pero ya el joven, la nueva generación, eso le cambiaron el nombre, eso es Andrés Eloy Blanco. </u>   
<u valor="E" > AndrésEloy Blanco. </u> 
<u valor="I" >  ¡Ajá! Todo muchacho que escriba hoy, eh, cualquier documento es Andrés Eloy Blanco. De manera que ese nombre, a medida de treinta años, cuarenta años, cincuenta años, desaparece. Cuando ya desaparezcamos nosotros ya Chachopo no sigue siendo Chachopo. </u>    
<u valor="E" > Será Andrés Eloy Blanco. </u>   
<u valor="I" > Será Andrés Eloy Blanco, pues. </u>
<u valor="E" > Pero La Venta probablemente seguirá siendo La Venta. </u>  
<u valor="I" > Sí, porque La Venta sí es hace poco ya que la pasaron a parroquia, pues. </u> 
<u valor="E" >  ¿Conoce Usted e origen del nombre de La Venta? </u> 
<u valor="I" > El origen, no mucho, no mucho, lo que he <b>alcanzao</b> a saber, porque eso cuando <b>yo me conocí</b> ya era La Venta. La historia, porque aquí dizque se vendía, porque cuando no había carreteras, este, la gente viajaba en bestia a Mérida, a Valera, y aquí sería como una especie <b>e</b> <b>mercaíto</b>  ¿No? <overlap valor="E" > Y una posada, supongo  ¿No? </overlap> Una posada, seguramente. Y decían: <invcomm>Vamos a llegar hasta La Venta</invcomm>, donde vendían cuestiones. Y de ahí nació el <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > Claro, <aproximd> y a lo mejor alimento</aproximd> <b>pa</b> los animales, también. </u>   
<u valor="I" > Claro, y los potreros <overlap valor="E" > Los potreros </overlap> Ajá. Entonces, seguramente de ahí nació el nombre <overlap valor="E" >  Claro </overlap> La Venta. Cuando <b>yo me conocí</b>, que me pusieron a la escuelita aquí, bueno, yo, la historia mía pues siempre es larguita, porque <prosodia valor="interrupt">  ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > No, pero no hay problema, podemos, podemos hablar de eso. </u> 
<u valor="I" > Porque, sí, yo seguramente nací de padres naturales. Mi madre, pues, muy joven, me tuvo a mí muy joven. Eh, se puso a vivir después con otro señor ahí, Yo quedé por <b>ahi</b> medio <b>abandonao</b>. Me arrimé por allá de siete años, me llevaron a <b>onde</b> mi, una abuelita y un tío, que fueron prácticamente mis padres, ellos me criaron, ellos me dieron la poquita educación que pudieron porque eran gentes <b>inalfabetas</b>, yo no sé, no sabían ni leer ni escribir. O sea, cuando me pusieron a mí a la escuela, que ya empecé a medio escribir, el tío que me crió, que le gustaba comprar tierritas, trabajaba la gente, su preocupación era eso: tener sus cositas, entonces a él le daba pena ir a firmar los documentos con las huellas digitales, que era lo que pedían en esa época, y compró su cuadernito y su lápiz <b>pa</b> que yo le enseñara a firmar su nombre, pues. Y era muy fácil, porque él se llamaba Luis Ramírez,entonces <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Claro, sólo escribia el nombre de su puño y letra y listo. </u>  
<u valor="I" > Claro, y listo. Y él, y aprendió a escribir su nombre después que yo estuve en la escuela, pues. Y, e, entonces,sí, allá me formé en ese páramo, Agua Larga, allá empecé: mucho trabajo, duro,  ¿Cómo no?  </u>
<u valor="E" > Trabajó en la agricultura  ¿No? </u>  
<u valor="I" >  ¡Claro, claro! </u>  
<u valor="E" > Y  ¿Qué sembraba en ese entonces? </u> 
<u valor="I" > Cargué leña por las costillas, <b>arrié</b> bestias y eché <b>arao</b>, <b>jalé</b> escardilla duro. Se sembraba papa y trigo, era la siembra de esa época. </u>           
<u valor="E" > Ya casi no se siembra trigo  ¿Verdad? </u>
<u valor="I" > No, hace mucho tiempo que no se pudo sembrar más.</u>  
<u valor="E" >  ¿Por qué no se? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I" > Porque ya no hay la persona que sepa trabajar eso. Hoy día se buscan muchachos con la hoz <b>pa</b> cortar el trigo y se cortan los dedos y no cortan trigo. Eso es un trabajo duro, hay que aprenderlo a hacer. Y no, no, ya no es rentable, porque, el obrero hoy en día es muy caro, es costoso, y para ese trabajo, pues, más. Hoy en día ya no hay quien, quien sepa hacer esa recolección de, de trigo. Y esos eran los cultivos de esa épooca. </u>            
<u valor="E" > Claro, requiere conocimientos. </u> 
<u valor="I" > Papa y trigo. Recuerdo cuando entró primerito la hortaliza aquí, que llegó un señor de San Cristóbal, un, un Quiroz, Marcelino Quiroz. </u> 
<u valor="E" > Marcelino Quiroz </u>    
<u valor="I" > Ajá, se llamaba. Le decían por apodo "Capitán", a lo mejor sería algún militar. Decían que llegó de San Cristóbal porque <aproximd>doña Regia</aproximd> la, la abuela de estas Uzcáteguis Montillas, Montillas Uzcáteguis, y se arrimó por ahí, y ellos tenían las fincas, y empezó a trabajar con ellos la hortaliza. Y de ahí se fue propagando la hortaliza, pues. Abandonamos los páramos. Ya no se sembró más trigo, ya no se sembró más papa, nos vinimos aquí. Yo creo que yo <b>haiga</b> <b>bajao</b> aquí a La Venta por ahí dieciocho años. </u>   
<u valor="E" > Es decir, antes el trigo hacía que vivieran más arriba. </u>   
<u valor="I" >  ¡Claro! Claro, porque se producía era arriba, <b>pal</b> páramo. </u>     
<u valor="E" >  En lo que se deja de producir trigo la gente baja a menos altura. </u>     
<u valor="I" >  ¡Ah, claro! A se, a producir hortaliza. Aunque ahora la mejor hortaliza se está produciendo en esos páramos.</u> 
<u valor="E" >  ¿Ah, sí?  ¡Que loco! </u>    
<u valor="I" >  <comentario valor="risas">  [risas] </comentario> Ajá, la mejor hortaliza está saliendo de esos páramos: el mejor <b>brocolí</b>, la mejor coliflor, la mejor zanahoria, está saliendo de esos páramos  ¡Eh, eso cambió totalmente! Las partes que , que no producía ya trigo sino que se quedaba chiquitico ahora son grandes cantidades de papa lo que produce. Pero ya está en los abonos que le echan al terreno, entonces por eso, por eso la producción. </u>       
<u valor="E" >  Claro. Y  ¿Qué variedades de papa siembran? He oído que la <b>única</b>  ¿No? </u>   
<u valor="I" >  ¿Aquí?  ¿Ahorita? Ahorita, eh, eso tiene muchas variedades. Yo ya como no sembré más no las conozco mucho. Tiene la <b>única</b>, la <b>granola</b>, <comentario valor="sonido de relleno"> u  </comentario> la, hay varias, hay varias variedades. Por ahí <aproximd>sacan</aproximd> unas semillas nuevas, por ahí. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y las fresas?  ¿Se siembra también? </u> 
<u valor="I" >  Eh, sí, la están cultivando ahorita, están empezando a <b>cultivala</b>, pero empezando ya todo el mundo quiere sembrar fresas. Hubo un auge aquí también, no recuerdo en qué año, que todo el mundo se puso a sembrar clavel.</u> 
<u valor="E" > Ah, flores. Igual que en Bailadores. </u> 
<u valor="I" > Ajá, claro, siembran mucho clavel. Hasta que ya no pudo, no <b>produció</b> más. Las semillas se volvieron muy costosas. </u>     
<u valor="E" > Muy costosa, claro, no daba la misma rentabilidad. </u>    
<u valor="I" > No, no, no. Los que lograron  las buenas semillas, que sembraron primero, pues, se hicieron a sus realitos, ya los que sembramos después no pudimos. Ahorita están empezando con  las fresas. Yo sí tengo ya bastante tiempo que no, que no trabajo, ya no es, ya no es justo. Ya tengo setenta y dos años,  ¿Ya qué? Lo que me faltará por <b>ahi</b> será algunos cuatro o cinco. </u>         
<u valor="E" >  ¡Jum! No, a lo mejor vive más. Porque yo lo veo de muy buena salud.</u>  
<u valor="I" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Vamos a ver qué planes tiene el que está allá arriba. </u>  
<u valor="E" > Yo lo veo con mucho brío. </u> 
<u valor="I" > Bueno, ojalá. </u> 
<u valor="E" > Y lúcido también. </u>
<u valor="I" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Bueno, y seguimos el tema: ahí vino la hortaliza. Ahí nos empezamos a bajar de esos páramos. Empezamos por la hortaliza. No sabíamos hacerlo. Lo fuimos aprendiendo poco a poco, y nos dedicamos a la hortaliza. Yo sembré bastante hortaliza, todos los <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" >  ¿Fue muy duro el cambio? </u>  
<u valor="I" >  No, pues sí, sí, porque estábamos acostumbrados al <b>trabajo recio</b>, al trabajo rústico. Que uno agarraba un día en la mañana, seis de la mañana a trabajar y le daban las cinco <b>e</b> la tarde, seis de la tarde, en la noche, dándole parejo. Cuando vino la hortaliza, que ya nos empezamos a, a sembrar la zanahoria, y ahí sacando esas pajitas uno no cogía calor y uno se maltrataba mucho, porque no hacía fuerza. No tenía movimiento sino puro <b>encurrucao</b> desherbando eso. No <b>habían</b> tampoco las herbicidas que hay hoy en día. Ahorita trabajan <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Claro, los químicos que hay ahora. </u>
<u valor="I" > Ajá. Ahorita trabajan eso casi a puro herbicida. Se empezó a usar, para desherbar la zanahoria, quemarle el monte, se empezó a usar el <b>querosén</b>, el gas, ese era el que se usaba. </u>   
<u valor="E" > Umjú,  ¿Y eso ha traído problemas, el uso de tanto químico?  ¿O no ha traído? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I" > Posiblemente sí, posiblemente sí tenga muchos problemas. Porque eso es lo que estamos consumiendo ahorita es eso: químicos. Nuestra producción, por lo menos, uno va a un médico: <invcomm>Mire, ustedes están donde hay muchas hortalizas. Coman <b>brocolí</b>, coman lechuga, coman zanahoria. Ustedes tiene allá todas, mejor vitamina.</invcomm>  ¡Muy bien! La mejor vitanima,  ¿Y el viaje <b>e</b> veneno que le echan a esa vaina?  ¿<b>Pa</b> dónde coge? </u>         
<u valor="E" > Umjú, claro, eso lo absorbe.</u>  
<u valor="I" > <paraverb valor="alarg">  ¡Claro! </paraverb> Pues, yo soy uno que yo no le como casi ensalada. Y así tenga no, <aproximd> mis hijas saquen la ensalada</aproximd>. Yo no se la como. Yo, yo tengo que <b>tragame</b> aquí un poco <b>e</b> veneno <comentario valor="risas">[risas]</comentario></u>
<u valor="E" > Sí, es verdad. </u>
<u valor="I" >  ¡Claro! </u> 
<u valor="E" > Sí, sí. </u>
<u valor="I" > Entonces, no ve que uno sabe que uno sí, venenos tóxicos, extremadamente tóxicos, para poder producir esa vaina, pues. Casi todos, casi todos los, la, los rubros. Y a la papa, a la papa le echan unos venenos tóxicos, casi están ya para arran, recolectar la cosecha, y todavía les están fumigando, pues. Entonces se supone que uno también le queda parte de eso. </u>         
<u valor="E" > Sí. </u>
<u valor="I" > Sí. Y de ahí que posiblemente hoy el joven es mucho más débil que, que nosotros de antes, pues. Dura menos, vive más enfermo, y todo pues. Yo, yo alcancé a cumplir los setenta años sin consultar médico. Cincuen, quiere decir que gocé de buena salud. </u>   
<u valor="E" > Claro, claro. </u> 
<u valor="I" > Ajá, y, y  la, y mi alimentación fue, bueno, común y corriente: papas con picante y, y sopas de trigo, y <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" >  ¿Qué clase de picante? </u>  
<u valor="I" > Picante, picante de ese ají que, que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > <b>Ají chirere</b>, que llaman. </u>
<u valor="I" > Sí, sí, el <b>chirere</b> casi no, el <aproximd><b>mango</b></aproximd>, más que todo, aquí <overlap valor="E" > Ajá. Ah, okey </overlap> el, el <b>chirere</b> casi no se usa aquí porque ese es de abajo.</u>
<u valor="E" >  ¿Qué comidas eran las que Usted generalmente comía en ese entonces? </u>
<u valor="I" > Eh, la arepa de trigo, y de maíz, eso era lo más común. Y la papa era muy sabrosa para comerla porque no se le usaban químicos. Pues, aquello duraba mucho y, pues, y daba un sabor muy bueno. Era papa negra, papa rosada, ahora la, y, se, y duraba muchísimo, aquello duraba, después de arrancada, tres, cuatro meses que uno comía papa todavía buena. Ahorita se arranca la papa y a los tres días no sirve: está verde, está picante, <comentario valor="eisas"> [risas] </comentario> , ya no es la misma papa, pues. </u>      
<u valor="E" > sí, cambia muchísimo, cambia muchísimo. </u>
<u valor="I" > Ajá, claro. Los químicos. </u>
<u valor="E" >  ¿Qué otra cosa le quería preguntar? Eh, cuando Usted llegó aquí,  ¿Ya La Venta era conocida como La Venta? </u> 
<u valor="I" > Sí, por supuesto. </u>  
<u valor="E" >  Y  ¿No sabe quiénes estuvieron en la creación, en la fundación? </u> 
<u valor="I" > No, no, no, no, no, ya eso tenía que <b>hacé</b> mucho tiempo.</u>   
<u valor="E" > Y  ¿Ya había electricidad? </u>
<u valor="I" > Creo, no recuerdo muy bien que yo, no, no, no había, no había. Si acaso con alguna plantica <overlap valor="E" > Ajá </overlap> con alguna planta que tenían en Chachopo. Habrían algunos bombillitos por ahí, pero la mayor parte no tenía electricidad. Sí, eh, y las carreteras tampoco era asfaltada, eso era <b>destapao</b>.  </u> 
<u valor="E" > Y la gente que quería ir a, a estudiar a la escuela  ¿A dónde iba? </u>     
<u valor="I" > La escuelita aquí, aquí en, este, frente a la capilla, en ese negocito, estuve yo en la escuela. Donde tiene Ana el negocito ese, una bodeguita que está ahí <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Ahí fue mi escuelita, yo estuve, entré por aquí donde llamana Cruz Verde. Una maestrica muy chiquitica, un frasquito de mujer, pero <b>le echaba a uno palmeta</b> todavía <kinesic valor="da una fuerte palmada"> sí  </kinesic> </u>        
<u valor="E" > Jum, jum. Era dura para <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I" > <b>Le arreaba palmeta</b>. Era un frasquito chiquito pero mandaba. No se dejaba <b>fuñir</b> de los muchachos. Y había muchachos ya grandes, porque lo ponían a uno a las primeras, eh, las primeras clases eran de nueve, diez años <b>pa</b> aprender las letras. Y, entonces, ya cuando un muchacho estaba por ahí segundo, tercer grado, ya era un joven. <overlap valor="E" > Claro </overlap>  Sí, y después estuve ahí pero yo tuve muy poca escuela, muy poquita, yo apre, pasé al primer grado, a segundo, estudié el segundo grado, y creo que  la mitad del tercero, sería. Pasé a tercero y lo estudié a la mitad, como hasta por ahí a enero, más o menos. Después, no volví más después. </u>  
<u valor="E" > Y, este, Mientras tanto seguía trabajando en la agricultura,  ¿No? </u>  
<u valor="I" >  ¡Claro! Me gustaba mucho los caballos,, andar encima <b>e</b> los caballos. Pero claro, yo estaba muy, muy muchacho, por ahí doce años. Todavía no me ponían a trabajar así a la agricultura. </u>    
<u valor="E" > Es decir, que en ese entonces no había casi carros por aquí. </u> 
<u valor="I" >  ¿Qué carros iban a haber? Aquí en La Venta habrían tres, cuatro  carros. No, en La Venta, yo recuerdo que estaba uno de Arturo Ramírez, el papá de Freddy, un Marcial que vivía ahí, <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> y en Chachopo el de mi papá, y un Luciano. Como cuatro carros habían aquí en esa época. Y la gente iba de a pie a Timotes <inintel> ... </inintel>  </u>   
<u valor="E" >  Se iba a pie, y a caballo, o a caballo supongo. </u>      
<u valor="I" > O a caballo, sí. Pero eran <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" >  ¿Cuán, cuánto tiempo tomaba a caballo, por ejemplo? </u>  
<u valor="I" >   ¿De aquí a Timotes?  ¡Conchalo! Como dos horas sería, eso rendía mucho, porque eso tenía <b>deshechos</b>, eso no era por toda la carretera. Eso eran caminos, cortaban <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="E" > Claro, caminos que cortaba en bajada.</u>  
<u valor="I" > Eh, ah, ajá, claro, las, las curvas. </u>
<u valor="E" > No era dar vueltas por las curvas de la carretera. </u>  
<u valor="I" > No, no, no, no, no, eso iba uno: parte de carretera y cuando acordaba <aproximd><b>se juega sus deshechos</b></aproximd> </u>
<u valor="E" > Y, y, y a pie, más o menos  ¿Cuánto tomaba? </u>
<u valor="I" > Sí, eso era lo mismo, casi igual. </u>  
<u valor="E" >  ¿Sí?  ¿Casi igual?  ¿Dos horas, tres horas? </u>
<u valor="I" > Sí, dos horas, tres horas, más o menos, porque, porque la gente estaba acostumbrada a caminar. Yo en la escuela, bueno,ende, donde me criaron a mí, arriba en Agua Larga, y yo no po, no gastaba una hora de aquí a La Venta a subir allá, yo me calaba todos los días. De allá me venía en la mañanita a la escuela, y cuando me sacaban aquí a las cuatro iba a dar allá todavía a <aproximd> apartar becerros</aproximd> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>        
<u valor="E" > Claro </u> 
<u valor="I" > Entonces, a uno le rendía <overlap valor="E" > rendía, claro </overlap> Era que, que estaba <b>acostumbrao</b> a eso, a caminar. Yo recuerdo mucho también que en tiempos de <b>arrancadura</b> <b>e</b> papas allá en ese páramo iba gente de aquí a trabajar allá, y se venían <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > Pero, eh,  ¿Trabajaban por pago o como llaman la modalidad de <b>mano vuelta</b>? </u> 
<u valor="I" > No, no, no, era pago.  </u> 
<u valor="E" > Pago.</u>
<u valor="I" > Y ganaban ellos tremendos sueldos. Pegaban a las ocho a arrancar papa y largaban a las cinco y se ganaban dos bolívares, una peseta de a cuatro. </u>    
<u valor="E" > Umjú, una peseta de a cuatro. Sí, para la época. </u> 
<u valor="I" > Ajá, dos bolívares era lo que ganaba el, el obrero ya <b>formao</b>, o sea, fuera mujer, o fuera un hombre, pero que alzara bultos y eso. Pero un muchacho, pues, joven o una muchacha era un <b>rial</b>, <b>rial</b> y medio lo que le pagaban. Sí, no había plata. Yo no sé cómo hay gente que dice que sacaban <b>entierros</b>  ¿Qué iba a enterrar la gente si plata no había? Si acaso <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>          
<u valor="E" > Sí, he oído historias de eso, que ha habido gente que supuestamente llegaba a desentarrar <b>morocotas</b> que quedaban de años antes. </u>   
<u valor="I" > Sí, sí, sí, sí, pero yo no sé, <b>morocotas</b> tal vez, porque también había esto, que había el terrateniente, la mayor parte de gente, no tenía, tenía que esclavizarse a <b>trabajale</b> a un señor. Por lo menos, de aquí de este río <b>pa</b> acá, todas esas tierras que son de estas Uzcátegui, y claro, eso lo repartieron todo, y aquello se lo dieron en trozos. Uzcáteguis y, y bueno sí, los Montillas por Agua Larga, esa verga era de un solo dueño chico, de un Pablo Lobo. Casi toda la mitad <b>e</b> La Venta hasta, hasta los altos, hasta los páramos. Y <b>pa</b> este <b>lao</b> de aquí un tal don Venancio, desde Chachopo <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> esa vaina. Entonces esa gente, la gentecita tenía que ir a <b>pedile</b> trabajo a esa gente, apenas por la comida. <b>Pa</b> <b>ganase</b> la comida y cuando querían <b>da</b> por <b>ahi</b> un <b>rial</b>, un bolívar, les daban. Otros se compromentían a co, a, a, hacer una corta de trigo, por un, por un saco <b>e</b> trigo <b>pa</b> aquellas, tiempos tan difíciles  ¡Hambres! Entonces les daban un saco <b>e</b> trigo <invcomm>Pero Usted se me compromete, cuando venga la corta <b>e</b> trigo, Usted me lo corta</invcomm>, sin <b>pagales</b> nada, por el saco <b>e</b> trigo. Era, tenía que ser muy difícil. Yo no alcancé a vivir eso. Lo que yo viví en donde me criaron a mí sí había comida allá, pero, eh, yo oía cuentos de mucha hambre, de necesidad. Mi abuelita echaba unos cuentos de necesidad de de verdad, de hambre. Ahora, cuando ya medio empecé, que me tuve uso de razón, antes trabajaba muy duro uno sí, es que no lo dejaban aclarar el día en la cama. Ahí tenía que ir a buscar leña, tenía que ver el becerro, tenía que lavar platos, eh, alguna vaina le ponían a hacer. Y a veces no ganaba nada, la comida. Pero en mi tiempo, en mi época ya no se aguantaba hambre, ya había comida, en esa casa ya había comida.Y llegaba mucha gente a trabajar allá también, eran fincas grandes y entonces, pues, hacían siembras grandes de papa, trigo. Y eso mismo sucedía con las otras gentes  ¿No? Eran terratenientes, un solo dueño era, oh, dueño de un mundo <b>e</b> tierra. En cambio hoy en día no, hoy en día aquí, gracias a Dios, la mayor parte de gente tiene vida propia. No tiene fincas pero tiene su casita propia, y por lo menos una parcelita. </u>  
<u valor="E" > Para sembrar. </u>                
<u valor="I" > Para sembrar. </u>    
<u valor="E" > Sí he visto eso. El otro día recorrí con unos agricultores una loma que está por acá, creo que se llama Casa <b>e</b> Teja. </u> 
<u valor="I" >  Ajá, aquí arriba, sí. </u>    
<u valor="E" > Sí, Casa <b>e</b> Teja, y vi que efectivamente cada quien tiene su parcelita y cada quien siembra lo que desea sembrar. <overlap valor="I" > Claro. </overlap> Yo vi cultivo de papa,vi de brócoli, vi de, de alcachofa  también <overlap valor="I" > Alcachofa </overlap> Alcachofa. Entonces, uno de ellos me estaba explicando que uno de los cultivos más, más, más delicados es el de la papa, porque supuestamente hay muchas plagas que le pueden caer. <overlap valor="I" > Sí, sí </overlap> Mientras que, por ejemplo, el ajoporro no trae casi plaga. </u> 
<u valor="I" > Sí, no, la papa sí. Y ni la zanahoria tampoco le cae tanta plaga. El brócoli y la coliflor tampoco, ellos por encima  ¿No? Ahorita le <b>produció</b> al brócoli y la coliflor una cuestión que lo llaman un hongo que después que lo deshierban se seca la mata, pues. Pero ya, eh, es un hongo y no le han conseguido el veneno todavía. Ahora la papa sí. La papa la pica un gusano y hoy en día la gente es muy delicada para eso. Esos mercados, si va la papita medio picada, media rallada ya no la compran. Sí, entonces, no, es bonito, yo tengo una, una historia bonita. Ya después me formé, empecé a trabajar en ese mismo páramo, y ya cuando me bajé aquí a trabajar con hortalizas pues, sí, me fui ubicando y ahí <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > Cuando, cuando Usted bajó, ya cada persona tenía posibilidad de tener su parcelita  ¿No? o  ¿Todavía no?</u>       
<u valor="I" > No, no, no mucho, no mucho, <overlap valor="e" > No mucho </overlap> No mucho, porque yo empecé a trabajar por aquí algo, tres días por allá,a cargar unos <b>cobritos</b> de un becerro y fuimos comprando. Compré este puestecito de la casa, el puro puestecito, eso no era, no era, no exacto, sino un larguerito por allí y aquello de allí, y <b>pa</b> aquí <b>pa</b> atrás que tengo el estacionamentico. <b>Ende</b> está esta casa era una peñita, una peñita así, <overlap valor="E" > umjú </overlap> Pero yo, claro, estaba joven y me gustaba mucho el trabajo: cargué piedra de por allí de un solar en un <b>quilachito</b> allí que logré comprar.</u> 
<def typ="4"><u valor="E" >  ¿Un <defdum><b>quilachito</b></defdum>?  ¿Qué es un <b>quilachito</b>? </u>    
<u valor="I" > <rdefiniens file="quilachito.png" source="http://nux.ula.ve"> Sí, un <b>chilanguito</b> allí, un perolito, de jeep.</rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" >  ¡Ah, un jeep! </u>      
<u valor="I" >  Ajá. <overlap valor="E" > Okey </overlap>  Y le ponía una rastra y yo <b>jalaba</b> piedra de por allí, en una rastra e <b>ise</b> por aquí por la parte de abajo, un tremendo muro con unos <b>piedrones</b> grandes. Y hice el plan de la casa, es decir, quité la peña y hice el plan, pero con un muro por la parte de abajo. Ajá, y entonces reservé las huerticas. Eso, pues, aparentemente era muy barato, porque esto lo compré yo en quinientos bolívares, claro,  ¡costaba mucho pa hacer los quinientos bolívares! <overlap valor="E" > Claro </overlap> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  Y fui comprando tierritas, <overlap valor="E" > Requería mucho trabajo </overlap> fui conprando tierritas, en esos, compré unas parcelitas por ahí en El Rincón por un platero también: mil quinientos bolívares. Y así me fui yendo, logré comprar alguna finquita por ahí, pero trabajé duro, trabajé duro. </u>    
<u valor="E" > Y, Usted se casó  ¿Verdad? </u>   
<u valor="I" > Sí, yo me casé de veintisiete años ya, <inintel> ... </inintel>  me quedé aquí. Por ahí me enamoré, un chino loco, parrandeaba y tocaba y ahí, ahí tengo instrumentos todavía. </u>           
<u valor="E" >  ¡Ah! usted toca instrumentos también.</u>    
<u valor="I" >  <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Ahí tengo instrumentos, tocaba. </u> 
<u valor="E" > Y  ¿Su esposa sigue viva? </u>  
<u valor="I" > No, ya murió. Tiene siete años de haber muerto. </u> 
<u valor="E" >  ¡Ah, caramba! </u> 
<u valor="I" > Le picó una diábetes. Sí, entonces, sufrió mucho siempre, casi quince años largos. Y murió joven: de cincuenta y cinco años murió ella. </u> 
<u valor="E" > Sí, era joven. </u>  
<u valor="I" > De cincuenta y cinco años murió, pero sí, la, una, una, esa diábetes es una enfermedad crónica. </u>   
<u valor="E" > Sí, es fuerte  ¿Sabe qué es lo sorprendente? Que, a medida que pasa el tiempo, esa condición empieza a salir en gene cada vez más joven, precisamente por lo que hablábamos de tantos químicos <overlap valor="I" > Ajá, ajá </overlap> la gente toma mucho refresco, eh, muchas cosas muy azucaradas, <overlap valor="I" > Sí, sí, entonces </overlap> cosas que descontrolan el azúcar bárbaramente. </u> 
<u valor="I" > Sobre todo esos refrescos, esos, esos ya está <b>probao</b> y <b>comprobao</b> que eso está para, para producir la diábetes, los refrescos esos embotellaos. </u>    
<u valor="E" > Sí tiene que serlo, porque eso es mucha azúcar. <overlap valor="I" > Ajá </overlap> Es mucho, es una explosión de azúcar. </u> 
<u valor="I" > Claro, muchos químicos que le ponen a esa vaina. </u>   
<u valor="E" > Y tuvieron hijos  ¿Verdad? </u> 
<u valor="I" > Sí, me dio once muchachos. </u> 
<u valor="E" > Once hijos. </u>
<u valor="I" > Y me crió nueve. Ahí están los nueve. </u> 
<u valor="E" > Y  ¿Los otros dos? </u>
<u valor="I" > Murieron. Una niña <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="E" > Murieron  ¿Muy jóvenes? </u>
<u valor="I" > Una niña murió de veinte días. Y un varoncito, murió en el hospital, dando a luz, un muchachazo, a lo mejor negligencia médica, ah, decía ella  ¿No? Claro, yo como no entré <b>pa</b> allá, después que me avisaron y me traje el niño, lo velé aquí. Cuando bajé lo, después que lo sepulté, bajé como a los tres días a ver de ella, pues la, él médico que la atendió, la doctora que la atendió me dijo que habían tenido que el muchacho se había muerto por no <b>dejala</b> morir a ella  ¿No? </u>     
<u valor="E" > Es decir, tuvieron que decidir entre uno u otro. </u> 
<u valor="I" > Ajá, fue lo que dijo, la versión del médico. Pero ella aseguraba que el niño se lo habían matao. Parece que lo <b>jalaron</b>, lo halaron. Y él sí tenía como un <b>moraíto</b> así, una, a mí me decían que denunciara esa cuestión, pero <b>pa</b> seguir uno un proceso, un campesino, sin tener mucho con quién hablar. Y Usted sabe que el trá, tráficos de influencias los han habido desde hace mucho, pues. Entonces, <b>pa</b> desenterrar un, un cuerpo, para seguir un proceso de esos, no, pues, dejé la cuestión así. Pero ella aseguraba que el niño se lo habían <b>matao</b>. </u>   
<u valor="E" > Y le hicieron funerales igual que a una persona <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="I" > No, no, adulta no, no, no. Solamente aquí los angelitos se <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" >  ¿Qué se, qué se?  ¿Le podría preguntar eso?  ¿Que se acostumbra a hacer de funeral a los angelitos? </u>      
<u valor="I" > Sí, eso se hacía, se acostumbraba, ya no lo acostumbran, porque aquí la gente cantaba muchos romances y eso y habían salves y cuestiones que se le cantaban a los angelitos. Y aquí cuando había un angelito, yo lo hice muy joven, a mí me gustaba mucho cantar, llegábamos a un, a un angelito, cuando moría un niño de esos, y eso amanecía uno ahi cantando. Cantaba salves, cantaba <b>tonos</b>, cantaba romances, hay muchas cuestiones que se cantaba al angelito. Y eso era lo que se hacía en el velorio del angelito. El angelito no se le reza, en cambio el adulto sí. Al muerto adulto se le reza. </u>       
<u valor="E" >  ¿Qué se le reza?  ¿Sólo el rosario? </u>  
<u valor="I" > Rosario, rosario, y se le canta rosarios también que es un poco más largo. </u> 
<u valor="E" > Yo estuve aquí en agosto, y estuve en un rosario cantado. </u>  
<u valor="I" >   ¿Aquí? </u>  
<u valor="E" >  Sí. </u>   
<u valor="I" > A mí me habían invitado que fuera, pero claro, yo ya me puse enfermo y ya, a veces no me atrevo a salir  porque me <b>fuñe</b> el frío, porque vivo en tratamiento, y porque la tensión me molesta. Ah, pues, mi deber es cuidarme mientras que que pueda. </u>       
<u valor="E" > Claro. </u>   
<u valor="I" > Y, y  ¿Escuchó el <b>rosario cantado</b>? </u> 
<u valor="E" > Sí pero, creo que no entendí muchas cosas, porque creo que algunas cosas estaban en latín, no estoy seguro. </u> 
<u valor="I" > Sí hay una parte en latín, pero ya al final del rosario.</u>  
<u valor="E" >  ¿El <b>rosario cantado</b> cuántos misterios tiene? </u>
<u valor="I" > Cinco. </u>
<u valor="E" > Los cinco normales. </u>
<u valor="I" > Los cinco. Cinco misterios normales, lo que pasa es que ahí se cantan algunos versos. El misterio va en unos versos. </u>  
<u valor="E" > Pero  ¿Se hacen las diez avemarías? </u>
<u valor="I" >  ¡Claro! Y los cinco Padres, los diez Padres nuestros, no, diez avemarías, cinco Padres nuestros; igualito. Lo que pasa es que en lo que se cantan dos, se rezan ocho, pues, se gasta un poquito más de tiempo. </u>
<u valor="E" >  Ah, sólo se cantan dos avemarías. </u>  
<u valor="I" >  Dos avemarías, y se rezan ocho. Ajá, el Padrenuestro también se canta, la mitad del Padrenuestro, y se reza la otra mitad, pues. Sí, y, y hay una partecita en latín que se canta <invcomm> María, mater gratia, mater misericordia </invcomm> <overlap valor="E" > umjú </overlap> Esa es una cuestión, sí, que va en latín. </u>     
<u valor="E" > Supongo que es <invcomm>María, madre de gracia, madre de misericordia</invcomm>  ¿No? </u>  
<u valor="I" > Ajá, sí, ajá. </u> 
<u valor="E" > Ah, okey. Pero también vi que hay distintos, eh, funciones, porque son varias personas las que hacen el <b>rosario cantado</b>. </u>    
<u valor="I" > Son tres pares como mínimo. </u>
<u valor="E" >  ¿Tres pares? </u>
<u valor="I" > Sí, se hace como cuatro, también, con cinco coros, eso se llaman coros. Una, un par encabeza el rosario, es el que va dirigiendo. </u>    
<u valor="E" > Un par, dos personas encabezan el rosario. </u> 
<u valor="I" > Ah, encabezan el rosario. Puede ser uno solo el que lo encabece pero tiene que tener un buen <b>segundero</b>, una buena persona que le acompañe. Y las otras van contestando, les toca que responder lo que sigue del rosario, pues. Es bonito. </u>    
<u valor="E" > Entonces, en total debe ser tres pares o cuatro pares. </u> 
<u valor="I" > Sí, exacto, sí <inintel>...</inintel>. </u> 
<u valor="E" > Y las voces cambian o  <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia></u> 
<u valor="I" > Sí, Sí, o, no son todas iguales y esos tiene sus tonadas, sus cuestiones: hay un tono que va en grave, otro que va subiendo,otro que baja. Cua, eso, cuando hay las personas que lo sepan hacer eso se oye muy bello. Eso se oye muy bello. Pero también cuando está un par que echa a perder, mire, echa a perder a todos. Eso se oye parece que hay una pila <b>e</b> borrachos ahí, con uno solo que eche a perder. </u>  
<u valor="E" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> con uno solo que se eche, es decir, que tiene que saber muy bien lo que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I" > No, eso tiene que llevar el compás. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y generalmente lo, lo practican mucho los que hacen?  <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I" > No, no, pues, en parte sí, no es, no es que uno ensaye, sino que eso es como un don que le da Dios a las personas. Aquí se hacía mucho eso. Yo muy jovencito, de la edad de catorce años empecé a ayudar a cantar rosario  ¡Me fascinaba! Y yo pelé, me le pegaba a esos viejos que habían aquí cantores y yo aprendí el rosario, a cantar tres, cuatro partes, cinco partes del rosario, ajá, sin, sin que me estvieran diciendo, sino que es decir, me iba practicando con ellos mismos. </u>    
<u valor="E" > umjú, y los misterios son los mismos misterios del rosario  ¿No? Los misterios gozosos, dolorosos, gloriosos. </u>     
<u valor="I" > Y glorioros. </u> 
<u valor="E" > Y gloriosos. </u>
<u valor="I" > Ajá, los versos etán distintos. Los versos dolorosos son unos, y los gozosos son otros, y los gloriosos son otros. </u>              
<u valor="E" > Claro. </u>
<u valor="I" > Y hay, hay varias partes,  yo tengo por lo menos seis: dos de gloria, que son distintos, son de, son de gloria pero son distintos los versos; <overlap valor="E" > Okey </overlap>dos de gozo, son de gozo, pero son distintos; y dos de dolor. De manera que hay seis partes del rosario ahí, ajá. </u>     
<u valor="E" > Seis partes. </u>  
<u valor="I" > Seis partes. </u>  
<u valor="E" > Y  ¿Qué hace que decida una parte u otra? </u> 
<u valor="I" > Eh,exacto, pues si, pues si yo voy a cantar un rosario gozoso, eso es lo que vamos a cantar entre los tres pares. Ajá, y en otra parte, si se nos ofrece, cantamos un doloroso. Y en otras partes un glorioso. Eso es lo que se hace, rotar. No es que cantamos los, las tres partes de una vez en una sola parte, no,no, no. No, si es gozoso, es gozoso, son los cinco misterios de gozo <overlap valor="E" > Okey </overlap> y si es doloroso, es doloroso, los cinco misterios de dolor y se terminó. Y los gloriosos igual.</u>   
<u valor="E" > Ya veo. </u>
<u valor="I" > Lo que pasa es que son distintos. </u>   
<u valor="E" >  ¿En qué ocasiones se hace el rosario cantado? </u>       
<u valor="I" > Aquí es más que todo en varias, en las <b>paraduras</b>, eso se hacía casi en todas las <b>paraduras de niño</b>, pero como eso se ha <b>acabao</b> quien lo haga, ya quedamos muy poquitos, porque aquí los, los la gente mayor que <b>habemos</b> por <b>ahi</b>, poquitos ya: unos que lo hacían se han muerto, otros ya han <b>dejao</b> de hacerlo, yo por lo menos ya he dejado de hacerlo, porque a veces no consigo con quien hacerlo bien hecho, y de estar uno ahí molestando, o diciéndole al otro  que va a, a contestar <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Claro, poniéndose de acuerdo. </u> 
<u valor="I" > Exacto, eso molesta. </u> 
<u valor="E" > Molesta, claro. </u>     
<u valor="I" >  Ajá. O, o la cuestion se <b>escontrola</b>. Y el joven, joven, no quiere. Ya al joven le gusta es el cassette, el CD y esas cuestiones. Pero ese no quiere aprender. </u>
<u valor="E" > Y lo que, lo otro que me sorprendía es que el <b>rosario cantado</b> no requiere instrumentos, es practicamente el coro de voces. </u>   
<u valor="I" > El de ánimas sí, <overlap valor="E" > el de ánimas </overlap> el de ánimas es el que no requiere instrumentos, pero el <b>gloriao</b>, de santo, sí se, con instrumento. Aquí lo hacemos con cuatro. </u>    
<def typ="3"><u valor="E" > Ya va, el <defdum>rosario de ánimas</defdum>  ¿Cómo es eso? </u>   
<rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> <u valor="I" > Sin ins, sin instrumento. El que Usted oyó es de ánimas. </u>    
<u valor="E" > Es decir, para difuntos. </u>  
<u valor="I" > Para difuntos, sí, porque ese se canta en Réquiem, no se canta en Gloria <overlap valor="E" > Okey </overlap> <comentario valor="comentario"> [recita una parte del rosario cantado de ánimas en latín]</comentario> <invcomm> Jesús réquiem eterna donat y dómina, lux perpetua</invcomm> <aproximd> dice ahí,</aproximd>. Y ahí dicen: <comentario valor="comentario"> [canta unos versos en latín del rosario de ánimas] </comentario> <invcomm>  ¡Réquiescant in pax, amén! </invcomm> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  ¿Ve? </u> </rdefiniens> </def>      
<u valor="E" > Ah, okey. ¨</u>  
<u valor="I" > Ese, ese es el Réquiem <overlap valor="E" > Okey </overlap> Y aquí se cantan los versos, el Padrenuestro y eso, casa por casa. </u>    
<u valor="E" >  ¿Y el de gloria? </u>
<u valor="I" > Puede ser de gloria <b>pa</b> ánima también, no requiere instrumento. </u>  
<u valor="E" > Pero  ¿El de gloria para santos? </u> 
<u valor="I" > Para santos sí. Cuando es <b>paradura <b>e</b> niño</b> yo tengo mi cuatro ahí <b>pa</b> salir a cantar <b>paraduras</b> con el cuatro. Cuatro que es lo que utilizamos aquí, pero uno va a otros sitios, como es Mucumpís, Mucuchíes, algo de Pueblo Llano, y allá utilizan violín. Esa gente es muy práctica para cantar rosarios con violín y cuatro. Versos de niño con violín y cuatro. Aquí porque no <b>habemos</b> gente que se, que tocamos violín, <overlap valor="E" > umjú </overlap> entonces utilizamos el puro cuatro, pues. Pero eso se utiliza igual, y se oye muy bien, muy bien, con instrumentos se oye muy bien también, cuando se sabe hacer pues: <overlap valor="E" >  claro </overlap> que se lleve el compás de la música con, con las voces que están, que están cantando. Si eso es bello, esas tradición era muy bonita, pero ya se está acabando, le confieso que ya no queda casi quien. A mí me habían dicho esa vez que, que <inintel> ... </inintel> </u>   
<u valor="E" >  ¿Y no hay manera de que las personas que saben enseñen a otros? </u> 
<u valor="I" > Sí, pero no es fácil. </u>  
<u valor="E" > Porque no hay ese interés  ¿Verdad? en aprenderlo. </u>   
<u valor="I" > Claro. Mire, yo le cuento que hace unos tres años vino, quizás tres o cuatro años, vino un profesor de la escuela de Chachopo, un profesor que le gusta mucho eso, y buen profesor, ya se fue, <aproximd> Hecio </aproximd> Araujo se llama él, a <b>pedime</b> el favor de que le hiciera un proyecto: le enseñara a cantar rosario, eran trece muchachos, y entre ellos iban dos niñas. Muchachitos, muchachitos. </u> 
<u valor="E" >  Ah, también pueden cantarlo niñas, mujeres. </u>    
<u valor="I" >  ¡Claro, mujeres! </u>   
<u valor="E" > Yo creía que era sólo para los hombres. </u>   
<u valor="I" >  No, no, no, no. Y hay mujeres que cantan bien. Aquí no, pero yo, aquí en Piñango estuve yo cantando con una mujer ahí  ¡Verga! Pero esa mujer cantaba muy bien. Eso es que buscan el tono y tienen una voz bellísima. Adornan mucho el canto. </u>               
<u valor="E" > Claro. </u>     
<u valor="I" > Sí, y mira <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Y Entonces, <aproximd>él trajo los niños </aproximd> </u> 
<u valor="I" > El vino por <b>ahi</b> a especies de un mayo, y la cuestión era <b>pa</b> julio, <b>pa</b> presentar el proyecto en julio. Le dije yo: <invcomm>Profesor, yo no me atrevo. Yo no me atrevo porque yo no sé qué interés van a poner esos niños en, en aprender el rosario  ¡Y eso es largo! Yo que lo hago un poco más corto, eso se gasta hora y quince minutos, máximo. Otros gastan hora y media. Otros gastan dos horas porque ofrecen mucho y repiten mucho, entonces hacen unos rosarios muy largos. Yo le he resumido muchas cuestiones, y mas o menos hora y cuarto, quince minutos, hora y piquito. Yo no me atrevo. De todas maneras, si Usted quiere traiga los niños a ver, para probar, <b>dales</b> unas <b>clasecitas</b>. Si se ve que responden, pero a mí me parece muy poco tiempo: mayo, junio, pa, pa julio. </invcomm> <overlap valor="E" > menos de dos meses  ¿No? </overlap> <invcomm>Tendríamos que agarrar eso</invcomm>, le dije yo, <invcomm>todos los días,y di, <b>dedicale</b> yo todos los días <b>pa</b> que ellos vengan a, a ensayar aunque sea una o dos horas, todos los días. Porque si no vamos a salir ahí con una cuestión mal hecha.</invcomm>. Me dijo <invcomm> Intentémoslo </invcomm>. Me trajo los muchachos, de esos venían dos niñas. <overlap valor="E" > umjú </overlap> Mire, unos <b>chinos</b> traviesos, <inintel> ... </inintel> porque le ponían cariño. Y cuando me empezaban a jugar y a fastidiar, porque, en de, la educación mía fue eso: con un régimen que no se podía ni, ni, ni pasar por delante del maestro sin <b>pedile</b> permiso. Y el muchacho de hoy no, el muchacho de hoy juega con todos, si echa lavativa, entonces a mí no me gustó. Y les dije: <invcomm> Miren muchachos, ya así no los enseño. Y el que no quiera, no lo haga. Yo no voy a estar aquí gastando tiempo <b>pa</b> que ustedes jueguen y <b>fuñan</b>  ¿Lo van a hacer? Lo van a hacer con cariño. Y si no, no lo hagan.</invcomm> Mire, e pusieron esos chinos, eso sí, les escribí en un cuaderno, les dicté, todo el rosario, <b>pa</b> que cada uno lo escribiera en su cuaderno, lo estudiaran en la casa, lo aprendieran de memoria, y cuando vinieran lo ensayábamos <b>cantao</b>. Les dije: <invcomm>Eso sí, vengan todos los días, inclusive sábado y domingo los puedo atender</invcomm>. No, me venían dos veces a la semana, pedazos de chinos. Yo estaba molesto, y le dije al profesor <invcomm>No, yo creo que no puedo </invcomm> Mire, de pronto cuando ya los asusté les dije: <invcomm>No, no hay proyecto, yo no voy a quedar mal allá con la gente, de ir a, a presentar una cuestión a un poco <b>e</b> gente. No hay proyecto. Ustedes no ponen fundamento.</invcomm> Las muchachas dijeron que no, que, que ellas estaban interesadas y que era el proyecto de la escuela, el proyecto que ellos iban a presentar, como que era  sexto grado, quinto grado. Sexto grado era. Y <invcomm> Bueno, de ustedes depende.</invcomm> Mire, cuando ya íbamos a terminar, pero los chinos se aprendieron eso, rápido se lo aprendieron. Ya íbamos a terminar, los puse por coros. Les dije: <invcomm> Yo voy a hacer como, como hacen los, los que están en las, en las orquestas sinfónicas y eso, que ellos no cantan ni hablan, sino ellos hacen es las señas</invcomm> </u> 
<u valor="E" > Los directores, ajá, los que dirigen. </u> 
<u valor="I" > Ajá <invcomm>Y eso lo voy a hacer yo. Yo no voy a cantar con ustedes. Apenas les voy a tocar el cuatro porque ustedes no tocan. Pero yo no les voy a estar diciendo qué van a cantar. Umjú. Y el que se va, el que se equivoque se sale y no se le dan los puntos. Ustedes verán. </invcomm> Mire, se portaron esos <b>chinos</b> pero a las mil maravillas. Cantaron el rosario todos perfectamente. Presentaron el proyecto, les dije yo: <invcomm> Mire, vengan niños, vengan, todavía queda mucho qué aprender. Ustedes aprendieron solamente un solo rosario de gozo. Falta otro de gozo, faltan de dolor, faltan de gloria. Versos de niño tengo ahí por montones,  ¡Salves tengo escritas! Y aquí en esta cabeza hay muchas Salves. Vengan que yo les enseño. Ustedes están muchachos. </invcomm> Mire, yo creo que no se <b>presignaron</b> más esos <b>chinos</b> <b>muérganos</b>. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Después estábamos en una <b>paradura</b> y conseguí las dos niñas, y las niñas cantaban bello. Como a los dos años ya, unas señoritas: <invcomm> Mire, vengan <b>pa</b> acá <b>pa</b> que me ayuden a cantar el rosario. </invcomm> Ya se habían <b>echao</b> a perder  ¿No ve que no lo habían vuelto a hacer más? </u>    
<u valor="E" > No lo habían practicado más. </u>
<u valor="I" > No habían practicado más. Ya, ya no pudieron. Y <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" >  ¿Cuánto tiempo toma generalmente a una persona aprender bien los, las seis partes? </u>  
<u valor="I" > Mire, eso gasta tiempo. </u> 
<u valor="E" >  ¿Como un año? </u>
<u valor="I" >  ¡No crea! Yo no gasté menos de diez años atrás de esos viejos por <b>ahi</b> de parranda en parranda <b>pa</b>, <b>pa</b>, <b>pa</b>, y aparte de eso copiar, porque yo tenía este sistema, mire;: cuando yo salía a Santo Domingo, o me invitaban  <b>pa</b> Mucuchíes, y por allá otro rezandero le escuchaba yo alguna Salve que me gustara, ahí mismo le llegaba: <invcomm> Mirá señor,  ¿Me vende esa Salve o me la regala? </invcomm> <overlap valor="E" > Umjú </overlap> Claro, eso, eso son cosas que no se pueden vender, ni se deben de vender <overlap valor="E" > Claro </overlap> porque eso no es comercial. </u>    
<u valor="E" > No es algo con lo que se comercie. </u>  
<u valor="I" > Algo de lo que yo como católico le critico a los sacerdotes es eso: <comentario valor="comentario"> [susurra la siguiente frase] </comentario> les gusta mucho el dinero. Y Jesús dijo en su Biblia: <invcomm> Gratis lo recibe</invcomm> le dijo él a los apóstoles, <invcomm>Gratis lo recibe, gratis lo debe dar también.  </invcomm> Y ellos venden Padres nuestros, ellos venden todas esas cuestiones, ellos venden entierros, ellos venden bautizos. Todo, todo lo volvieron dinero. Y hablar que si en esos términos de mi Iglesia es hablar de mí mismo porque yo pertenezco a la Iglesia. Yo soy católico, mal católico, por cierto, porque yo no te voy a misa. Pero trabajé en el campo del apostolado alrededor de unos dieciséis años, <b>casao</b> ya. Fui predicador cuando vino el Papa aquí a Mérida. Prediqué por la Mesa <b>e</b> Esnujaque, prediqué, me llevaron a predicar a Arapuey. </u> 
<u valor="E" > A Arapuey incluso. </u>
<u valor="I" > A Arapuey fui a predicar. </u> 
<u valor="E" > Eso es cerca de Trujillo allá. </u> 
<u valor="I" > Ajá, allá porque, no, en ese tiempo pertenecía a Mérida, Arapuey. </u>  
<u valor="E" >  ¿Sí? </u>
<u valor="I" > Claro, ahora es que ya <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="E" > No, sí, todavía pertenece a Mérida, sólo que es cerca de Trujillo.</u>   
<u valor="I" > Ajá, ajá. </u>
<u valor="E" > Es eso, está cerca de Trujillo pero pertence a Mérida. </u> 
<u valor="I" > Creo que más cerca del Zulia, por ahí mismo está el sur del lago. </u> 
<u valor="E" > También. También. </u> 
<u valor="I" > Umjú. Por allá estuve yo predicando hasta que tuve problemas con casi todos los sacerdotes, chico  ¿Por qué? POrque yo leí Biblia, yo sabía de eso. Entonces a mí me cogieron, mire, la <b>metía</b> <b>e</b> pata que se echaban, como me lo pasaba <b>metío</b> en la Iglesia, de una vez iba y le reclamaba. Y a ellos no les gusta que les reclamen porque ellos creen que lo saben todo. </u>      
<u valor="E" > Claro. </u>
<u valor="I" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Ahí está el problema, pues. </u>
<u valor="E" > Y  ¿No existe la posibilidad, por ejemplo, de que algunos muchachos que estén en catecismo para la primera comunión aprendan el rosario y los <b>rosarios cantados</b>? </u>
<u valor="I" > No es fácil. </u> 
<u valor="E" > No es fácil,  ¿Verdad? </u>  
<u valor="I" > No, no, no, no. Eso, eso es como un don de Dios, algo que, que, que nace, nace de verdad. Los que quedamos aquí ya somo poquitos, poquitos aquí que encabecemos rosarios.</u>   
<u valor="E" >  ¿Como cuántos?  ¿Seis personas? </u>   
<u valor="I" > Que encabecemos rosarios está mi persona,está Cosme, está José, y un Candelario, de arriba de, de la Caña Cerrada. Yo he <b>luchao</b> por eso, mire, a mí me ha <b>gustao</b> eso. Una vez en unas <b>paraduras de niño</b>  ¡Ay, me molestaban tanto! <invcomm> Mire, que tal día <b>pa</b> la casa , y que tal día <b>pa</b> la casa.  </invcomm> Estaba <b>cansao</b>, <b>cansao</b> porque eso era casi todas las noches, los días domingo, sábado y domingo hacíamos tres y cuatro <b>paraduras</b>. Pero eso es <b>cansón</b> también, mucho, mucho. Uno se divierte, se echa sus palos y come bien y todo,y se divierte. Pero también hay momentos que eso es <b>cansón</b> <b>poeso</b> es un trabajo. Y le dije a algunos muchachos, jóvenes ya, también les escribí unos rosarios, les hice después de las <b>paraduras</b> una reunioncita en una casa, muchachos que les gustaba cantar, porque estos ya tenían el primer talento que era que cantaban, <aproximd >entonces: </aproximd> <invcomm>  ¡Aprendan el rosario! Es no cuesta tanto. <b>Descojan</b> el que ustedes quieran; yo se los copio. </invcomm> Copié como seis y logré <b>escuchale</b> el rosario a uno solo, como de seis que le había <b>dao</b> el rosario. A uno solo le escuche el, el rosario, ca, que lo encabezó él, joven. Por ahi bajaba en una moto un día de Año Nuevo, todo <b>prendío</b> y se atravesó en un carro y se fue. Y no más rosario, tuvo que <b>ise</b> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> <overlap valor="E" >  ¡Que cosas! </overlap> Ajá, yo he <b>luchao</b> por que aprendan, pero ya ahora no me pongo a eso, porque yo creo que eso, eso es un don que, que le nace a uno. </u>  
<u valor="E" > Por ejemplo, cuando toda un rosario de, de misterios dolorosos  ¿Cómo decide cuál de ambas versiones cantar? </u>               
<u valor="I" > Bueno, los de, los de dolorosos pues son, ah, me explico la <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > De las dos partes,  ¿Cuál de las dos partes? </u>     
<u valor="I" > De las dos partes. Eh, a ver, <prosodia valor="pause"> ... </prosodia>  ¡Ay! Se me escapa en este momento: <comentario valor="comentario"> [recita para tratar de recordar las partes del <b>rosario cantado</b>] </comentario> <invcomm> En el huerto <b>e</b> los olivos Jesús está en su oración. Y recibió su pasión Cristo con <b>grande</b> agonía. Llora lágrimas María mostrando el sudor interno. Los que rezan el rosario libre Virgen del infierno.</invcomm> Así sigue  ¿No? Y le hay otro,  ¿El otro cómo que es?,  ¡Ay! Se me va, se me va en este momento. Eso tiene uno que siempre concentrarse. Y yo tengo ahí libros de eso: una libreta que está <b>anotao</b> todo eso. Yo tengo mucho material ahí que eso con tiempo pues, se puede ver. Sí, sí. </u>            
<u valor="E" >  Um, sí sería bueno. Yo siempre vengo, a mí me gustaría aprender. Es que, desde que lo vi en, en agosto, me llamó la atención, me llamó la <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" >  ¡Buenas noches! </u>
<u valor="" > <comentario valor="comentario"> [entra alguien a la sala y saluda a los presentes] </comentario>  ¡Amigo!  ¿Cómo le va? </u>     
<u valor="E" > Muy bien, gracias. <comentario valor="comentario"> [La persona que había entrado vuelve a salir] </comentario> Me llamó la atención y, y he deseado aprender porque, eh, me parece que es muy importante <overlap valor="I" > Eso aquí se utilizaba mucho </overlap> me parece que es muy importante porque sí tiene un, tiene algo especial, hace el rezo en verdad especial. </u>
<u valor="I" > Sí, sí, sí. Y cuando la persona declara bien la letra, porque hay algunos cantores que forman un, un murmullo, una cuestión y no se les entiende qué es lo que dicen. Para eso hay que declarar la letra, de lo que dice el, el verso, <b>decilo</b> bien claro  ¿No? Y lo mismo el Padre nuestro, las Avemarías. Algunos que, que, que no lo hacen bien, pues. Entonces, ese es el sentido del rosario, cuando la gente lo oye bien. Eso es lo que, lo que admiraba ese profesor que me, que me vino a buscar para los, para hacer el proyecto, porque una vez por allí, murió señor, y él vino, a él le gustaba estar en esas cuestiones, como profesor él era, eh, él iba mucho a, a dar los pésame y eso  ¿No? El era de Piñango pero daba clase aquí en la escuela <b>e</b> Chachopo. Y nos oyó cantar a mí y un señor Claudio ahí, y bueno, yo era el que encabezaba el rosario y los otros pares cantaban bien. Se enamoró ese hombre de ese rosario y de las voces, y dijo: <invcomm> Mire, Uested me tiene que hacer un proyecto para los muchachos. </invcomm> <overlap valor="E" > umm, y así fue </overlap> Y por eso, y por eso fue que nació eso ahí. Y lo logré, yo me, yo quedé bien. Por ahí tengo todavía recuerdos del proyecto que me dieron los muchachos, después ellos me nombran de padrino de, del, del, del acto. </u>    
<u valor="E" > Del acto de grado. </u> 
<u valor="I" > Ajá. </u>
<u valor="E" >  ¡Ah, que bien! Fue padrino de ellos. </u>   
<u valor="I" >  Ajá. Y les dije, les dije: <invcomm> Mire, a mí no me nombren de padrino porque yo no sé dar regalos y no sé dar nada  ¡Nojoda! A mí no me nombren. </invcomm>. <invcomm>Miré  ¿Qué mejor regalo que nos regaló con enseñarnos a cantar el rosario? </invcomm> Decían los <b>chinos muérganos</b>. Y me <b>fuñeron</b>, me <b>fuñeron</b>. Allá estuve de padrino de ellos. </u> 
<u valor="E" >   ¡Ah, que bueno! </u>  
<u valor="I" >  Sí. </u>     
<def typ="2">  <u valor="E" > Este, otra cosa que quería preguntarle, ya que estamos hablando de rezos para difunto: hoy en la mañana oí la campana y de pronto anunciaron que murió alguien, <overlap valor="I" >  umjú </overlap> eh,  ¿Siempre se hace eso cuando muere alguien?  ¿La campana anuncia? </u>        
<u valor="E" > De la comunidad sí, eso <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3P0">se llaman</defmetalvb> los <defdum><b>dobles</b> </defdum><defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens file="doble_campanas.wav" source="http://www.revilladepomar.net/web/campanas.htm">La Iglesia, en cuestión de sentimientos, del, del pésame, dobla las campanas  ¿No? Son dobles, ya no son repiques, que los repiques son unos y los dobles son otros.</rdefiniens> </u> </def>  
<u valor="E" >   ¿Los dobles son cómo?  </u>  
<u valor="I" > Son más, son más, la campana más ronca y lento. </u>  
<u valor="E" > Y lento, okey. </u>
<u valor="I" > El <b>repique</b> no, el repique va <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > <comentario valor="comentario"> [remeda el repique rápido de la campana] </comentario> Va: <onomat> la, la, la, la, la, la </onomat> Okey. </u>
<u valor="I" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Sí, eso es una procesión de repiques, y si es para, para tocar primero, segundo, tercero, para la celebración de la Santa Misa, eso es <b>repique</b>. Sí, y sí, esa es la costumbre  ¿No? de, sabía yo un verso de que, cantaba yo cuando, yo cantaba mucho, mucho, tonos. Y ahí tengo yo una libreta llena de vaina de esas. Porque  ¿Por qué escribí yo eso? Yo lo tenía todo de memoria, pero  ¿Por qué lo escribí? Porque, cuando empiezan a morir esos viejos que sabían muchas cuestión de eso, que yo les había aprendido a ellos, y <b>habían</b> cosas que no se las aprendí ni se las copié, entonces yo dije: <invcomm>  ¡Cónchale! Pero uno sí es bien bobo. Esas cosas tan bonitas que sabía esa gente y uno espero que se las llevara a la tumba  ¿Y cómo las va a buscar allá?  ¡No hay modo!</invcomm>  <overlap valor="E" > umjú, no hay modo </overlap> Entonces dije yo: <invcomm> El que no me voy a llevar eso a  la tumba soy yo. </invcomm> Busqué un muchacho que escribía bien, amigo mío, vivía yo en Caña Cerrada, una finquita que tengo allá, solo allá, muy tranquilo. Y me lo llevaba en las noches, y en las noches me ponía a escribir o a que escribiera. Y ah, mire, eso es tan fuerte que había veces que me estaba él escribiendo un tono así, y así, y así y asao,  ¿Verdad? yo le daba los versos y de pronto se me venía otro y  <invcomm>Apure, apure ligero ahí que ya me acordé de otro. </invcomm>  ¿No ve? Y seguía escribiendo. Y así escribía. Después él se enamoró de aquello, de aquel material y me dijo que tenía que <b>dale</b> a él eso. Que el no cantaba ni nada, pero <b>pa</b> <b>tenelo</b> como recuerdo, el de él tener un cuaderno, una libreta grande de eso. Y yo, pues, conservo la mía ahí, pues. Salves, rosarios, tonos, eso hay mucha cuestión, eso hay mucho ahí. <b>Tortolas</b>, hay décimas de amor, cómo conquistaba uno una  <b> china </b> </u>     
<u valor="E" >  ¿Qué son <b>tortolas</b>? </u> 
<def typ="2"> <u valor="I" > <defdum>Tórtolas</defdum> <defcopvb lemma ="ser " pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">que canta uno, bueno, una ave, que se llama tórtola <overlap valor="E" > Ajá </overlap> entonces se trancaban las viejas ahí con. Había una que decía <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </rdefiniens> </u>   
<u valor="E" > Pero,  ¿Se cantaba a quién la <b>tórtola</b>? </u> 
<u valor="I" > Uno las cantaba, una que decía: <invcomm> La <b>tortola</b> en su nido sola se lamentaba / graves penas pasaba de ver su amor perdido / Y se alejó a un retiro con tanta compasión / Su pobre corazón muy triste y abatido </invcomm> Eso era de amor, uno que le cantaba a las <b> chinas muérganas </b> </u> </def> 
<u valor="E" > Ah, okey. </u> 
<u valor="I" > <comentario valor="comentario"> [sigue recitando] </comentario> <invcomm> A la más alta montaña la <b>tortola</b> se fue / Donde las brisas bañan, solita la encontré / Entonces la llevé al lecho donde vivía / Y le dije:<invcomm> ¡Vida mía! por ti yo moriré</invcomm> </invcomm> Sí, y así siguen los versos   ¿No? Cuatro, cinco, seis versos. Así hay décimas también. Décimas de amor que llamaba uno, que conquistaba una <b>china</b> por ahí en una fiesta. Porque era tan difícil enamorar amigo mío. Eso antes, la  época mía no fue como ahora, que se besan los <b>chinos</b> y las <b>chinas</b> por ahí delante de quien sea. Aquella época no era así. <b>Pa</b> uno enamorar una muchacha, mire, si estaba el papá o la mamá, o el hermano, mire, eso no se podía casi ni mirar  ¡Eso era sagrado! Eso era con un <b>escondidío</b>. Entonces uno utilizaba esas vainas, las décimas. </u> 
<u valor="E" >  ¿No enviaba cartas? </u>   
<u valor="I" > No,  a veces por ahí una carta, a veces <b>escondese</b>, <inintel> ... </inintel> esos angelitos, en las <b>paraduras de niño</b>. <overlap valor="E" > u  </overlap> <b>Ende</b> había la parranda, y <b>habían</b> chinas, allá estaba uno dando guerra. <b>Habían</b> unas que, yo sabía tantas vainas de esas, ahorita en este momento, pues, no se me vienen  ¿No? Una que decía: <invcomm> Tres años de sufrimiento / tengo por ti, vida mía/ de pesar y de agonía, / de sufrir tantos tormentos / He quedado sin aliento, / la pasión estoy perdiendo / como aquel que va muriendo / de un amor desesperado. / Y hasta no verme a tu lado / hermoso clavel abriendo. </invcomm> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  ¡Eso es una vaina muy bonita! </u>    
<u valor="E" > Pero  ¿Eso es una tórtola o ? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>      
<u valor="I" > Décima. </u>   
<u valor="E" > Una décima de amor. </u> 
<u valor="I" > De amor, sí.</u>      
<u valor="E" >  La tórtola siempre empieza haciendo mención al ave. </u>  
<u valor="I" > Ajá, al ave, sí. Esa: <invcomm> La <b>tortola</b> en su nido / sola se lamentaba </invcomm> Hay, esa hay varias, se lo sabía mucha cuestión. Otra decía: <invcomm> Las <b>tortolas</b> del mundo que, que entristecen </invcomm>  ¿Cómo es? <invcomm> Las tortolas que gimen / sensible y lamentosa</invcomm> Era bonita: <invcomm> Vencer quisiera ansiosa, y el viento que la anime / para cantar sublime, llorosa en el calvario / su pecho un relicario y un Dios que la derribe. </invcomm> Eso tiene unos versos muy bellos. </u>   
<u valor="E" >  ¿Y cómo hacía si Usted estaba enamorado de una chica?  ¿Cómo hacía para saber si ella también le correspondía el amor? </u>   
<u valor="I" > Claro, sólo con la mirada se <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  ¡Eso se sacaba uno el corazón casi con la mirada, chico! <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> <overlap valor="E" >  ¡Que bien! </overlap>Eso no era, no era necesario <b>hablalo</b>, eso era con la mirada <b>pa</b> allá <b>pal</b> rincón y  ¡Ay! </u>   
<u valor="E" > Ah, okey. Y  ¿Para casarse entonces cómo hacía?  ¿Tenía que hablar con los <b>papás</b>? </u> 
<u valor="I" > No, ya cuando se trataba de matrimonio era algo más, más, más <b>delicao</b>, eso era ya, ya con respeto. Ahí sí ya cuando se, se, se, ya había un noviazgo, entonces sí ya iba a los papás y las mamás a <b>pedí</b> la mano de esa muchacha y se casaba. Si, si le aceptaban porque <b>habían</b> veces que no, uno nunca era persona grata para todos. Hasta eso sucedía. </u>    
<u valor="E" > Claro. </u>
<u valor="I" > Porque tomaba aguardiente, porque no era muy buen trabajador, o porque, cualquier defecto le veían  ¿Um? Oiga yo creo que nos pasamos con esa entrevista, que y que era de a poquito <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>
<u valor="E" > No, lo que pasa es que Usted ha hablado de cosas muy interesantes entonces <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I" >  ¿Seguro? </u>     
<u valor="E" >  ¡Claro! Entonces, este, claro, cuando habla de esas cosas despierta más mi interés  ¿No? Por, por aprender  y de, de eso, de eso se trata principalmente. Este, hasta ahora, me ha comentado  de los rezos para los difuntos, pero, los rezo también, este, los que Usted sabe  ¿Sirven para sanar personas? </u>   
<u valor="I" > No, no, no, no, no, no. No, eso ya es otro don. Eso es otro don. Eso, bueno, hasta ahora que yo sepa, hay sacerdotes que, que hacen eso  ¿No? No son todos tampoco. </u>               
<u valor="E" > Claro. </u> 
<u valor="I" > Que hacen misas de sanación y esas cuestiones. Ahora, para mí, para mi modo de ver, eso es cuestión de fe, eso es cuestión de fe. Y si, y si a eso vamos, eso es algo más profundo ya. Porque ya tenemos que hablar de las cuestiones de Cristo. Y Cristo, puede que las Escrituras dicen que él murió  y que resucitó a los tres, y si resucitó a los tres días es un Cristo vivo. Y tenemos que creer en un Cristo vivo. Ah, porque nadie vamos a creer en un Cristo muerto. <overlap valor="E" > Claro </overlap> Ajá, por allá había una frase bonita que decía: <invcomm> Quien diga que Cristo ha muerto, que salga a la luz y vea si el mundo es o no tarea de un Dios que sigue despierto. </invcomm> Son versos, son cuestiones   ¿No ve? Entonces, claro, si la Escritura nos habla que Dios hizo ver a los ciegos, que sanó a los leprosos, bueno, todas las curaciones que Jesús hizo. Y si está vivo, Jesús sigue curando a la gente, y nos sigue curando a todos, pues. Eso es cuestión de fe. Ahí hay unos, unos versículos de la Escritura que dice, cuando curó a aquellos diez leprosos que estaba arrodillados a la orilla del camino por donde él pasaba:  <invcomm> Si quieres, puedes sanarme Señor </invcomm> Y sanó. Y eso es bíblico, eso no lo estoy inventando yo. Sanó. Yo por eso le decía que, que trabajé en ese campo casi dieciséis años a tiempo completo. Siempre estudié Biblia entonces. Para poder predicar tenía que estudiar Biblia. <overlap valor="E" > Claro </overlap> Y dice la Escritura que se, sanó a diez leprosos, y después, y se fueron, limpios ya y todo. Y después, al otro día, dos días, vuelve otro solo a buscar a, a Jesús  ¿No? Para darle gracias. Y Jesús se quedó mirándolo, pues él sabía lo que iba a pasar y que le dijo: <invcomm>  ¿Y uno solo se sañó? Que es el único que viene a dar gracias. </invcomm> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Los otros no <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E" >  Los otros no, no les importó. </u>      
<u valor="I" >  ¿No ve? Esas son citas bíblicas. Sí, ahoraya para eso sí no, no, no, no. Esos son rezos, claro, se hacen con mucha fe, y todo. Pero ya la cuestión de sanación es otra. <overlap valor="E" > Claro </overlap> Eso tiene que tener mucho más poder. Sí. </u>       
<u valor="E" > Umjú. Lo otro que quería preguntarle era, por las principales tradiciones religiosas. He oído hablar de las fiestas de San Benito, que aquí en La Venta son el dos de enero,  ¿No? Eh,  ¿Usted ha participado en las fiestas? </u>  
<u valor="I" > Sí, yo, los hubo y mucho. Yo hasta presidente fui de, de esa, de esa sociedad. De la directiva <overlap valor="E" > umjú </overlap> y <b>me echaron tanta lavativa</b> porque eso, eso es, esa fiesta, para mí, para otros, lo verán como muy religioso. Los respeto, la, la decisión de los demás. Pero eso tiene que uno meterse en la miel para embarrarse de ella. Yo creí que sí, que eso era <b>bailale</b> a San Benito, y la misa y la cuestión, y que el que dio cien bolívares, y el que dio quinientos, y el que dio, y ahora dan mil bolívares, y creen que van a comprar a Dios con ese <inintel> ... </inintel> Eso es una gran fiesta pagana, para mí es una fiesta pagana. De religiosa tiene muy poco. El santo sacrificio de la misa <inintel> ... </inintel> eso sí es sagrado. Pero el resto es borrachera, comercio y politiquería. Eso es lo que se trabaja ahí. Aquí hay personas que mire, quisieran que todos los días fuera dos de enero para, <b>pa</b> hacer la cosecha del año: vendiendo <b>miche</b> y vendiendo lo que fuera. Yo cuando fui presidente y tuve problemas por eso  ¿No? Porque yo quité, tocaba un día domingo, y como Carlos Andrés Pérez, que era el presidente, había puesto ley seca los domingos, eh, yo la apliqué: ley seca. Lo apliqué <b>un día</b> allá que era mi compadre y se echó enemigo mío porque no lo dejé vender <b>miche</b> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Y el otro de allí, Romanote también. Y me dia, mandaban la guardia y <inintel> ...</inintel> y que yo no sé qué. Bueno, es ley seca. Y el día el día <b>e</b> la fiesta <b>e</b> San Benito me echaron el presidente del partido, porque yo era muy copeyano, y me echaron el presidente del partido, <inintel> ... </inintel> era muy copeyano también,  ¡Enemigos! Enemigos ese día  ¿Sabe cómo me los quité de encima? Fui y hablé con el sacerdote. Le dije: <invcomm>  ¡Cónchale! No me quiere cerrar los botiquines. Diga que no va a hacer procesión. Diga por parlante que no va a hacer procesión si no cierran los botiquines.</invcomm>  ¡No joda! Al rato venía Caracciolo, y yo no sé si uno de estos, Nemo, o uno de ellos iba <b>pa</b>allá, no, Buanerges, uno de ellos iba, que eran los jefes, y Romanote, y bueno, a hablar con Demesio:  ¡Cónchalo! Que les cerrara el botiquín porque el padre <kinesic valor="da una palmada"> no iba a hacer procesión. </kinesic> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  ¡Yo me moría <b>e</b> la risa, chico! Esos coños estaban arrechos conmigo. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Ajá, pero eso es pagano, para mí eso es pagano. </u>
<u valor="E" >  ¿Y Usted fue <b>giro</b>?  ¿No? </u>
<u valor="I" > No, no, no , no. Fui músico sí. Tocaba. Unos dos años toqué  ahí. Una de <b>Mutujote</b> también fui músico varios años. Tocaba en las comparsas. <b>Giro</b> sí no. </u> 
<u valor="E" >  ¿Cuál es la diferencia entre los <b>giros</b> y las comparsas? </u>   
<u valor="I" > Porque en sí, es, eso es casi igual. Porque si no hay música el <b>giro</b> no puede bailar <overlap valor="E" > Claro </overlap> Ajá, y, y le entonces, el que está tocando, pues, los músicos son los que hacen bailar a los <b>giros</b>, pues. Sí, pero, el que lo hace con fe, pues, me imagino que tendrá su recompensa, pero a veces que lo hacen es por, por pasar el día ahí.Yo ya no le voy. Yo, desde que esa vez que fui presidente de la sociedad, yo no les, no les estuve más aquí, ni en la fiesta. El día que esa fiesta aquí me voy <b>pal</b> páramo. Me voy <b>pa</b>, a alguna parte mevoy. Yo no quiero ni, ni ver toda la, la vaina que hacen ahí con el santo. A costa del santo hacen una vaina pagana. Una vez, todavía estaba mi señora, no me llegaba uno de los muchachos. Y  ¡Cónchale! Yo <b>preocupao</b> por el <b>chino</b>. Y mi señora decía: <invcomm>  ¡Ay, pero el muchacho no ha <b>llegao</b>! Que no ha <b>llegao</b> </invcomm> Ya estaban <b>formaos</b>  ¿No? Salí por allí, por ahí como a las dos de la mañana, tres de la mañana, claro, tenían la miniteca ahí <invcomm>  ¿Quién sabe si ese <b>chino</b> va a estar por ahí tomando? </invcomm> dije yo. Me fui y no, el <b>chino</b> estaba por ahí hablando con otros muchachos de su edad ahí, pero no estaba <b>tomao</b>. Le dije: <invcomm> Vaya ya a acostar hijito </invcomm>. Y me quedé mirando <b>pa</b> <b>onde</b> estaba la miniteca y había mujeres de aquí de Chachopo con muchachitas, con niñitas así, en ese <b>frial</b>. Y ellas tomando cervezas y las niñitas en un <b>lao</b>. Dije yo: <invcomm>  ¿Cómo le van a reclamar a esas criaturas esas <b>mamáes</b> cuando esas niñas tengas trece, catorce y quince años? Esas son  <inintel> ... </inintel> pues </invcomm> Se prestan esas fiestas para hacer el mal, para desprestigiarse, inclusive las familias  ¿Um? Entonces eso como tiene algo de bueno, tiene mucho de malo. Y ahí se trabaja la política, se trabaja el comercio, una cantidad de cosas que no, no son dela religión cristiana <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>  
<u valor="E" > Sí, ya veo, ya veo. Lo otro, lo último sobre lo que quería, este, consultarle, era sobre la gente que se pierde por efectos de encantos. En Chachopo me contaron que hubo un niño que se perdió hace diez años. Y la gente de Chachopo lo atribuye a encantos de la laguna  ¿Es eso común que suceda aquí? </u>   
<u valor="I" > Bueno, lo del niño es verdad. Yo lo viví. Es decir, no fui a <b>buscalo</b> ni nada, yo más que <b>mamaba gallo</b> por ahí. Echaba broma: <invcomm>  ¡Coño! Ahora sí no voy yo a <b>salí</b> por allá porque  <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> se están perdiendo los niños </invcomm>, decía yo. Y yo daba broma más bien, con eso. Pero que <inintel> ... </inintel> Y es impresionante, amigo mío, le voy a decir, mire, sin que me quede nada por dentro, que ese niño haya <b>durao</b> no sé si fueron nueve o once días, algo así, perdido. Tropas de gente en esos, peñas,buscándolo por todos lados, grupos de rescate <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="E" > Porque eso es páramo, había mucho frío. </u>  
<u valor="I" > No, no, no, pues eso es aquí en Miranda, aquí en frente, aquí mismo. Ni siquiera pasaron <b>pal</b> lado de allá del filo. Si acaso pasarían alguno por allá buscándolo, pero él se perdió <b>pa</b> acá, <b>pal</b>, <b>pal</b> lado de acá, <b>onde</b> hay gente ahí. Ahí hay casas. Que hay muchas peñas, sí. Mire, lo, lo que yo, en esta cabeza no cabe es:  ¿Cómo es posible que hubieron grupos de rescate de Mérida, de <b>onde</b> quiera, mire, tropas de más de quinientas personas de aquí de Chachopo, de La Venta, de Timotes, de <b>onde</b> quiera por esos cerros buscando ese muchacho, y no lo conseguían? Y un buen día ya, nueve días, o once días, no recuerdo en este momento, aparece el muchachito por ahí donde lo habían <b>buscao</b> más  ¿Qué comía ese muchacho? No supieron  ¿Quién lo tenía? No supieron. Ahí lo consiguieron <inintel> ... </inintel>  Entonces, ahí hay un misterio. </u>        
<u valor="E" > Hay algo misterioso ahí, efectivamente. </u>  
<u valor="I" > Pero ahí hay un misterio. Yo no puedo asegurar que sean encantos, que sea esto, pero ahí hay un misterio. Tengo otro cuento, real también, muy real. Por cierto, el caballito en ese tiempo era mío, que vivía yo por ahí en esos páramos y vino un señor de Mucuchíes, se enamoró del caballito, que se lo vendiera y que se lo vendiera. <invcomm>  ¡Cónchale! Yo lo necesito</invcomm> le dije yo. Pero sí, a mí mi papá me ha dicho que, eh, lo, que <invcomm> Lo que le compren, véndalo, eh, y lo que le vendan, cómprelo, si puede </invcomm> <invcomm>Bueno, yo le voy a vender el caballo si me da tanto  ¿No? </invcomm> Le vendí el caballito.Ãl, muy, muy contento con su caballito. Va un muchacho del Llano el Hato, de aquí del <b>lao</b> <b>e</b> Mucuchíes,  <overlap valor="E" > Umjú, sí </overlap> se lo fleta <b>pa</b> ir al páramo a ver un <b>ganaíto</b> por allá que tendría, alguna vaca, un becerro, un toro, no sé qué. Pero el se lo fletó pa ir a <b>paramiar</b>. Mire, de pronto sé que se había <b>perdío</b> el caballo, se había <b>perdío</b> el jinete y que conseguían en ese páramo pedazos, eh, porque también mucha gente se movilizó a buscar el, el muchacho que iba en el caballo, <overlap valor="E" >  Umjú </overlap> Ajá, conseguían en ese páramo  pedazos de, de, la pechera, de las silla, de, bueno, de los aperos del caballo, en una parte, en otra parte, en otra parte, pero no aparecia ni el caballo ni el muchacho. Ajá, y muy lejos de donde consiguieron eso, porque yo tenía un buen compadre por ahí en Mucuchies, ya murió, y el venía por ahí y me contaba: <invcomm>  ¡Cónchale!  ¿Y por qué Usted no va, que conoce esos páramos, compadre, a ver si nos ayuda? </invcomm> Le dije: <invcomm> Yo sí no voy <b>pa</b> allá. <b>Pa</b> allá no conozco, yo conozco los páramos de acá, me crié por ahí en esos páramos. Pero <b>pal</b> lado de allá, <b>pa</b> donde el muchacho se perdió yo no conozco. </invcomm> Y no quise ir, porque ellos buscaban gente <b>pa</b> que fuera. Mirá, y apareció lejísimos, lejísimos. Creo que también alcanzó por <b>ahi</b> a on, a unos nueve, once días, o trece días, el muchacho <b>perdío</b>, sin comer, sin qué arroparse en ese páramo, ¿Ah? Pues sí. Cuando lo consiguieron por allá en la orilla de una <b>quebraíta</b>, de una cuestión, que estaba tomando agua, bueno, que y que el muchacho como sonámbulo, medio loco, que parecía que, que no se dejaba agarrar, qué se yo qué. Lo trajeron, le hicieron medicinas, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" >  ¿Cómo se llamaba el muchacho? </u> 
<u valor="I" > No sé, el de allá no sé. </u> 
<u valor="E" >  ¿Eso sucedió hace cuanto? </u> 
<u valor="I" > Eso fue antes de éste, antes de este de aquí de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" >  ¿Muchos años? </u>    
<u valor="I" > Sí, no <b>tantote</b>, <b>tantote</b>, por ahí unos cinco años atrás, o cuatro años atrás después de éste. </u> 
<u valor="E" > Antes de éste, perdón. </u>  
<u valor="I" > Antes de éste. Ajá. </u>    
<u valor="E" > Cinco años, por lo menos, antes de, del caso del niño de Chachopo. </u>  
<u valor="I" > Por lo menos, ajá. Pero ese sucedió <b>pa</b> allá <b>pal</b> otro páramo de allá. Que, cuestiones reales, pues. Bueno, por el lado <b>e</b> Piñango también tengo otra historia. No la viví, pero me la han <b>contao</b>. Por allá iba, eso, eh, hay partes que se asienta mucho la neblina <overlap valor="E" > Ajá </overlap>  partes, Tierra Blanca, por ahí, eso cuando está oscuro eso se asienta mucho la neblina. Y va una mamá con su muchachito atrás de ella, atrás de ella, pues, por un camino. De pronto <b>voltió</b> a mirar y, y no ve el niño. Y busca, y busca, y grito, y grito, y se le desapareció el niño. Bueno, dicen, dicen, yo tampoco fue que fui a ver, pero decían que habían <b>conseguío</b> al muchachito por allá en una peña  ¿Que cómo se había <b>subío</b> a esa peña, o cómo había <b>llegao</b> allá el niño? Nadie daba razón. Ese sí que estaba como <b>aporreaíto</b> y bien, pero vivo. Entonces, sí han sucedido esas cosas. Y eso de ahí fue real. Ahí está el muchacho ya, creo que ya es papá el <b>chino</b> <overlap valor="E" > Umjú </overlap> Pero no que y que le gusta que le hablen de eso. Es hasta donde yo sé. </u>    
<u valor="E" > No le gusta hablar de eso tampoco. </u>                   
<u valor="I" > Sí, que no, no, que no le hablen de eso. Que no. Que ni siquiera le recuerden, pues. Umjú. Y eso, realmente los páramos tienen su misterio. Antes en esas lagunas, por estos páramos de aquí, que <b>habían</b>, <b>habían</b> muchas lagunas, eso tiene historia: gente que se perdía por ahí. Después, do, salían a otra parte, <aproximd> en fin </aproximd>. Aquí, por aquí <aproximd> debajo de </aproximd> <b>Mutujote</b> también estuvo un muchacho medio, medio ido, por eso. Tenía un <b>ganaíto</b> <b>pa</b> allí, unas becerras por <b>ahi</b> <b>pal</b> <b>lao</b> de La Cañada, y iba por allá a <b>velas</b>, a <b>dales</b> <b>salecita</b>, y de pronto le dio por que llegaba a <b>Mutujote</b> y le volvía a dar por venirse <b>pal</b>, <b>pal</b> páramo ese de ahí. Y ya después resultó eso que tú preguntabas, que como especie de médico, de poderes, para, para sanación y eso. Que él tenía poderes y que yo no sé qué, pero no quería salir por <b>ahi</b> de una laguna de esas. Y tuvieron que <b>metele</b> medicina, mire, chamo. Pero ese no se perdió. Ese era que se iba, se iba, se iba, <overlap valor="E" > Se iba solo </overlap> se iba, se iba solo. Sí, bueno. Y esos páramos tenían, esa, esa cuestión, esos misterios. Ahora no, ahora ya van muchachos por ahí a pescar, dos o tres, y llevan una carpa y se quedan a la orilla de esas lagunas. Y, y ya como que esos páramos se amansaron. O, o los encantos le tienen miedo a la gente, más bien. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> <overlap valor="E" >  ¡Qué cómico eso! </overlap> Eso es un chiste  ¿No? Este, cuando, cuando tú preguntabas que, que si había luz aquí o no había  ¿No? Sí, yo recuerdo que aquí hubo un tiempo que no había luz eléctrica  ¿No? Y entonces hablaban de espantos. Eran los espantos, que salían los muertos, y que salía l Llorona. La Llorona sí la oí yo, ésa sí la oí. Un muchachito. Una mujer llorando a esas horas de la noche  ¿No? Eso es un grito muy espeluznante. Eso es algo, algo que, que no, no vale la pena la pena que, que digan <invcomm> Lo vi. </invcomm> Eso es algo muy serio. Bueno, y entonces, una vez estábamos una pila <b>e</b> <b>muérganos</b> ahí conversando de eso  ¿No? Me disculpa si, si se graba esa palabra, yo no sé pero yo estoy, está hablando con un campesino. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>      
<u valor="E" > No, eso no hay ningún problema. Usted puede hablar como Usted desee. Eso no es ningún problema. </u>  
<u valor="I" > Bien, estábamos unos <b>condenaos</b> <b>reuníos</b> ahí, pues hasta echándonos tragos, eh, por <b>ahi</b> en una esquina, por ahí. Estaba joven, pues tomaba, eh, no, no era un borrachito <b>e</b> pueblo, pero de vez en cuando me daba por tomarme mis traguitos, me buscaba mis compinches, y en fin. Y un día conversábamos de eso  ¿No? De la Llorona, de los muertos, de los espantos, y que <invcomm>A mí me sucedió. Y que una vez iba o por tal parte y que me sucedió esto. </invcomm> Contándonos ahí las cosas, cuestiones   ¿No? Por fin apareció un <b>muérgano</b> y dijo: <invcomm>  ¡No joda! Pero yo creo que ahora los espantos nos tienen miedo a nosotros. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Somos más malos nosotros que los espantos. </invcomm>  <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Por eso me acordé de eso.  Ahora los encantos le tienen miedo a la gente, chico. Sí, pero que eso existió, existió. Y a lo mejor existe todavía, pero eso no se da cuando uno quiere. Eso es de vez en cuando. </u>           
<u valor="E" > No todo el tiempo. </u>
<u valor="I" >  ¡No! No todo el tiempo, ni a todas las personas. Yo oigo ahora que, que mucho joven, mucho joven anda por <b>tóo</b> esos páramos por allá pescando. Se quedan en la orilla de esas lagunas como si estuvieran en la casa. Antes no. Antes uno <b>pa</b> pasar por un <b>lao</b> de, de la laguna pasaba <b>retiraíto</b> y con cierta desconfianza, por los cuentos que la gente narraba. Había gente vieja, antigua, abuelos por allí, que se ponían a narrar esos cuentos por allá <b>sentaos</b> en la orilla de un fogón, y entonces uno, echaba cabeza a la vaina, y a lo mejor sería por <b>asustalo</b> a uno, o el modo de educarlo, pero lo hacían creer. Y uno muchacho, pues, le daba miedo. Sí, ahora eso sí. Los páramos tienen su, su, su misterio. Tienen su misterio. </u>
<u valor="E" > Bueno, le agradezco muchísimo por su tiempo. </u>    
<u valor="I" >  ¡Ha sido un placer! </u>    
<u valor="E" > Igualmente. </u> 
<u valor="I" >  No quería hablar tanto, pero se me soltó la lengua. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u> 
<u valor="E" > No, no es ningún problema. No es nigún problema. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u> 
<u valor="I" >  ¡Se me soltó la lengua! Espero que, que disfruten de eso pues, <b>ende</b> lo, <b>ende</b> lo van a, a poner. </u> 

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13LV02041	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>


</doc>
