<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13LP02027" MIMETYPE="audio/wav" SIZE=" 4820426" CREATED="2014-07-06" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:10:02 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señora  Elda Rosa Bastidas. Señora de 74 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E" > ¿Y animales? Animales de cuando usted era pequeña, que por ejemplo usted haya visto un animal no sé extraño no sé que hoy en día no se vea. ¿Había muchos animales aquí? </u>
<u valor="I1" > No, aquí las vacas y los becerros y cabros. Pero animales raros no </u>
<u valor="E" > Ajá. Y así exóticos, qué sé yo, no sé, culebras, cosas así </u>
<u valor="I1" > No, culebras casi no, no salen no </u>
<u valor="E" > Aquí no </u>
<u valor="I1" > No, casi no. Bueno, salía una culebra pero no pasaba de vela pasar uno la culebra y más nada. Pero animales así no </u>
<u valor="E" > No había. ¿?Y hoy en día? Menos </u>
<u valor="I1" > Tampoco, no hay.      </u>
<u valor="E" > Y, y de las plantas así que usaban, ¿solamente medicinales? </u>
<u valor="I1" > Plantas medicinales, y ornamentares de flores de adorno, la matrimonio, idalias y claveles, eso era lo que. Mi mamá sembraba rosas, ay mi mamá sembraba muchas rosas sí. Tenía un patio con muchas matas de rosas, rosas de esas rosadas, bellas eran las rosas </u>
<u valor="E" > ¿Y nombres de árboles y esas cosas no? </u>
<u valor="I1" > Sí, allá había un higuerón en el patio, enore árbol de higuerón. Ahorita lo tumbaron </u>
<u valor="E" > ¿Qué es eso un higuerón? </u>
<u valor="I1" > <def typ="4"> <ldefiniens>Un árbol</ldefiniens><defop valor="dos puntos">:</defop>, <b>higuerón</b>, <rdefiniens>unas pepas que echa como, parecen las guayabas, parecen como guayabas así</rdefiniens> </def>. <def typ="1"> De <b>maitín</b> también había otro árbol, allá está todavía <b>el maitín</b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>esos son los <b>chiquiticos</b>, unas <b>fruticas</b> pequeñas así que las comen son los pajaritos, esas no se las come uno sino los pájaros</rdefiniens>.</def>  </u>

<u valor="E" > Y hablando de eso, usted sabe que por lo menos el que sabía de plantas tenía que saber cuáles se podían comer y cuáles no. ¿Había plantas venenosas? </u>
<u valor="I1" > Sí, sí habían plantas venenosas </u>
<u valor="E" > No recuerda el nombre de alguna </u>
<u valor="I1" > Am, <b>barbasco</b>, hay una planta pero es por ahí en la quebrada, <b>barbasco</b>, quesque es venenoso dicen, yo no sé si será verdad. Pero allá en la casa no había sino esos árboles nada más. <def typ="3">Un árbol de naranjo, naranjo agrio que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>muy bueno de remedio, la naranja agria, todavía existe la mata, que es buena para cuando uno se golpea, se echa con, se le pone sal, se calienta en el fogón y se unta y sí, pa los golpes sirve la naranja esa</rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Mmm ya, qué bien, qué bien, qué bien. y en cuanto al vestido ¿de dónde sacaban la ropa? </u>


<u valor="I1" > Ah no,no aquí habían tiendas que traían los dueños, traían de de ¿sabe de dónde?, de Boconó y traían de valera. No, aquí habían grandes tiendas. ¡Ahora es que no hay nada! Pero habìa unas tiendas, una ropa pero bonita, y lo barato que era la ropa, lo barato. Usted sabe lo que es un metro e tela tres reales en esa época,<overlap valor="E" > Cosían  </overlap> tres reales. Sí, habían costureras, y hacían una unos vestidos bien bonitos. Yo jamás me puse pantalones, y y sabe que vendían la ropa, unas telas bien bonitas. <def typ="4"> También venían esos que <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMII3P0">le llamaban</defmetalvb> <b>musiúes</b>, que les decían <b>musiúes</b>, <rdefiniens>árabes esos árabes, con maletas vendiendo cortes, vendían los cortesitos a ocho bolívares, de tela, de tres metros. Y entonce uno los compraba y mandaba a hacer su vestido</rdefiniens> </def></u>
<u valor="E" > Ah, qué bonito. ¿Y el hombre también mandaba a hacer la ropa? </u> 
<u valor="I1" > Sí, también el hombre mandaba a hacer su ropa con drill, drilles, drilles de esos que compraban de, drilles de caki, de caki </u>
<u valor="E" > ¿El drill qué es? </u>
<u valor="I1" > Drill caki de ese caki.El pantalón de caki de ese de usted sabe, no jean de ese de, sino puro pantalón de ese de caki en color azul claro y en color beige </u>
<u valor="E" > ¿Y los zapatos y esas cosas? ¿Cómo eran? </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > Ah todo lo vendían. <b>Cotizas</b>, se usaban era <b>las cotizas</b> mamita </u>
<u valor="E" > ¿Qué es eso de <b>cotizas</b>?     </u>
<u valor="I1" > <b>Cotizas</b> pues<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens><b>Cotizas</b> como de zuela, <b>cotizas de zuela</b> y <b>cotizas de caucho</b> también se usaban. Yo me puse mucho las coticitas pa ir a la escuela y cuando se me despegaba de un lado yo lo despegaba del otro pa que mi papá me comprar porque valían tres reales</rdefiniens> </u></def>


<u valor="E" > ¿Y cómo era la escuela?     </u>
<u valor="I1" > Ah la escuela era una aquí en una casa, ahí la casa de la esquina, la casa era muy bonita, la escuela, la maestra era muy <b>brava</b>, no eso no podía mire, eso no se oía una mosca siquiera. Eso tenía uno que entrar pero como, cuando estaba, lo interrogaban era que hablaba. O cuando  lo ponían a leer, a estudiar, pero eso sí era rígido mire. Y uno pa que no le <b>jueran</b> a dar un palmetazo se estaba pero derechito. Mjum. No ahora no, ahora los pobres maestros, yo no sé salen locos, ahorita los maestros van a salir todos locos, porque mire la juventud de ahorita, ¡Virgen del Carmen bendita! Ay no,no, no,no,no, ¡Eso da miedo! Pobres, yo considero los maestros. Esa época había mucho respeto. Cómo la maestras <onomat> ¡tan!</onomat> tocaba un timbre, todo el mundo en silencio. Aora las maestras <invcomm> cállese</invcomm>, no pobres maestros van a parar en locos. Uy no,no, uno pasa por la escuela y eso es un desespero muy grande. Eso era, muy bonito era, muy bonito </u>

<u valor="E" > ¿Y cómo estudiaban? ¿Con qué estudiaban? </u>
<u valor="I1" > No, estudiábamos al caletre mamita. Eso no es como ahora, uy ahora, yo veo que esos muchachos <invcomm> traiga acá el trabajo </invcomm> Ajá, veinte puntos o doce puntos qué se yo le dan, pero eso no saben nada, no estudian. Cómo va a saber una persona que, que no estudie, ¿verdad? Mire, a nosotros nos ponían mire, a a estudiar la historia. <invcomm> Mire, desde aquí, hasta aquí </invcomm>, decía la maestra. Tres hojas nos marcaba, tres hojas, <invcomm> mañana nos la trae </invcomm>, dígame aprendida. <def typ="1">Yo que tenía que moler, sabe cómo estudiaba yo, moliendo, con estudiando con el libro así mire estudiando. <ldefiniens>Y sí, pa que no me fueran a a arrodillar allá, que lo arrodillaban a uno en arvejas, en arvejas lo arrodillaban a uno, mjum; y o en chapas, le ponían chapas así</ldefiniens>. Sí señor, eso <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0"> era </defcopvb> <b>un castigo</b> muy feo que tenían los maestros antes</def> </u>
<u valor="E" > Y tenían que aprendéselo de memoria </u>
<u valor="I1" > De memoria, de memoria. Una vez un hermano mío, el aguantó hasta tercer grado porque una vez la maestra le dijo, le puso aquella lección de Gual y España, Gual y España, que decía el <invcomm> Fue arrastrado a la cola de una cabalo ahorcado y descuartizado</invcomm> y dijo, fue y dijo, garabatos de hierro, y entonces la maestra le dijo, <invcomm> no se dice garabato, se dice garfio, </invcomm>  entonje le dijo <invcomm> pero no es lo mismo un garfio que un garabato</invcomm> le dijo, ve, el se ostinó verdad <invcomm> y no es lo mismo u ¿¿n garfio que un garabato</invcomm>,entonce por eso la maestra le dio dos reglasos, y entonce el muchacho no volvió más. Le dijo a mi papá <invcomm> no vuelvo más a la escuela, póngame a cargar leña, a cargar pasto pero yo no vuelo</invcomm>. Cargaban la leña pal fogón. Dijo: <invcomm> póngame a cargar leña pero no vuelvo más pa la escuela  </invcomm> Y no volvió más nunca, nunca más nunca. Por eso, porque no le no le poruqe el dijo que garfío era igual que garabato verdad, y era verdad, un sinónimo ahí </u>
<u valor="E" > Claro, claro. El pensaba, osea, era lógico pue para el </u>
<u valor="I1" > Claro, el dijo fue arrastrado a la cola de un caballo ahorcado y entonces dijo así y por eso la maestra lo castigó, y dijo, no vuelvo más nunca. No era que era bravo, la escuela era, uy no, no. Uno aguantaba, yo sí aguanté, yo saqué sexto grado nada más </u>
<u valor="E" > Pero señora qe le digo que sexto grado antes era como ir casi orita a la universidad porque los muchachos en la universidad no saben leer, no leen con sentido </u>
<u valor="I1" > No saben leer, no te digo que da dolor ah, da dolor. Ay, <b>pobrecitos</b> </u>

<u valor="E" > ¿Y la leña la traían de dónde?     </u>   
<u valor="I1" > De, ay, del monte, eso tenía uno que madrugar pa poder ir a buscar la leña y después ir a la escuela, porque a la escuela tenía uno que estar a las ocho de la mañana hasta las doce del día, le daban pa ir a almorzar y de las dos hasta las séis de la tarde Mjum. Mire y enseñaban, sí la verdad es que sí enseñaban porque yo ahorita me doy cuenta que hay unos nietos que están estudiando que uno se graduó de bachiller y de ya se graduó salió de bachiller y ay yo no sé como, pero eso mire ellos no saben lo que es sinónimos, antónimos, ellos no saben lo que es nada,osea las palabras pues, por ejemplo, analizar las palabras. Como les decía yo anoche que nos ponían a nosotros unas unas oraciones para que las analizáramos, y entonces era uno tenía que desglosar aquello y llevar aquello <b>especificao</b> como era esa oración. Había una que me acuerdo que decía <invcomm> mientras yo ablando un poco de cera para hacer un trabajo, tú te entretienes hablando con el amigo de Siderio</invcomm>, entonce había que uno analizar la palabra ablando/hablando porque yo mientras yo abalando era ablandando ¿verdad? y hablando, yo estoy hablando aquí con usted. Entonje la maestra pa que uno se cayera, entonce se ponía a que analizara </u>
<u valor="E" > Ah, uno era un verbo, osea los dos eran verbos pero eran palabras de distinto significado </u>
<u valor="I1" > Distintas, claro. Y así muchas oraciones, muchas cosas, yo me acuerdo mucho de todo. No y bonito mire, le enseñaban a uno la geometría, la aritmética, dígame los, todo todo, veía la aritmética que esa no la ven ahorita ni en tercer año ni en cuarto año. No no no, yo me doy, bueno </u>




<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13LP02027- yurmari-	2014-07-06	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>
</doc>