<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Magia y Religión">
<file ID="AZ13LP01018" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="2718922" CREATED="2014-05-20" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:05: 39 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Francisco Eliborio Paredes Osuna. 70 años de edad</name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Señor Eliborio, y la ropa, antes, ¿de dónde la sacaban? ¿Aquí la gente tejía? </u>
<u valor="I1" > Había que <b>comprála</b> </u>
<u valor="E" > ¿Dónde compraban la ropa?</u>
<u valor="I1" > ¿Ah? </u>
<u valor="E" > ¿Dónde la copraban</u>
<u valor="I1" > La vendían </u>
<u valor="E">Pero ¿la vendían aquí en Las Piedras? </u>
<u valor="I1" > Sí cómo no </u>
<u valor="E" > Había qué, ¿tiendas? </u>
<u valor="I1" > Se compraba la la la, se compraba la la la vaina esa de del lencillo y la vaina y se mandaba a hacer </u>
<u valor="E" > ¿Y tejidos? </u>
<u valor="I1" > Sí, en la máquina hacían la ropa las mujeres que sabían, en una máquina, en una máquina le daban vuelta y vuelta y tenían agujas de hacer la ropa  </u>
<u valor="E" > Y no, ¿no tejía la gente aquí? </u>
<u valor="I1" > También, muchas. <b>Ora</b> no, <b>ora</b> no teje nadie, esa vaina no ahora no teje nadie <b>po aquí</b> como antes   </u>
<u valor="E" > ¿Y cómo?, ¿con qué tejían? </u>
<u valor="I1" > ¿Ah?</u>
<u valor="E" > ¿Con qué tejían? </u>
<u valor="I1" > Con hilo </u>
<u valor="E" > Hilo, y ¿de dónde sacaban el hilo? </u>
<u valor="I1" > Lo compraban y se estaban <kinesic valor="mueve manos">así mire</kinesic> , to el día y la noche haciendo esas vainas </u>
<u valor="E" >Mmm. ¿Y qué hacían? Puras...</u>
<u valor="I1" > Se hacían <examkr valor="como">como</examkr> pañuelos, unas vainas así bien grandes </u>
<u valor="I1" > ¿Y para arroparse para cubrirse del frío?</u>
<u valor="I1" > Eso uno se compraba la la las cobijas que las <b>trayían</b> a vender  </u>
<u valor="E" > Ah ¿no las hacían aquí?</u>
<u valor="I1" > No, ¿aquí quién?, no <b>nadien</b> eso no se conocía </u>
<u valor="E" > ¿Nadie tejía cobijas? </u>
<u valor="I1" ><paraverb valor="alarg">No</paraverb> Eso no se conocía, eso no lo conocían aquí <b>nadien</b> </u>
<u valor="E" > Nadie sabía tejer cobijas </u>
<u valor="I1" > No, nadie. </u>
<u valor="E" > Y no criaban las ovejitas ni nada </u>
<u valor="I1" > ¿Ah? </u>
<def typ="1"> <u valor="E" > Ovejas y eso ¿no criaban?</u>
<u valor="I1" > Sí, si criaban en poquitas partes<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens><b>Onde</b> las crían es en el páramo, <b>bastantísimas</b> en el páramo sí. En Santo domingo, allá que es páramo, ahí sí hay bastantes</rdefiniens> </u></def>
<u valor="E" > Mmm. Y la gente que llegó aquí a Las Piedras, usted se sabe la gente que llegó aquí a Las Piedras, ¿cuándo fundaron Las Piedras?, ¿Usted no se  acuerda?  </u>
<u valor="I1" > Yo qué voy a saber, eso sí no sé yo. Eso hace muchos años</u>
<u valor="E" > <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Pero, ¿usted nació aquí? </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E" > ¿Y su familia era de aquí ?</u>
<u valor="I1" > Sí, de aquí de Las Piedras </u>
<u valor="E" > Y y de la gente que pobló aquí Las Piedras, ¿venía de dónde? ¿Usted no sabe?</u>
<u valor="I1" > No, qué voy a saber yo, </u>
<u valor="E" > no se acuerda, nunca le enseñaron. </u>
<u valor="I1" > El primer carro lo había <b>comprao</b> el <b>dijunto</b> Sálas que vivía aquí abajo </u>
<u valor="E" > ¿Sálas? ¿Y cómo era ese carro?</u>
<u valor="I1" > El dijunto Sálas, él fue el primero que compró un carro aquí en Las Piedras. Ponde llegó la carretera y eso costaba mucho pa hacer el ramal de carretera aquí en esta tierra se estuvo mucho </u>
<u valor="I1" > ¿Y en qué gobierno hicieron la carretera? ¿ No se acuerda? </u>
<u valor="" >No, pues yo no me acuerdo de esa vaina </u>

<u valor="E" > ¿Y usted no trabajó en esa carretera?</u>
<u valor="I1" > Yo iba a <b>asomáme</b> no más onde estaban trabajando </u>
<u valor="E" >A asomarse, ¿cómo así que a asomarse?</u>
<u valor="I1" > Iba con mi papá que llevaba a vender pan a la gente y to esa vaina a la gente les llevaba que hacía pan aquí y íbamos a llevale<overlap valor="E" > ¿Hacían pan? </overlap> sí.  </u>
<u valor="E" > ¿Quién hacía pan?</u>
<u valor="I1" >Pa allá pa aquella parte de allá bien lejos casi a Altamira <b>íbanos</b> nosotros  </u>
<u valor="I1" > <b>Naguará</b> </u>
<def typ="1"><u valor="E" >¿Y cómo hacían el pan? </u>
<u valor="I1" ><rdefiniens>Lo hacen de harina</rdefiniens> </u>
<u valor="E" > Pero qué ¿en cocina? </u>
<u valor="I1" >En un horno<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>se le metía bastante leña carajo, se le metía bastante leña y calentaba y se iba metiendo y salía ese pan <b>cocinao</b> </rdefiniens></u></def>
<def typ="1"><u valor="E" > ¿Y cómo hacían el horno? </u>
<u valor="I1" > <defop valor="guión">-</defop> <rdefiniens>De de de palo, de hierro, de esa vaina de tierra, de tierra se hacía </rdefiniens></u>
<u valor="E" > ¿Y cómo era? ¿Cuadrado? ¿Redondo? </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Redondo, <b>cuadrao</b> por un <b>laito</b> no más por <b>onde</b> se metía las latas <b>onde</b> metían el pan </rdefiniens></u></def>
<u valor="E" >Mmm. ¿En las latas? </u>
<u valor="I1" > En unas latas metían el pan, lo iban metiendo y esa vaina se cocinaba </u>
<u valor="E" > ¿Y las latas eran de qué?  </u>
<u valor="I1" > Ah de <b>yerro</b>  </u>
<u valor="I1" > Sí de potes de hierro </u>
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg"> Ah el pan </paraverb> ¿Y era sabroso ese pan?</u>
<u valor="I1" > Mucho, cómo no </u>
<u valor="E" > Y a cómo lo vendían </u>
<u valor="I1" > Eso se vendía por cuentas, se llevaba por cuentas, tantas cuentas  </u>
<u valor="E" > ¿Cómo, cómo? ¿Se vendía cómo? </u>
<u valor="I1" > Se vendía por en cuetas </u>
<u valor="E" >¿En cuentas?</u>
<u valor="I1" >Sí, se llevaba tanto pan pa tal parte pa tal parte una poca. A la gente que trabajaba en la carretera se les llevaba   </u>
<u valor="E" > Y usted nunca aprendió a sumar ni nada, a contar </u>
<u valor="I1" > No, no no. </u>
<u valor="E" > Pero ¿y cómo hacía pa trabajar la agricultura?  </u>
<u valor="I1" > Yo estudié aprendí a leer no más esta vaina aprendí a leer no más </u>
<u valor="E" > ¿Leer sí sabe?</u>
<u valor="I1" > Leer sí sé yo </u>
<u valor="E" > Y ¿cómo aprendió a leer? ¿Qué leía? </u>
<u valor="I1" > En la escuela que iba yo, en la escuela que nos mandaban, mucho <b>íbanos</b> pa la escuela </u>
<u valor="E" > ¿Hasta qué grado estudió usted?</u>
<u valor="I1" > Hasta el primero no más sería </u>
<u valor="E" > Pero aprendió a leer </u>
<u valor="I1" > Antes <b>era muy arrecho</b> pa ir a la escuela <inintel>...</inintel> <b>Íbanos</b> to los día a la escuela </u>
<u valor="E" > Ya </u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13LP01018- yurmari-	2014-05-20	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>

</doc>