<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13PL02011" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="3224792" CREATED="2014-03-02" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:13:07 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Pueblo Llano municipio Pueblo Llano </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Estanislao Paredes Paredes. Persona de 90 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E" > Bueno señor Estanislao, seguimos hablando de las casas, de cómo era la construcción</u>

<u valor="I1" > Ajá, la construcción de cuando yo construí esta casa que hace pa setenta y dos años eso había una <b>aramazono</b>, aquí esto no tiene bloques, esto lo que es esto la la , ese es, se ponían dos tablas, una armazón pa un lao y otra pa otro lao y con seis palos trancando, cuatro aquí a lo largo y séis así paraos pa que trancara la armazón.En la primera armada se ponía una compuerta en un lao y la otra en otro lao, una tabla, y <b>astonce</b> cuando ya ya ya se, había un maestro un director con esos tres cargaban tierra y tres pisaban con <b>pisón</b>, <b>astonces</b> el el, y tres picaban tierra pero tierra amarilla, no tierra negra sino tierra amarilla porque si era tierra negra se caía la pared. y eh yo habían tres, dos picaban tierra y uno remojaba, cargaba agua pa pa echale a la tierra y sa hacía todo eso pero en <def typ="1"> <defdum>el verano</defdum><defop valor="dos puntos">: </defop> pongámole <rdefiniens file=" verano" source="http://nux.ula.ve">noviembre, diciembre, enero, febrero </rdefiniens></def></u>     

<u valor="E" > Y ¿qué es un <b>pisón</b> </u>
<u valor="I1" ><def typ="1"> El <defdum><b>pisón</b></defdum> ese  <defcopvb lemma ="Ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens file="pison.png" source="https://tierrrah.files.wordpress.com">un <b>pisón</b> de palo, ancho así, y con el cabo <examkr valor="como"> como el</examkr> cabo de una escardilla </rdefiniens> </def>  y se pisaba, tres pisando y tres cargando tierra y tres picando tierra, eran nueve personas. Yo hice la casa esta en ocho días </u>

<u valor="E" > ¡Toda así de grande! <overlap valor="I1" > Sí  </overlap> ¿En ocho días? <overlap valor="I1" > En ocho días Sí, <b>la mera</b> pared y yo mismo hice la teja </overlap> <prosodia valor="up"> Ah </prosodia> </u>

<u valor="I1" > Habían nueve haciéndome la pared y dos haciendo la teja en un <b>tendal</b> que había aquí onde es la la la, aquí onde es la escuela, aonde es la CANTV, ahí era el horno de hacer teja</u> 
<u valor="E" > Usted dijo <b>tendal</b>, ¿qué es un <b>tendal</b>?</u>
<u valor="I1" > <def typ="3">Pues el <defdum><b>tendal</b> </defdum><defcopvb lemma ="Ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens file="tendal.png" source="https://www.flickr.com/photos/lonqueta/3532492172"> onde se hacía la teja</rdefiniens ></def> .Entonce, habían tres, ahí habían tres, <b>pongámole</b> <def typ="3">yo paraba tejas, paraba quinientas tejas por día, y uno <ldefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">uno hacía las, como el que hace una arepa, como el que hace una arepa y y se le echa arena en una tabla y encima se hace como una arepa y entonce se saca a  <b>palito</b> </ldefiniens>que  <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0">llamaban  </defmetalvb><defdum><b>ofalapa</b></defdum>, y uno paraba en hilera la teja, echaba dos robadas y se sacaba el <b>halápago</b> y quedaban las tejas paradas </def> </u>

<def typ="3"> <u valor="E" > El <defdum><b>halápago</b></defdum> era con... </u>

<u valor="I1" > <rdefiniens file="halapago.jpeg" source="http://3.bp.blogspot.com/-G1hli-t0uAU/UkIAmyyNkgI/AAAAAAAAQDc/8N8UgvrCIfM/s400/SAM_7397.JPG">De palo</rdefiniens></u>

<u valor="E" > Y <defmetalvb lemma ="Usar" pos ="VMII3P0">lo usaban</defmetalvb> para qué </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens  file="halapago.jpeg" source="http://3.bp.blogspot.com/-G1hli-t0uAU/UkIAmyyNkgI/AAAAAAAAQDc/8N8UgvrCIfM/s400/SAM_7397.JPG"> Pa, pa pa pa parar la teja, sí</rdefiniens> </u></def>

<u valor="E" > Y ¿qué más usaban? ¿Qué otras herramientas? </u>
<u valor="I1" > Uno era batiendo el barro, batiendo el barro, el barro, pa pa hasta que quedaba la pila así de grande como como el que hacen una masa pa hacer una arepa y uno tenía el <def typ="3"><ldefiniens file="tanteo_teja.jpg" source="http://nux.ula.ve" >  <defdum><b>tanteo</b></defdum> en la mano y y agarraba un <b>puñito</b> e barro y y salía la teja completica, tenía uno el <b>tanteo</b> <examkr valor="como">como</examkr> la mujer que hace una arepa que tiene el <b>tanteo</b> pa hacer la arepa, eso es</ldefiniens></def>. Y yo hice las tejas y pa de de pura madera de pura madera la la pa armar la casa,  <b> astonce </b> puse un convite de diez yuntas de bueyes pa <b>jalar</b> la madera</u>  

<u valor="E" > ¿La jalaban de dónde? </u>

<u valor="I1" > De La Culata <overlap valor="E" >¡De La Culata!</overlap> Sí, de onde llaman La Aguada, Sí un convite de de de de diez yuntas de bueyes, traje toa la madera pa hacer pa hacer la casa y Don Pedro García me la hizo en en en una semana, la la la techó, eso es <overlap valor="E" > Caramba mire usted</overlap> Y esta <b>troja</b> mire, <kinesic valor="señala con la mano"> esto </kinesic> se llama <b>troja</b>, esa <b>troja</b> se llenaba de maíz de orilla a orilla, <kinesic valor="señala con la mano"> desde allá hasta allá</kinesic> con el montón así mire de maíz</u>

<u valor="E" > ¿Cómo así <b>troja</b>? </u>
<def typ = "1">  <u valor="I1" ><defdum><b>Troja</b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> un <b>troja</b> de <overlap valor="E" > ¿Cómo la hacen?</overlap> <rdefiniens file="troja.png" source="http://nux.ula.ve"> Esa se hace de Carruzo.</rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > Ah. Para qué la hacían</u>
<u valor="I1" >  <b>Astonce</b>, eso ponía una escalera y <b>antonce</b> se subían las maletas de de <b>máiz</b> y se llenaba eso de maíz <overlap valor="E" > Como un almacén </overlap> Eso es. Y ahí no había negocio ir a comprar en negocio una <b>panharina </b>, el negocio era subise con un <b>manare</b> y bajar un <b>manare</b> e máiz.</u>

<def typ = "1"><u valor="E" >un <defdum><b>manare</b></defdum> ¿qué es? </u>
 <rdefiniens file="manare.jpeg" source="http://nux.ula.ve"> <u valor="I1" > Un manare,  <syno> o una olla una vaina </syno>  </u>
<u valor="E" > Ah, un manare es como qué un envase, una cesta, una cosa</u>
<u valor="I1" >  eso es, pa se llenaba pa hacer arepa</u> </rdefiniens> </def>
<def typ="3"><u valor="E" > Y ¿cómo hacían con el maíz? ¿Qué usaban pa moler el maíz? <overlap valor="I1" > Con un máquina, ese se molía con una máquina</overlap> Ah, y ¿siempre hubo máquina? </u>
<u valor="I1" >  <ldefiniens file="tolva_maquinamolermaiz.png" source="http://nux.ula.ve"> Una <defdum><b>maquinita</b></defdum> de esas que salía antes con una <b>tolvita</b> y una manigueta</ldefiniens> <kinesic valor="mueve manos">así</kinesic>, eso es </u> </def>
<u valor="E" > La tolvita, yo me acuerdo de la tolvita, sí sí</u>

<u valor="I1" > Total que antes, no se compraba en ningún negocio 
una <b>panharina</b> porque no salía <b>panharina</b>, hará como unos cuarenta años que vino a salir una <b>panharina</b>, sí. Y <b>naiden taba atenío</b> a un, a un gobierno que trajera comida ni nada porque ningún gobierno ayudaba a nada. Este gobierno <b>jue</b> el que el que <b>cebó</b> la gente  
mejor dicho, y por eso se y ahora dicen que se terminó una cosa y a gobierno malo que no trajo no trajo <b>panharina</b> y que ese es el gobierno que tiene la culpa que no <b>traye</b> nada. No, si antes ningún gobierno ayudaba, ni comida,nada ningún gobierno ayudaba antes</u>  

<u valor="E" > Y en la agricultura ¿qué otras herramientas usaban?</u>
<u valor="I1" > Escardilla <overlap valor="E" > ¿Pura escardilla?</overlap> Escardilla y con una yunta e bueyes pa allá y pa acá 
arando <overlap valor="E" > Ajá, ¿más nada?</overlap> El arao, </u>

<u valor="E" > El arado. ¿Usted supo hacer araos o nunca aprendió?</u>
<u valor="I1" > Ah</u>
<u valor="E" > ¿Usted aprendió a hacer araos o no?</u>

<u valor="I1" >También, arao y yugo. Y y tuvé también, amansé, desde que yo tenía dieciséis años empecé a arar con una yunta e bueyes, hasta hace cinco años. Amansé cuarenta y ocho yuntas de bueyes, unos que me servían y otros que no me servían, el que no me servía lo vendía y compraba otra <b>yuntica</b> los amansaba y el que me servía me ponía a trabajar con ellos. Ese era mi oficio, arar </u>   

<u valor="E" > Ese era su oficio mayor, eso era lo que usted más hacía. ¿A eso era lo que usted más se dedicaba? </u>

<u valor="I1" > Eso era lo que <b>a yo</b> más me gustaba, <b>ayudale</b> a todo el que necesitaba un día pa que le ayudara y lo iba a ayudar. Y antes, lo mismo que, antes por una yunta e bueyes no pagaban sino dos bolívares, cinco bolívares cuando mucho,y ahora no, ahora el que trabaja con una yunta e bueyes son quinientos bolívares to los días. Son tres millones que se gana en un día un amo e bueyes</u>     
<u valor="E" > Bastante ¿verdad?, en comparación con lo que usted se ganaba imagínese</u>
<u valor="I1" > Y yo antes, uno se ganaba sino en una semana no unos, eso no se ganaba nada en una semana</u>  
<def typ = "1"><u valor="E" > Y y. su esposa en la cocina ¿qué utensilios usaba? Qué qué ¿<defdum>Qué había antes en la cocina</defdum>? ¿Ollas de qué? ¿Cómo?</u>

<u valor="I1" > <rdefiniens file="pocillo_barro.jpg" source="http://4.bp.blogspot.com/-DDa4GAn8kpg/UulmG-OMUrI/AAAAAAAAA-c/K7fGMnhEr3o/s1600/934910_158813477621982_954081889_n.jpg"> Antes, <defop valor = "pues"> pues</defop>  ollas de barro <overlap valor="E" > ¿Puro barro? </overlap> Puro barro <overlap valor="E" > ¿Y los pocillos?</overlap> <b>Pocillitos</b> de barro también y salían unas <b>jicaritas</b> que llaman de <b>tutuma</b> <b>tutuma</b> que traían de tierra caliente y traían unos taparitos, los partían y de ahí sacaban el... Y también hacían cantaritos, <b>pocillitos de barro </b>, cántaro de barro, ollas de barro, budares de barro</rdefiniens>,</u>    
<u valor="E" > Mmm. ¿Y co, y pa comer? ¿Con qué? </u>

<u valor="i1" > Ah, eso sí, sí salían cucharas, y también hacían cucharas de palo <overlap valor="E" > Ah, ¿aquí las hacían?</overlap> Sí. de palo</u>  ... </def>

<u valor="E" >  Y ¿cómo limpiaban el terreno? ¿Con qué lo limpiaban? ¿Con qué le quitaban el monte así grande al terreno?</u>
<u valor="I1" > Eso se se sacudía porque no habían, no habían esas <b>curas</b> que hay <b>orita </b></u>
<u valor="E" > Ajá, pero yo digo, antes por ejemplo, si si usted iba a a usar por primera vez un terreno pa cultivalo, pa preparalo, usted sabe que ahí hay ramas grandes, ¿con qué las quitaban? </u> 

<u valor="I1" > No, pues eso se rozaba</u>

<u valor="E" >Se rozaba. ¿Qué es eso?</u> 

<u valor="I1" > Se rozaba con un machete y se sacaba la basura pa la orilla y se araba, unos arando y otros sacudiendo el monte y sacándolo pa la orilla</u>

<u valor="E" > <def typ = "1"> ...¿Cómo es rozar? <overlap valor="I1" > <defdum>Rozar </defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="rozar_terreno.jpg" source="https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ATrabajos_con_machete%2C_limpiando_terreno_en_zona_monta%C3%B1osa_de_Buga.JPG"> con un machete, Ajá. Y con la mano no más o. .</rdefiniens>   </overlap> .</def> <overlap valor="I1" > Con la mano </overlap> Mmm está bien </u>

<u valor="I1" > Ya le digo, eso era muy triste antes, y 
hoy ya le digo hay jóvenes que tienen platica en el bolsillo, buena comida, buenas camas. Eso es lo mismo que las camas. <def typ="1"> Las camas se hacían unas camitas de palo porque no no no, porque no habían carpinteros pa que hicieran un, un <defdum>catre </defdum> <overlap valor="E" > Ajá, y ¿cómo eran las camas de palo?</overlap> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens file="catre.jpg" source="http://nux.ula.ve">Se clavaban un palo aquí, y otro aquí y otro aquí y otro aquí, y se le ponían unas una una <b>trojita</b> e carruzo y  encima un cuero, porque no salían los colchones, no salían colchones.</rdefiniens>    </def> Lo que salían era, y   <b>endispués</b> salió petates y esteras <overlap valor="E" > ¿Petates?</overlap> Eso es, <def typ="4"><defdum>petates</defdum> <rdefiniens file="petate.gif" source="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/10/Petate.gif">  <syno>como </syno>esteras, eso es, to lo más se dormía en cuero sí </rdefiniens></def></u>    

 <u valor="E" > Ah. ¿Y y pa sentase?</u>   

<u valor="I1" > Pa sentase sí, sí, <def typ = "1"> habían carpinteros y hacían unas, <ldefiniens file="taburete.jpeg" source="http://nux.ula.ve">unas sillas</ldefiniens>, o uno mismo hacía un <defdum><b>taburete</b></defdum> que <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0"> llamaban </defmetalvb> <rdefiniens>, de palo </rdefiniens>... </def> </u> 
<u valor="E" > Ajá, ajá, y usted dice que antes no habían curas, con qué con qué, ¿cómo hacían? ¿Qué usaban pa? <overlap valor="I1" >¿Pal monte?</overlap> </u>

<u valor="I1" > No. Se sacudía, se sacudía y se sacaba el monte pa las orillas.<overlap valor="E" > Ah. ¿A pura mano? A mno pelada como dicen </overlap> A pura mano. No es como <b>entual</b> que hay las fumicidas pa y se quema el monte</u>  

<u valor="E" > ¿Y la piedra? ¿No la usaban para nada la piedra? 
</u>

<u valor="I1" > No. Y antes tampoco se <b>desempedraba</b>. No es como ahorita que hay que <b>desempedrar</b> pa sembrar, antes no, antes <b>naiden desempedraba</b> como no se sembraba, onde  se sembraba maíz no se <b>desempedraba</b>  y onde se sembraba pa sí hay que desempedrar, sí</u> 

<u valor="E" > Ya. Y pero con la piedra ¿no la utilizaban pa otra cosa, no hacían que si cuchillos, nada? </u>

<u valor="I1" > No, no </u>

<u valor="E" > Con la piedra no hacían nada</u>

<u valor="I1" > Así, cercas, cercas eso era lo que se hacían con la piedra <overlap valor="E" > Y qué cercaban?</overlap> Pa cercar una tierra así, eso es, ya le digo <overlap valor="E" > Ah Okey. Ya, ya</overlap></u> 


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13PL02011yurmari-	2014-02-03	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>


</doc>