<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13TTS2044" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="42625610" CREATED="2013-12-19" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:28:48 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Timotes, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="3">
<name type="Entrevistador" id="E"> JoséGuillermo Gómez </name>
<name type="Informante" id="I1"> Victorino Rivas </name>
<name type="Informante" id="I2"> Dulce María Álvarez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="I1" > Siéntese </u>
<u valor="I2" > Mmm¡Gracias! Me siento por aquí. Voy a agarrar un poquito de sol. </u>  
<u valor="I1" > <b>Pa</b> arriba estará haciendo frío hoy. </u>
<u valor="I2" > Mmm¡Ay, mucho frío, mucho!  </u>
<u valor="I1" > <b>Pa</b> Chachopo </u>
<u valor="I2" >  Sí, nosotros, <overlap valor="I1" > Sí </overlap> bueno, yo, mi familia es de La Venta. </u>  
<u valor="I1" > Mmm¿Cómo? </u>
<u valor="I2" > Mi familia es de La Venta. </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿Ah, sí? </u>
<u valor="I2" > Ajá Mmm¿Quémi amor? </u> 
<u valor="I1" > Si quiere <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I2" > Ah, pero aquí <b>pa</b> agarrar un poquito de sol. </u>
<u valor="I1" > Si quiere le traigo una silla <b>pa sentase</b> </u> 
<u valor="I2" > No, no, no. Ahorita, él es el que va a hablar. No sési conoce al señor Emiro Barrios. </u>
<u valor="I1" > A, a Emiro Barrios sí lo conozco yo. </u> 
<u valor="I2" > Ah, bueno, él es tío mío. </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Áse es tío suyo? </u> 
<u valor="I2" > Ajá, sí. </u> 
<u valor="I1" > Ah, él vivía <aproximd> del <b>lao</b> de bajitico </aproximd> allá donde la, en la capilla <b>e</b> La Venta. </u> 
<u valor="I2" > Exacto, ahí es. Ahí estamos nosotros <inintel> ... </inintel> Mmm¡A la orden! </u> 
<u valor="I1" > Emiro Barrios, sí, hermano de Rafaelito Barrios. </u>   
<u valor="I2" > Hermano de Rafaelito, sí. </u> 
<u valor="I1" > Y hermano de, familia de <inintel> ... </inintel> Barrios. Los Barrios son los, los dueños de Turmero y La Calavera de Piñango <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>  
<u valor="I2" > Ajá. Exactamente. </u> 
<u valor="E" > Piñango, porque Usted es de Piñango Mmm¿Verdad? </u>  
<u valor="I1" > Yo soy de Piñango, pero del campo.</u> 
<u valor="E" > Ah,  Mmm¿En quéaño nacio? Mmm¿Recuerda? </u>
<u valor="I1" > Sí, Mmm¿Cómo no? Yo nací el quince de abril del año mil novecientos veintiuno. Sí, yo tengo noventa y dos <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > Mil novecientos veintiuno. Todavía gobernaba Gómez Mmm¿Tiene cuántos años? </u> 
<u valor="I1" > Conocí. Yo tengo noventa y dos años. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Noventa y dos?  </u>
<u valor="I1" > Sí, señor. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y a quién conoció, me dijo? Mmm¿A Gómez? </u> 
<u valor="I1" > Al gene, yo no lo conocí, sino que oí <b>mentalo</b>. <overlap valor="E" > Ah, okey </overlap> Que lo mentaban. Pero sí, estaba él en el gobierno. </u>  
<u valor="E" > Okey Mmm¿Ál llegó a pasar por acá por Timotes? </u>  
<u valor="I1" > Yo no, eso sí no sé, si él pasó por Timotes. </u>  
<u valor="E" > Y Mmm¿Alguna persona importante que Usted recuerde que haya pasado por Timotes? </u> 
<u valor="I1" > Que <b>haiga</b> pasado por Timotes, este <prosodia valor="pause"> ... </prosodia></u> 
<u valor="E" > Yo oí que una vez pasó Rómulo Betancourt, según me contaron. </u>  
<u valor="I1" > Mmm¡No, sí, aquí! Ah, de los presidentes sí, me acuerdo cuando pasó, aquí estuvo una vez López Contreras, una vez. </u>    
<u valor="E" > Y Mmm¿Por qué razón estuvo por aquí? Mmm ¿Recuerda? </u> 
<u valor="I1" > Porque él fue el que gobernó, este, después de, de Gómez. <overlap valor="E" > Ajá, sí, después de Gómez. </overlap> Después de Gómez, gobernó López Contreras. </u>  
<u valor="E" >  Okey Mmm¿Su nombre completo es? Mmm¿Victorino Rivas? </u> 
<u valor="I1" > JoséVictorino Rivas <aproximd> Araujo </aproximd> </u>
<u valor="E" > Okey, Mmm¿Y su papá cómo se llamaba? </u>
<u valor="I1" > Ál se llamaba Abel </u> 
<u valor="E" > Abel, Abel Rivas. </u>
<u valor="I1" > Sí, Abel Rivas. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Era de dónde? </u>
<u valor="I1" > De Piñango. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y su mamá también? </u>
<u valor="I1" > Y mi mamá también. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se llamaba ella?  </u>
<u valor="I1" > Ársula </u> 
<u valor="E" > Ársula </u>
<u valor="I1" > Ársula Araujo </u>
<u valor="E" > Y Usted Mmm¿A quése ha dedicado en su vida? Mmm¿Quéclases de trabajo ha hecho?  </u> 
<u valor="I1" > Yo, yo, bueno, esa historia es larguita, la, la mía. Yo, yo quedéhuérfano, eh, de doce años, pero de la edad de nueve años tuve que trabajar porque mi papá estaba un poco enfermo. Y entonces, de nueve años en adelante yo tuve que trabajar. </u>     
<u valor="E" > En Piñango. </u>  
<u valor="I1" > En Pinán, en el campo, por a, abajo de Piñango, e un punto que se llama Almorzadero. </u>  
<u valor="E" >  Mmm¿Almorzadero? </u>  
<u valor="I1" > Sí, pero <kinesic valor="señala con la mano">no el de allí, </kinesic> porque hay otro Almorzadero <b>pa</b> allí <b>pa</b> arriba, por los <b>laos e</b> Mérida. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>  
<u valor="E" > Ah, okey. </u> 
<u valor="" > Y hay el Almorzadero cerquita <b>e</b> Piñango. Y fui, nací en el Almorzadero, y me criéallí. Y después me fui <b>pa</b> un punto que se llama Santa Bárbara, <b>pa</b> abajo, cuando quedéhuérfano. Y tuve que trabajar. Trabajaba  ayudándole a los demás. Le ayudaba a un señor llamado Gil Rivas. Le ayudaba mucho. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Gil Rivas? </u>     
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E" > Mmm¿Le ayudaba a sembrar? </u>
<u valor="I1" > Ah, sí. A sembrar, a recoger, y a <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quéera lo que se sembraba entonces en esa época? </u>
<u valor="I1" > Se sembraba caraota, se sembraba maíz, se sembraba arveja. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Arveja? </u> 
<u valor="I1" > Sí, esa era la agricultura de allá de donde yo trabajé. </u> 
<u valor="E" > Es decir, caraota <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Maíz y arveja. </u> 
<u valor="E" > Y arveja. </u>
<u valor="I1" > Sí señor. </u>
<u valor="E" > Grano pues. </u>  
<u valor="I1" > Granos, sí señor. </u>
<u valor="E" > Okey. Eh, eso era en Almorzadero Mmm¿Me dijo? </u> 
<u valor="I1" > Sí, en el Almorzadero de Piñango. </u> 
<u valor="E" > Okey Mmm¿Y quéotra cosa hizo en su vida? Mmm¿Quéotra cosa a que se dedicó? </u>  
<u valor="I1" > Después, cuando quedéhuérfano, resulta de que mi mamá quedó viuda joven, y ella se volvió a casar. Entonces, resca, yo y un hermano mío nos quedamos donde una tía, porque no quisimos seguir en el segundo matrimonio. Nos quedamos donde una tía, <b>arrimaos</b>, un tiempo. Y, y a los dos, a los dos o tres años de muerto mi papá, entonces, mi mamá, cuando tenía dos años de muerto mi papá, se volvió a casar. </u>     
<u valor="E" > Mmm¿Dos años de muerto? </u>   
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Se volvió a casar. </u>
<u valor="I1" > Se volvió a casar. Y entonces nosotros no quisimos seguir el segundo marido porque ... no, y mejor, porque fue muy maluco con mi mamá. Este, un hermano mío y yo. Y cuan, y después a los tres años yo me vine de allá de, de mi tierra. Me llegó un compadre y lo, mío, que se llamaba Lorenzo Andrade, y me dijo que si yo conocía mu, había conocido un señor que se llamaba Florencio Uzcátegui, de aquí <b>e</b> Timotes. Entonces, él me dijo que si yo me quería venir donde él, <aproximd> que tenía <b>encargao</b> un muchacho </aproximd>. Entonces, me resolví y me vine. Me vine <b>fuido</b> de donde mi tía, porque si le, le decía yo que me venía no me dejaba. Y me vine <b>fuido</b> y me coloquédonde don Florencio Uzcátegui. </u>   
<u valor="E" > Florencio Uzcátegui. </u> 
<u valor="I1" > Sí señor. A trabajar. </u>  
<u valor="" > Mmm¿Ál era familia de Efrén Uzcátegui de La Venta? </u>  
<u valor="I1" > No </u>           
<u valor="E" > No. Era otro Uzcátegui. </u>
<u valor="I1" > Era otro Uzcátegui. </u>
<u valor="E" > Mmm¿De dónde era ese Uzcátegui? Mmm¿Florencio Uzcátegui de dónde era? </u>   
<u valor="I1" > De aquí de Timotes. </u> 
<u valor="E" > De aquí de Timotes. </u>
<u valor="I1" > Sí señor. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Se puso a trabajar con él? </u>
<u valor="I1" > Me puse a, a, a trabajar de <b>conchabao</b>, antes <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quées <b>colchabao</b>? </u> 
<u valor="I1" > Antes, <def typ="2"> <b>conchabao</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>cuando uno se <b>conchaba</b> en un, en una casa a trabajar o, o sirviente, cualquiera de las dos cosas, se puede decir.</rdefiniens> </def></u>   
<u valor="E" > Ya va, repítame Mmm¿<b>Conchabao</b> es? </u> 
<u valor="I1" > <def typ="1"> <ldefiniens>Colocarse uno en una casa de familia a trabajar </ldefiniens> <defmetalvb lemma ="llamarse" pos ="VMIP3S0"> se llama </defmetalvb> <b>conchabao</b> o, o se llama sirviente. </def></u> 
<u valor="E" > Sirviente, okey, <b>conchabao</b> o sirviente. </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E" > Ah, okey. </u> 
<u valor="I1" > Tiene las dos cosas, sí </u>
<u valor="E" > Pero, Mmm¿El <b>conchabao</b> hacía sólo trabajo de servicio en la casa, o también agricultura? </u> 
<u valor="I1" > No, yo me dediquéa, a ver las vacas. Ál tenía vacas. No le faltaban vacas aquí en el pueblo. Aquí en el pueblo habían unos señores que tenían vacas. Por aquí habían unos potreros. Y ahora, ahora no hay vacas Mmm¿Ve? Ál, él tiene, no le faltaban las vacas y las bestias de caballeriza porque antes era puro camino <b>pa</b> Pueblo Llano y <kinesic valor="señala con la mano">por aquí <b>pa</b> Piñango. </kinesic> Todo eso. Puro, tenían bestias, y uno se dedicaba era a ver las bestias, las vacas y los becerritos. Áse era el oficio mío porque, y, ya, ah, y en los ratos que me quedaban <b> ayudale</b> por allá a lim, a limpiar el solarcito, la huerta, el jardincito, Mmm¿Sí? </u>    
<u valor="E" > Mmm¿En quéépoca del año comenzaba a, a ararse la tierra y a sembrar? Ah, Mmm¿En quéépoca, más o menos, comenzaban los trabajos?  </u>  
<u valor="I1" > Mmm¿A <b>cultivá</b> las tierras así? </u>   
<u valor="E" > Ajá. </u>
<u valor="I1" >  Bueno, en, en marzo. Y hasta, marzo y abril. </u>           
<u valor="E" > Mmm¿Marzo y abril? </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Y Mmm¿cuánto duraba un cultivo en promedio para luego cosechar? Es decir, Mmm¿Cuánto tiempo se esperaba para la cosecha? </u>  
<u valor="I1" > La <b>alverja</b> se estaba por cinco meses. </u> 
<u valor="E" > Cinco meses la arveja. </u>
<u valor="I1" > Sí. Y el maíz se estaba ocho meses. <overlap valor="E" > Ocho meses </overlap> Y la caraota se estaba también poco tiempo, cinco meses, cuatro o cinco meses. </u>
<u valor="E" > Es decir que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>  
<u valor="I1" > Ah, y trigo. Se cultivaba mucho antes. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Antes se cultivaba trigo? Mmm¿En dónde?  </u>
<u valor="I1" >  Por, por todo esto, por los páramos, por Chachopo, por todo eso cultivaban trigo. </u>    
<u valor="E" > Mmm¿Y Usted sabe por qué se dejó de cultivar trigo? Mmm¿Hay alguna razón? </u>  
<u valor="I1" > <paraverb valor="sonidos de relleno"> ah, uh, eh, </paraverb> la razón fu, fue que, que antes cultivaban mucho trigo Mucuchíes, San Rafael, todo eso. Ya cuando  cogía, eh, ya conseguía casas de, yendo de aquí <b>pa</b> allá, bajando del páramo <b>pa</b> allá, las primeras casas, todo eso de ahí <b>pa</b>abajo cultivaban trigo. Y no sé, este, dejaron de cultivar trigo por, por, porque empezaron a venir trigo importado. Y montaron unos molinos en EscagÁ¼ey. Ahí pusieron unos molinos. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Molinos en EscagÁ¼ey? </u>  
<u valor="I1" > Sí, se llamaba la <b>harina única</b>. Era los Molinos Victoria. Había un molino que se llama El Molino Victoria a, ahí en, en, cerca <b>e</b> Mucurubá Mmm¿Cómo se llama <b>ahi</b>? Este, Mucurubá, Mmm¡Cacute! <overlap valor="E" > En Cacute </overlap> Por <b>ahi</b> cerca <b>e</b> Cacute. </u> 
<u valor="E" > Pusieron los molinos. </u>  
<u valor="I1" >  Los molinos. Sí. </u>  
<u valor="E" > Y trajeron trigo importado. </u>
<u valor="I1" > Y traían trigo importado. </u>    
<u valor="E" > Y eso produjo la baja en la, en la siembra aquí. </u> 
<u valor="I1" > Y eso, y eso produjo la baja en la siembra de trigo porque traían el trigo importado. </u> 
<u valor="E" > Y entonces, al dejar de sembrar trigo Mmm¿A quéotro producto se, se pasó para, para seguir cultivando? </u>
<u valor="I1" > A la papa y a la hortaliza. </u> 
<u valor="E" > Okey, Mmm¿Cuáles son las principales hotalizas? Yo he visto brócoli, no, pero no sési hay. </u>   
<u valor="I1" >  Las hay, aquí hay, las principales hortalizas es el repollo, coliflor, el repollo, la coliflor, la, este, la alcachofa, la za, lechuga, la zanahoria, la remolacha, el rábano, este, el nabo, este, endibia, escarola. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿La escarola quées? </u>  
<u valor="I1" >  La escarola es un, similar a la lechuga, pero crespita. </u>         
<u valor="E" > Similar a la lechuga, Mmm¿Pero? </u> 
<u valor="I1" > Pero crespita, sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿El sabor es parecido? </u>
<u valor="I1" > Es parecido. </u> 
<u valor="E" > O Mmm¿Es más dulce? Mmm¿Más amarga? </u> 
<u valor="I1" > Más amarga, un poquito, la escarola sí, sí. </u>
<u valor="E" > Es un poquito más amarga. </u> 
<u valor="I1" > Sí. La endibia, escarola </u>
<u valor="E" > Mmm¿Envidia? Mmm¿Esa quées? </u> 
<u valor="I1" > Sí, esa, otra, similar a la lechuga también. </u>  
<u valor="E" > Ah, okey. </u> 
<u valor="I1" > Sí, se llamaba endibia. Endibia, escarola y lechuga, nabo,flor, este, repollo, coliflor, y, y brocolí, zanahoria, y, y hay otro que lo llaman, lo llaman rábano chino.</u>         
<u valor="E" > Rábano chino. </u>
<u valor="I1" >  Largo, sí. Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Cuáles eran las principales herramientas de trabajo para la siembra? </u>  
<u valor="I1" > La escardilla </u>
<u valor="E" > Ajá. </u>
<u valor="I1" > La escardilla, <aproximd> antes era </aproximd> <overlap valor="E" > <inintel> ... </inintel> la escardilla </overlap>pura escardilla. Y, y los, y el, y los,  y el <b>arao</b>, los bueyes. </u>  
<u valor="E" > El arado. El arado de bueyes. </u>    
<u valor="I1" > Lo bueyes, sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y había alguna otra herramienta que usaran? </u>   
<u valor="I1" > Bueno, no. Aquí, aquí no. Después vinieron por <b>ahi</b> unos, unos, unos, unos motores pero eso fue donde los, donde <inintel> ... </inintel> salieron unos motores, no, sino unos <b>araos</b> de hierro. </u>
<u valor="E" > De hierro </u>
<u valor="I1" > Ajá. </u> 
<u valor="E" > Ummm, ya veo. </u> 
<u valor="I1" > <b>Araos</b> de hierro. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Quéotra cosa quería, eh, comentarle? Mmm¿El trabajo de la agricultura siempre ha estado asociado a las fiestas de San Isidro, cierto? </u>  
<u valor="I1" > Exacto. <overlap valor="E" > Okey </overlap>San Isidro era agricultor <overlap valor="E" > Era agricultor </overlap> Y por eso es que, eh, se le hace la fiesta. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Podría contarme cómo son esas fiestas? Mmm¿Quées exactamente la fiesta a San Isidro? </u>    
<u valor="I1" > La fiesta a San Isidro es la misa, y, y los bueyes, <inintel> ... </inintel> las yuntas de bueyes se las traen el día <b>e</b> San Isidro. </u>     
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se hace la celebración? Mmm¿Usted recuerda? </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿La celebración? </u> 
<u valor="E" > Ajá ,sí Mmm¿Qué, quése hace para celebrar las fiestas de San Isidro? </u> 
<u valor="I1" > La ,primero que nada, la misa <overlap valor="E" > Ajá </overlap> y después viene la procesión con los, con las yuntas de bueyes por todo el pueblo. </u>  
<u valor="E" > Y las yuntas de bueyes Mmm¿De quiénes son? </u>
<u valor="I1" > Eh, de los campos. </u> 
<u valor="E" > De los campos. </u>
<u valor="I1" > Sí, a veces que se <b>ajuntan</b> sesenta, ochenta yuntas. Y todas esas yuntas las traen de los campos.</u>    
<u valor="E" > En procesión. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Pero la </u> 
<u valor="I1" > Las traen, los <b>yuguitos</b> en el hombro, y, y por aquí, aquí, y,  por <b>ahi</b> las van <b>enyugando</b>, pues, al, al llegar al pueblo. </u>    
<u valor="E" > Okey, pero, es decir, Mmm¿Las yuntas de bueyes siguen a la imagen del santo que va <b>alante</b> o es sólo la procesión con las yuntas de bueyesMmm¿ Mmm¿ O es como la procesión de Semana Santa que sale el Nazareno, no, sale el Nazareno y recorre?  </u>      
<u valor="I1" > Sí </u> 
<u valor="E" > Eso es lo, lo que me gustaría saber. </u>
<u valor="I1" > Ah, salen las yuntas de bueyes <b>alante</b> <overlap valor="E" > Ajá </overlap> sí. Y después que salen, van las yuntas de bueyes <b>alante</b>, van salien, yendo la gente con los estandartes y el, y la imagen de San Isidro.</u> 
 <u valor="E" > Okey, eh, </u>
<u valor="I1" > También, ahora también hay, vienen caballos, gente de caballo, de los campos, con los caballos, y <b>galopea</b> por el pueblo. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y hay alguna fiesta, algún baile, o alguna competencia que hagan? De caballo de paso o algo así Mmm¿No? </u>
<u valor="I1" > No, no. El día de San Isidro no. </u>  
<u valor="E" > Sólo es la misa y la procesión. </u> 
<u valor="I1" > Sí, La misa y la procesión. <inintel> ... </inintel> Ahora, el día <b>e</b> San Benito sí. Ese día sí hay baile y todo. </u> 
<u valor="E" > Ajá, Mmm¿Quéhay el día de San Benito? Mmm¿Quése hace? </u>        
<u valor="I1" > Eh, ese día hacen la misa, y el día antes hacen un recorrido los, de, de arriba, y traen a San Benito <b>pa</b> la iglesia. Sí, porque aquí hay la iglesia de, la, allá en la capilla, en la plaza Miranda <overlap valor="E" > Ajá </overlap> hay una iglesia, ahora es, ahora la han <b>agrandao</b>. Antes hacían, todavía hará un año, el año <b>pasao</b> hicieron la misa en la plaza porque no cabía la gente ahí Mmm¿Ve? En la plaza Miranda, San Benito. </u>         
<u valor="E" > Esa es la que está más arriba Mmm¿Verdad? </u>  
<u valor="I1" > Sí, la que está <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="E" > Y ahí está la iglesia de San Benito. </u> 
<u valor="I1" > Sí, ese se, se llama Santuario. </u>  
<u valor="E" > Santuario de San Benito. </u>
<u valor="I1" > Sí. Y <b>antonces</b> allá hacen la misa porque aquí en la, en la basílica no cabe la gente. </u>    
<u valor="E" > No cabe la gente en la basílica. </u>
<u valor="I1" > No cabe. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿La basílica es más pequeña? </u>
<u valor="I1" > No, grande también. </u> 
<u valor="E" > Pero tampoco cabe la gente. </u>
<u valor="I1" > Tampoco, porque hay mucha gente. Y allá arriba la hacen, ahora sí la hacen allá porque esa la han <b>agrandao</b>. </u>   
<u valor="E" > Ah, la han <overlap valor="I1" > Sí </overlap> la han puesto más grande. </u>
<u valor="I1" > Sí. No, porque ha sido la tradición de, de hacer la, la capila de San Benito, antes hacían la misa con, en la basílica, y después, a los años,  empezaron a hacer la misa arriba, no hace mucho. Tendrá, durante que estuvo aquí el padre Olivos. Pero antes hacían la misa en la, en la basílica. </u>        
<u valor="E" > Y Mmm¿Además de la misa, quéotra cosa se hace para San Benito? </u>  
<u valor="I1" > Mmm¿<b>Pa</b> San Benito? Ajá, celebran, llega la gente, celebran la misa, y después de la misa se van para arriba y, y, <b>pa</b> la plaza Miranda, porque allá está la casa de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>  
<comentario valor="comentario"> [Llegan visitas y el señor Victorino las atiende] </comentario>   
<u valor="" > Mmm¡Buenas! </u>
<u valor="I1" > Mmm¡Hola! </u>
<u valor="" > Por allí escucho yo como al señor Victorino. </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Cómo? </u>
<u valor="" > Por ahí yo escucho como al señor Victorino, que está por ahí cerca. <b>Pal</b> Santísimo. </u>
<u valor="I1" > Aquí estoy, sí. Ah, Mmm¿Ásto es lo, lo del Santísimo? </u>   
<u valor="" > Ajá. </u>
<u valor="I1" > Bueno, que Dios me la bendiga, y la proteja y la ayude. </u>   
<u valor="" > Si Dios quiere. Y a Usted también. </u>
<u valor="I1" > A Usted la tenga con vida y salud. </u> 
<u valor="" > A Usted también Mmm¿Y su esposa cómo está? </u>
<u valor="I1" > Ella está todavía malita. </u> 
<u valor="" > Mmm¡Todavía malita! Mmm¡Pobrecita! </u>
<u valor="I1" > Sí, porque ella sufre del cuadril. </u> 
<u valor="" > Mmm¿También? </u>
<u valor="I1" > Sí, entonces tiene un huesito desviado. Y la vaina del azúcar.  </u> 
<u valor="" > Mmm¿Se cayó? </u> 
<u valor="I1" > No, ella, eso, el médico le dice que es por la edad. Ella tiene ochenta y siete años y yo tengo noventa y dos. </u>     
<u valor="" > Mmm¡Imagínese! <inintel> ... </inintel> nada. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>
<u valor="I1" > Mmm¿No entra señora <inintel> ... </inintel> ? </u>
<u valor="" > Mmm¡No! Yo ando <b>apuraíta</b>. Bueno, que tenga un buen  día. </u>   
<u valor="I1" > Dios quiera. Y Usted también. Muy agradecido.</u>  
<comentario valor="comentario"> [Se va la visita y el señor Victorino vueve a la entrevista] </comentario>
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> una señora <b>pa traeme</b> una colaboración del, del Santísimo Sacramento. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Eso es para alguna fiesta del Santísimo? </u> 
<u valor="I1" > No, ella, si ella siempre da todos los meses <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Quése hace con esa colaboración? Mmm¿Es para  celebrar algo? </u>  
<u valor="I1" > Sí, no, <b>pa</b> los gastos que se hacen. Las misas de <inintel> ... </inintel> y, y ella siempre da, porque siempre acostumbramos dar cada, cada mes algo. </u>
<u valor="E" > Ah, okey. Bueno, seguíamos hablando de la, de la fiesta de San Benito. Usted me comentaba que hay misa, <overlap valor="I1" > Hay misa </overlap> que generalmente la hacen en la plaza Miranda o en la iglesia de la plaza Miranda porque la agrandaron. <overlap valor="I1" > Sí </overlap> Ahora cabe más gente. </u>     
<u valor="I1" > Sí, ahora cabe más gente. </u>    
<u valor="E" > Pero entonces pasábamos <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Pero, pero siempre la hacen en la, quién sabe este año si la irán a hacer en la plaza o adentro. Está un poquito más grande, la agrandaron un poquito. Pero siempre ella lleva varios años de estarla celebrando en la iglesia <inintel> ... </inintel> en la cabecera <b>e</b> la plaza, así <b>pa</b> allá, <b>pa</b> la esquina así. </u>     
<u valor="E" > Mmm¿Quédía se celebra aquí la fiesta de San Benito? </u>        
<u valor="I1" > El veintinueve de diciembre. </u> 
<u valor="E" > Veintinueve de diciembre. </u> 
<u valor="I1" > Sí, el domingo va a <b>se</b> la fiesta. </u>
<u valor="E" > El domingo Mmm¿Pero eso varía de pueblo a pueblo, no? Es decir, en La Venta es otro día, en Chachopo es otro día, en Cruz Chiquita. </u> 
<u valor="I1" > Varía, varía, eso va variando. En, en Cruz Chiquita la hacen el dos de enero; Cruz chiquita no, en La Venta.</u>       
<u valor="E" > Dos de enero en La Venta. <comentario valor="ruido de fondo"> [Fuerte ruido de los vehículos que pasan frente a la casa] </comentario>  </u>
<u valor="I1" > Y los bailes Mmm¿Cómo son los bailesMmm¿ Mmm¿Cuáles, cuáles son? </u> 
<def typ="2"> <u valor="I1" > <ldefiniens> Los bailes, los bailes, este, tienen un palo alto así, con puras cintas y lo, y lo tejen. </ldefiniens> </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se llama ese baile? </u>    
<u valor="I1" > Se llama, eso <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0">se llama, </defmetalvb> baile de San Benito <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Baile de San Benito </u>  
<u valor="I1" > Sí, sí, baile, baile de San Benito es te, tejer el, un palo que tejen. </u>  </def> 
<u valor="E" > Mmm¿Tejen un palo con cintas? </u> 
<u valor="I1" > Sí, con cintas. Eso lo habrá visto Usted. </u> 
<u valor="E" > No, no lo he visto. </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿No?</u> 
<u valor="E" > Deseo venir a verlo. </u>
<u valor="I1" > Mmm¡Ah! Bueno, ejé, venga el veintinueve <b>pa</b> que lo vea. Lo que pasa es que esa procesión empieza tarde pero si quiera se ve algo, y termina ahora, ahora la terminan por allá como a las ocho de la noche. Empieza la pro, son varios palos que tejen, y, eh, y tejen otras cosas cosas distintas, también allí. </u>          
<u valor="E" > Mmm¿Usted sabe cuál es el significado del tejido del palo? </u>  
<u valor="I1" > No, no sé. El significado no sé. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Para tejer el palo sólo participan hombres o mujeres? </u>
<u valor="I1" > Me, bueno, <b>ahi, ahi</b> participan mujeres también. Que te, que tejen el palo. Antes era puro, puros hombres, ahora ya participan las mujeres también, claro. </u>        
<u valor="E" > Entonces, el baile de San Benito consiste en, es decir, al baile de San Benito es tejer un palo. </u> 
<u valor="I1" > Tejer un palo. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y el palo tiene un nombre? Mmm¿O es el palo de San Benito? </u>
<u valor="I1" > Palo de San Benito. Sí, una persona se, se, eh, se pone en la mitad del palo, teníendolo y los demás tejien, dando vueltas tejiéndolo.  </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Una persona sostiene el palo? </u>
<u valor="I1" > <kinesic valor="señala con sus manos"> Mire, van así, unos van así y otros vienen así, y se van encontrando </kinesic> Comienzan, mire, mire, mire. Y tejen el palo y lo vuelven a destejer. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Quémadera es el palo, no sabe cómo?  </u> 
<u valor="I1" > Palo de, palo de montaña, sí. </u>
<u valor="E" > De montaña. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y quéotro baile hay? Mmm¿O ése es el único? </u> 
<u valor="I1" > Es el único <b>ahi</b> no, no pero hacen, ah y los tambores, los tambores. </u>    
<u valor="E" > Los tambores. </u> 
<u valor="I1" > Tocan tambores. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Y Usted conoce gente que toque los tambores para San Benito? </u> 
<u valor="I1" > To, sí, Mmm¿Cómo no? </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Ah, que bueno! </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Eso sería muy interesante también, conversar con ellos un poco. </u> 
<u valor="I1" > Ejé, sí. </u>
<u valor="E" > Para ver cuáles son los Mmm¿Y, y Usted conoce los tambores, más o menos? </u> 
<u valor="I1" >Sí </u>
<u valor="E" > Mmm¿Qué, quétipo de tambor se usa? </u> 
<u valor="I1" > Ese, esos son unos tambores como <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> con, en la forma como con, Mmm¿Cómo le dijera yo? Redondos así, son redondos y, y tienen en una punta como una, en una punta tienen como un cuero, entonces le dan con un, con los palitos. </u> 
<u valor="E" > Son redondos, pero, Mmm¿Pequeños? </u> 
<u valor="I1" > Grandes. </u>
<u valor="E" > Mmm¿O son grandes, anchos? </u>
<u valor="I1" > Grandes y anchos. <kinesic valor="señala un árbol que está en el jardín de su casa"> Más gruesos que ese palo </kinesic>  </u> 
<u valor="E" > Ah, okey. </u>
<u valor="I1" > Son huecos por dentro, y más gruesos que este palo. Y otros, y otros <kinesic valor="señala otro árbol">casi como ese palo </kinesic>  </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y se toma alguna bebida espe ? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Tienen, entonces tienen, más o menos, <kinesic valor="señala con sus brazos"> esto de largo,</kinesic> los tambores. </u> 
<u valor="E" > Ajá, como su brazo de largo. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>   
<u valor="E" > Su brazo Mmm¿Como un metro de largo? </u>
<u valor="I1" > Sí, como un metro tienen algunos, sí. </u> 
<u valor="E" > Los tambores de San Benito. </u>
<u valor="I1" > Sí, unos son más larguitos y otros son más cortos. O sea, esos sí tienen nombres: a uno le llaman, lo llaman el <b>arriero</b> y a otro la <b>requinta</b>, y a otro <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>
<u valor="E" > El tam, un tambor, <b>arriero</b> </u> 
<u valor="I1" > Sí, uno le dicen el <b>arriero</b>, y otro le dice la <b>requinta</b>. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Pero es el mismo tambor o son dos? </u> 
<u valor="I1" > El mismo tambor. </u> 
<u valor="E" > <b>Arriero</b> o <b>requinta</b>. </u> 
<def typ="2"><u valor="I1" > La, re, <b>requinta</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb><rdefiniens>porque la <b>requinta</b> más sí suena más claro <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Eso no le dan con palitos si no con unas varillitas <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > Ese es la <b>requinta</b>. </u>  
<u valor="I1" > Ajá, se llama la <b>requinta</b> </u>
<u valor="E" > Suena más clarito. </u> 
<u valor="I1" > Sí, suena más clarito. </u>
<u valor="E" > Y es una vara fina la que lo toca, okey. </u>  
<u valor="I1" > La que lo toca, sí. Ajá. </u>
<u valor="E" > También he oído hablar de los <b>giros de San Benito</b>. </u>
<def typ="2"><u valor="I1" > Los <b>giros</b>, eso son los <b>giros</b>. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quiénes, qué, quéson los <b>giros</b>? </u>
<ldefiniens><u valor="I1" >Los mismos son los <b>giros</b>, los, los que tejen, los que se visten, se visten con cintas, con puras, y se adornan ellos con su vestidito blanco y puras cintas por los <b>laos</b>, eso <defmetalvb lemma ="llamarse" pos ="VMIP3P0"> se llaman </defmetalvb> los <b>giros</b>. </u>   
<u valor="E" > Ah, es una persona, es un bailarín. </u> </ldefiniens>
<u valor="I1" > Sí, <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Un <b>giro</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> un bailarín. </u> 
<u valor="I1" > Sí, un bailarín. </u> </def>
<u valor="E" > Mmm¿Y cómo se visten? Mmm¿Me repite? </u> 
<u valor="I1" > Ah, se visten de blanco, <def typ="2"> con un <b>turbante</b>, <overlap valor="E" > ajá </overlap> con una cosa que <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0"> se llama </defmetalvb> <b>turbante</b>, <mkr> <examkr valor="como">como una gorrita,</examkr> </mkr> sí, <mkr> <kinesic valor="señala su sombrero"> <examkr valor="como"> como esto, </examkr> </kinesic> </mkr> pero con, pero es un <b>turbante</b>, bien <b>adornaíto</b> también, de colores. </def> </u> 
<u valor="E" > Y, el traje tiene cintas Mmm¿No? De colores. </u>
<u valor="I1" > Y el traje tiene, sí, sí, encima se cuelgan cintas. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Como la de los, como las cintas que tiene el palo que van a tejer? </u>  
<u valor="I1" > Ah, exactamente, así es. </u> 
<u valor="E" > Entonces, los bailarines son los <b>giros</b>, y ellos tejen. </u>   
<u valor="I1" > Y ellos tejen el palo. </u> 
<u valor="E" > Okey. Van a un ritmo de tambor, supongo. </u>  
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿O es sólo, o hay otro instrumento más, además d elos tambores? </u>  
<u valor="I1" > Sí, eh, también usan los cuatros, <overlap valor="E" > Okey </overlap> los cuatros. </u> 
<u valor="E" > Y los <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Y por supuesto, <b>pa</b> los <b>giros</b> bailar tienen que haber toque, los, los tocando los cuatros. </u>
<u valor="E" > Okey. </u> 
<u valor="I1" > Sí, son varios. </u> 
<u valor="E" > Es a ritmo de cuatro y tambor. </u> 
<u valor="I1" > Ajá, ajá, sí, de cuatro y tambor. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y hay alguna, hay alguna canción específica que canten? </u>  
<u valor="I1" > No. No can, no cantan. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y los bailarines, mientras tejen, no cantan nada? </u>
<u valor="I1" > No, están callados</u> 
<u valor="E" > Están callados. Igual los músicos, están callados. </u> 
<u valor="I1" > Sí. Sí, están callados. Sí. </u> 
<u valor="E" > No cantan nada. </u>
<u valor="I1" > La música <aproximd> va, va <b>alante</b> </aproximd> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y hay alguna canción, bueno, no necesariamente para el baile de, de San Benito, pero hay alguna canción que se cante el día de San Benito? </u>    
<u valor="I1" > No, no. </u>
<u valor="E" > No. Mmm¿Un himno? Mmm¿No? </u> 
<u valor="I1" > No. </u> 
<u valor="E" > Okey, y Mmm¿Usted fue <b>giro</b>, eh, alguna vez en su vida? </u>
<u valor="I1" > No. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Nunca participó como <b>giro</b>? </u> 
<u valor="I1" > No. </u>
<u valor="E" > Pero Mmm¿Tiene familiares o conocidos que hayan participado? </u>  
<u valor="I1" > No. Eso sí no.  </u>
<u valor="E" > Mmm¿No? </u>
<u valor="I1" > No. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Usted sólo va a la misa y a ver el baile? </u> 
<u valor="I1" > Solamente voy a la misa y a ver el baile. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Ese día se toma alguna bebida especial? </u> 
<u valor="I1" > Ese, ese día le dan el almuerzo y la bebida allá a los <b>giros</b>, a todos. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cuál es la bebida que toman los <b>giros</b>? </u>
<u valor="I1" > Ah ver, la, la bebida que, bueno, a veces to,  a veces sí se salen de la estera y toman, eh, licor, pero eso ya se lo han prohibido. </u>  
<u valor="E" > No pueden tomar licor. </u> 
<u valor="I1" > No deben, pero a veces se salen de, del orden. Ese día no pueden tomar licores. Pero se salen del orden y toman licores. Pero, pero la bebida que les dan es, eh, este, <b>fresco</b> </u>  
<u valor="E" > Mmm¡Ah! Refresco. </u> 
<u valor="I1" > Sí, un <b>fresco</b> que se hace en un ta, en una, bicha, en una vasija grande. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cómo? Mmm¿Qué<b>fresco</b> es ése? Mmm¿Cómo se llama?  </u>  
<u valor="I1" > Bueno, lo hacen de, de parchita, o de guayaba, o de, todo eso, así. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Pero todo mezclado? </u>  
<u valor="I1" > Ah, y también, sí, y también usan a hacer chicha en algunas partes. </u>   
<def typ="1"> <u valor="E" > Mmm¿Chicha? Mmm¿Cómo hacen la chicha? </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens>Sí. Bueno, esa la hacen de maíz, en una halle, olla grande, esa la hacían también para San, para las fiestas de San Benito.</rdefiniens> </u>  </def>
<u valor="E" > Chicha de maíz. </u> 
<u valor="I1" > Chicha de maíz. Ahora ya no hacen pero el, el <b>fresco</b> lo hacen de frutas. </u>
<u valor="E" > Pero, eh, Mmm¿Son frutas mezcladas? Mmm¿Varias frutas o es sólo una fruta en? </u>
<u valor="I1" > Sólo una fruta. </u>
<u valor="E" > Ya sea parchita, guayaba. </u> 
<u valor="I1" > Guayaba, o , u otra fruta. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y quécosa comen el día de San Benito los, los <b>giros</b>? </u>
<u valor="I1" > Comen <b>sancocho</b>. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿<b>Sancocho</b>? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cómo lo preparan aquí el <b>sancocho</b>? Mmm¿Cómo, cómo lo hacen? </u>  
<u valor="I1" > Lo hacen, eh, en unas ollotas grandes que tienen allá. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y qué, quéle echan al sancocho? </u> 
<u valor="I1" > Papa, este, auyama, y aliños. </u>
<u valor="E" >  Es como una sopa normal. </u>
<u valor="I1" > Sí, como una sopa normal. </u>  
<u valor="E" > Okey Mmm¿Los, los <b>giros</b> no hacen ayuno? </u>
<u valor="I1" > No. </u>
<u valor="E" > Mmm¿No? </u>
<u valor="I1" > No hacen ayuno. </u>
<u valor="E" > Mmm¿No hay ninguna penitencia que tengan que cumplir? </u> 
<u valor="I1" > No. </u>
<u valor="E" > No. Mmm¿Y ellos? Mmm¿Co, cómo se hace para, para, para que uno pueda ser <b>giro</b>? Por ejemplo, si yo quisiera ser <b>giro</b> Mmm¿Cómo haría? </u> 
<u valor="I1" > <b>Anotase</b> en la sociedad. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿La sociedad?   </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cuál sociedad? </u>
<u valor="I1" > Esa, eh, en la Sociedad de San Benito. Esa se llama Sociedad de San Benito, también. <overlap valor="E" > Es decir la sociedad </overlap> Tiene el nombre Sociedad de San Benito. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Es qué? Mmm¿Una asociación de <b>giros</b>? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > La Sociedad de San Benito es una agru, la, la, como la institución formal de los <b>giros</b>, Mmm¿No? </u>  
<u valor="I1" > Ah, eh, eso es. Exactamente. Eso se llama las, los socios de la Sociedad de San Benito.  </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y cómo seleccionan al? Supongo que tiene que tener un presidente Mmm¿No? </u>   
<u valor="I1" > Eso tiene un presidente, y tiene un vicepresidente, y tiene el secretario, y tiene  recolector, y tiene recaudador, y tiene todo eso. Teso, tesorero y eso </u> 
<u valor="E" >  Mmm¿Cuánto tiempo? Mmm¿Cuánto tiempo tiene la Sociedad de San Benito en Timotes? Mmm¿No, no sabe? Mmm¿Cuándo la fundaron?  </u>  
<u valor="I1" > Esa la fundaron, hace mu, hace mucho tiempo. los fundadores, los fundadores de las fiestas, eso hace bastante tiempo, y no estaba aquí yo todavía aquí. Yo tengo <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Usted estaba en Piñango? </u>
<u valor="I1" > Sí. Yo tengo setenta y cinco años de estar aquí y ya oía hablar de la fiesta <b>e</b> San Benito. </u>     
<u valor="E" > Mmm¿En Piñango no celebran las fiestas de San Benito? </u>
<u valor="I1" > Allá también. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y quéotra fiesta celebran en Piñango? </u> 
<u valor="I1" > En enero Mmm¿Ah? </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Quéotra fiesta celebran en Piñango? Mmm¿San Benito y San Isidro? </u>  
<u valor="I1" > Allá, allá hacen un, como, como allá hacen, <inintel> ... </inintel> no hay sacerdote propietario de allí sino tiene, tiene que ir un sacerdote de Mucuchíes o de otro <b>lao</b>. Va el sacerdote de Mucuchíes o de, o de algún otro <b>lao</b> Mmm¿No? Si no puede el de Mucuchíes, mandarán otro. Yo hace mucho que no, que no, no voy <b>pa</b> allá, este, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="E" > Ajá, entonces me decía que la Sociedad de San Benito tiene un presidente, un vicepresidente, <overlap valor="I1" > Ajá </overlap> un secretario, un recaudador, un tesorero, supongo, <overlap valor="I1" > Tesorero, tesorero, sí </overlap> Mmm¿Y son autoridades muy importantes en Timotes? </u>           
<u valor="I1" > Sí, Mmm¿Los de San Benito? </u> 
<u valor="E" > Sí. </u>
<u valor="I1" >  Sí, sí son importantes. </u>
<u valor="E" > Por ejemplo, Mmm¿Quéhace durante el?  El presidente de la, de la Sociedad de San Benito, Mmm¿Quéfunciones cumple durante el año? o Mmm¿Cuánto tiempo, cuánto tiempo debe cumplir como presidente? Mmm¿Un año? Mmm¿Dos años? </u>  
<u valor="I1" > Mmm¡Ah! Ah, allá hay uno que, eh, ese lo, lo van cambiando cada año. Pero hay otros que se, son, los, reeligen de nuevo, otra vez. Son presidentes este año, y si a la sociedad, el público, a la sociedad, a la asamblea le gusta, piden que se, que siga ese presidente. </u>         
<u valor="E" > Mmm¿Es electo por voto? </u>  
<u valor="I1" > A veces es reelecto por voto. </u> 
<u valor="E" > Si no Mmm¿Lo elige quién? Mmm¿El sacerdote? </u> 
<u valor="I1" >No, lo, lo elige la sociedad. </u>
<u valor="E" > La sociedad. </u>
<u valor="I1" > Y es de acuerdo con el sacerdote. </u> 
<u valor="E" >Mmm¿Usted conoce algún presidente importante de la Sociedad de San Benito? Mmm¿Alguna persona importante de aquí que haya sido presidente? </u>   
<u valor="I1" > Bueno, ya los que fueron presidente ya han muerto toditos. Ahorita hay un presidente se, se me olvida cómo es que se llama ese, se me olvida mucho el nombre de ese presidente. Ese ha sido varias veces lo han <b>dejao</b>. Ah, Antonio Dugarte se llama. </u>   
<u valor="E" > Antonio Dugarte , ha sido presidente varias veces. </u>       
<u valor="I1" > Ah, sí, Antonio Dugarte. Sí, ha sido presidente varias veces. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y él a quése dedica? Mmm¿Es agricultor? </u> 
<u valor="I1" > Ah, eh, no, él me parece que es, eh, trabaja, eh, despachadores de verduras. </u>   
<u valor="E" > Despachador de verduras. </u> 
<u valor="I1" > Sí, despachador. </u>
<u valor="E" > Mmm¿De quése encarga el despachador? Mmm¿De enviar verdura a la ciudad? </u> 
<u valor="I1" > Sí, de comprar y vender. </u> 
<u valor="E" > Comprar y vender, okey. </u>
<u valor="I1" > Sí, el, eh, ellos mismos las llevan. </u>  
<u valor="E" > Me han  dicho que algunos, algunos presidentes de San Be, de la Sociedad de San Benito, algunos han sido alcaldes, Mmm¿Es cierto que ha llegado a ser alcaldes? </u>   
<u valor="I1" > <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> No re, no recuerdo. </u>  
<u valor="E" > Alguien me comentó hace, en estos días, <overlap valor="I1" > Ajá </overlap> pero no recuerdo el nombre tampoco, de la persona. </u>    
<u valor="I1" > Yo no recuerdo si habrá sido alcalde alguno de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Pero, Mmm¿Generalmente el presidente de la sociedad es alguien importante en Timotes? </u>  
<u valor="I1" > Sí, es una persona importante. </u> 
<u valor="E" > Conocida. </u> 
<u valor="I1" > Conocida. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y durante su presidencia quéhace? Mmm¿Organizar las fiestas solamente? </u>  
<u valor="I1" > Organizar las fiestas. Ahora, ahora este Dugarte se dedica casi todo el año a, a, en arreglar. Ya terminaron de arreglar la, todo, porque eso lo, lo reconstruyeron muy bonito. Ese era una, una capilla como más <b>pequeñona</b> y, y, y más desteriorada, deteriorada. Después, se han dedicado a <b>componela</b>. Y por eso es que les ha gustado ese, este, Anonio Dugarte. </u>   
<u valor="E" > Es decir, como presidente de la Sociedad de San Benito, él se, se preocupó <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>       
<u valor="I1" > Se preocupó por arreglar. </u> 
<u valor="E" > Por construir, arreglar, y agrandar la iglesia. </u> 
<u valor="I1" > Y agrandar  la iglesia,  y hacerle, donde hacen la comida, la pieza, eh, que está pegada, donde hacen el almuerzo, donde va la gente a almorzar, él se dedicó a componer y a arreglar eso. Se ha <b>dedicao</b> es en eso durante el año. Ya a los, si tienen, ahorita trabajaron casi todo el año <b>pa</b> ir, <b>pa</b> organizar lo de <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Ál es el presidente actual, Antonio Dugarte? </u>       
<u valor="I1" > Sí, él es el presidente. </u>
<u valor="E" >  Es decir, la remodelación es reciente. </u>  
<u valor="I1" > Reciente, sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿De este año? Mmm¿O del año pasado? </u>
<u valor="I1" > Del año pasado y este. En el año pasado <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Es decir, tienen, tienen tiempo remodelando. </u>
<u valor="I1" > Sí. El año pasado, pues, arreglaron la, la capilla, eso era, hace era capilla, ahora tiene el nombre de santuario. </u>    
<u valor="E" > Santuario, okey. </u>
<u valor="I1" > Sí. Y tiene la reli, la reliquia de San Benito que la mandaron a traer a, afuera. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y cuál es la reliquia? Mmm¿Quées? </u>
<u valor="I1" > Trae, bueno, trae como algún pedacito de vestido o alguna cosa que <b>haiga</b> ... Yo no sési traerá como algún huesito, quizás. </u>
<u valor="E" > Generalmente traen un fragmento de un hueso <overlap valor="I1" > Sí. </overlap> de los santos. De hecho, ahorita está Santa Teresita del Niño Jesús, la reliquia de ella estuvo aquí en Timotes. </u>    
<u valor="I1" > Como que llegaba ayer. </u>
<u valor="E" > Sí, llegaba ayer. Estuvo en Cruz Chiquita, La Venta, Chachopo,<overlap valor="I1" > Sí </overlap> y aquí a Timotes. </u>    
<u valor="I1" > Sí, yo lamentablemente ayer no pude. Yo tengo que estar aquí en la casa. Todo lo más, yo, no me quedan sino unos raticos <b>pa</b> salir por <b>ahi</b>.  </u> 
<u valor="E" > Claro, vive ocupado. </u>
<u valor="I1" > Pero a la misa sí. Ah, porque mi señora no, no puede hacer nada y sí <inintel> ... </inintel> sí hay una muchacha, viene aquí semanalmente, está unos ratos y a, a limpiar por <b>ahi</b> lo que <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Entonces, en la, en la, en el santuario de San Benito hay una reliquia de San Benito. </u>     
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y en la iglesia de Santa Lucía <overlap valor="I1" > también </overlap>, la basílica de Santa Lucía hay una reliquia? </u>  
<u valor="I1" > También. </u>
<u valor="E" > Mmm¿De, de quién es la reliquia? </u>
<u valor="I1" > La reliquia <b>e</b> San Isidro también. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Reliquia de San Isidro? </u> 
<u valor="I1" > También hay, San, San Isidro también hay una reliquia. </u>
<u valor="E" > Ah, Mmm¿Y cuándo trajeron la reliquia? Mmm¿No recuerda? </u>
<u valor="I1" > No recuerdo. </u> 
<u valor="E" > Pero fue hace muchos años Mmm¿Verdad? </u>
<u valor="I1" > Sí. Bueno, la de San Benito la trajeron primero. No, no hará mucho. El padre Olivo estuvo dieciséis años y durante que ha <b>estao</b> él aquí fue que la <b>trajieron</b>, sí. </u>
<u valor="E" > Durante la, la, mientras el padre <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="I1" > Olivo estuvo aquí. </u>   
<u valor="E" >  Estuvo aquí. </u>  
<u valor="I1" > Fue que trajeron la reliquia <b>e</b> San Benito. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Estuvo dieciséis años? </u>
<u valor="I1" > Sí.</u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y ya se fue o todavía sigue? </u>
<u valor="I1" > No, él lo cambiaron <b>pa</b> Mucuchíes. </u> 
<u valor="E" >  Está  en Mucuchíes ahora. </u> 
<u valor="I1" > Sí, lleva dos meses ya de <b>cambiao</b>. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Ah, pero hace poco lo cambiaron! </u>  
<u valor="I1" > Sí,hace poco. </u>
<u valor="E" > Umm, Mmm¿Y hay alguna fiesta en honor a Santa Lucía? </u>  
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> trece. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Trece de qué? </u>
<u valor="I1" > De, de diciembre. </u> 
<u valor="E" > Trece de diciembre, hace poco. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y qué, y quéhacen para celebrar el día de Santa Lucía? </u>  
<u valor="I1" > La misa también. </u>
<u valor="E" >  Sólo misa Mmm¿No hay baile?</u>
<u valor="I1" > Sí, sólo misa, sólo la misa, no, no hay baile.  </u> 
<u valor="E" > Mmm¿NO hay fuegos artificiales? </u>
<u valor="I1" > Fuegos artificiales sí hay. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y aquí mismo hacen los fuegos artificiales? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Hay una fábrica aquí? </u> 
<u valor="I1" > No, aquí no. Eso lo traen de, de otra parte. </u>
<u valor="E" > Ah, okey. Lo otro que quería preguntarle, eh, Usted es casado Mmm¿Verdad? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Hace mucho que se casó? </u>
<u valor="I1" > Tengo sesenta y, y un años. </u> 
<u valor="E" > Sesenta y un años de casado. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Y su esposa Mmm¿Cómo se llama? </u>
<u valor="I1" > Se llama María Estefanía. </u>
<u valor="E" > María Estefanía Mmm¿Ella es de dónde? </u>
<u valor="I1" > Briceño. De aquí de Timotes. </u>  
<u valor="E" > María Estefanía Briceño. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y tienen hijos? </u>
<u valor="I1" > Tenemos, sí, tenemos tres. Tres hijos. Varones. </u>  
<u valor="E" > Tres varones, solamente. </u>
<u valor="I1" > Y dos mujeres. Pero una es enfermita, una que estaba parada ahorita allí, Mmm¿No la vio Usted?  </u>
<u valor="E" > Sí, ahorita la vi pasar, caminando Mmm¿No? </u>
<u valor="I1" > Sí, ella, ella es enferma, ella es sorda y muda. </u>  
<u valor="E" > Ah, okey Mmm¿Nació sorda y muda? </u> 
<u valor="I1" > No, le dio eso cuando le dio, este, una, una fiebre <overlap valor="E" > Mmm¿Fiebre? </overlap> e, emeningitis. </u>   
<u valor="E" > Eh Mmm¿Meningitis? <overlap valor="I1" > Meningitis </overlap> Le dio meningitis. </u>
<u valor="I1" > Sí. Se le a, y se le dañó el cerebrito, sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Ah, caramba! Lo lamento mucho Mmm¿Fue hace mucho tiempo? Mmm¿Era niña?   </u>
<u valor="I1" > Estaba pequeñita, sí. </u> 
<u valor="E" > Estaba pequeñita. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Los otros cuatro también siguen vivos Mmm¿Verdad? Están vivos. </u> 
<u valor="I1" > Sí, están vivos. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Son muy adultos, son muy mayores? </u>
<u valor="I1" > Sí, y son <b>casaos</b> todos, los cuatro, los tres, los tres. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se llaman?  </u>
<u valor="I1" > Uno se llama Humberto, el que salió ahora Mmm¿Lo vio? <overlap valor="E" >  Sí </overlap> Ese es el mayor. Y otro que se llama Jesús, que no hace, también pasó por aquí ahorita, no hace nada. Y el otro, eh, se llama Benito, trabaja aquí mismo, en una piecita que hay aquí pegada con esto.  </u>     
<u valor="E" > Mmm¿Ál trabaja en qué? </u>   
<u valor="I1" > Un cafetincito que tiene ahí. </u>
<u valor="E" > Ah, okey. El también es de Timotes. </u>
<u valor="I1" > Sí, todos son, todos son. </u>
<u valor="E" > Todos son de Timotes. </u> 
<u valor="I1" > De Timotes. Todos nacieron aquí en Timotes. </u>
<u valor="E" > Es decir, Usted se vino de Piñango y aquí conoció a su esposa.</u> 
<u valor="I1" > Aquí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y cómo la conoció? </u> 
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Mmm¿Quiere que le diga cómo?  </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Sí, claro! </u>
<u valor="I1" > Porque, porque yo era muy amigo del, del papá de ella, y entonces me invitaba a las <b>paraduras de niño</b> allá en diciembre, en enero, que era que hacía las <b>paraduras</b>. Y entonces me invitaba que fuera <b>pa</b> la <b>paradura</b>. Y entonces yo iba, y de ahí fue que salió el matrimonio <overlap valor="E" > Okey, y Mmm¿Cómo? </overlap> Y mis suegros tenían una sola hija, ella. </u>  
<u valor="E" > María Estefanía </u> 
<u valor="I1" > María Estefanía. </u>
<u valor="E" > Briceño. </u>
<u valor="I1" > Sí Mmm¡Y, y la mamá era muy celosa! Y cuando le salió el matrimonio, este, a mí sí me costó. Ahora verá <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> una coplas, yo, cuando ya yo, ya, nos casamos y eso fue que dije unas coplas que <invcomm> Me acuerdo cuando aquel día que con cariño nos miramos. En una fiesta de niño fue que nos enamoramos. </invcomm>         </u>
<u valor="E" > Mmm¡Ah, que bien! Esa es la copla. </u>
<u valor="I1" > Esa es la copla: <invcomm> Y me puse a pensar primero cómo haríamos para hablar, por medio de un, de un <b>canastero</b> ya lo <b>podimos</b> lograr. </invcomm> Ahora le sigo quées un <b>canastero</b>.   </u>
<u valor="E" > Okey </u>
<u valor="I1" > Ajá: <invcomm> Y de <b>ahi pa</b> tener que ir a hablar con esos mayores, cuando les iba a decir me llenaba de temblores. </invcomm> Y eso siguen las coplas. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y cuándo se lsa recitó a ella? Mmm¿Usted se las recitó a su esposa? Mmm¿Las coplas? Mmm¿Usted se las cantó? </u> 
<u valor="I1" > Sí, se, se las dije. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿El día de la boda? </u> 
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> No, después. </u> 
<u valor="E" > Ah, okey Mmm¿Quées un <b>canastero</b>? </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"> <b>Canastero</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>el que carga las cartas <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> <overlap valor="E" > Mmm¿El que carga las cartas? </overlap> Un muchachito, yo las mandaba con un muchachito se, familia de ella, las cartas.</rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" >  Tenía que ser secreto Mmm¿Verdad? </u>  
<u valor="I1" >  Sí, secreto <overlap valor="E" > Entonces </overlap> porque la mamá, la mamá de ella era muy celosa, sí. </u>   
<u valor="E" > Ah, okey Mmm¿Y cómo hacía Usted para saber? Es decir, a Usted le gustaba ella, <overlap valor="I1" > Me gustaba </overlap> Ajá, pero Mmm¿Cómo hacía Usted para saber si ella gustaba de Usted? </u>    
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Porque se le hace primero una carta, a ver. </u>   
<u valor="E" > Ah, y si la carta tiene respuesta, continúa el envío de las cartas. </u> 
<u valor="I1" > Eh, ahí se va. Sí, sí. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Y, y el <b>canastero</b> es secreto? </u>
<u valor="I1" > El <b>anacastero</b> es secreto, sí, lleva las cartas </u>  
<u valor="E" > No puede revelar. </u> 
<u valor="I1" > No, no puede revelar, yo le dije el <b>canastero</b> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Yo le decía, <inintel> ... </inintel> Mmm¿Cómo era que le decía mi suegra? Ya le voy a decir, que le decía mi suegra, le decía el Mmm¿Cómo era que le decía? Mmm¡Ah, el <b>cabroncito</b> le decía! <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Cómo le decía, perdón? </u> 
<u valor="I1" > Al que llegaba, ah, lo llamaba, se llama, a, al muchacho le decía <invcomm> Mmm¡<b>Cabroncito</b>! </invcomm> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Ah, <b>cabroncito</b>! Ah, pero hubo un punto en el que la suegra se enteró. </u> 
<u valor="I1" > Eh, no. </u>  
<u valor="E" > Ella se enteró después. </u>
<u valor="I1" > Sabe que, que para ella <b>contestame</b>, para mi esposa <b>contestame</b> la carta, ella primero tuvo que hablar con los dos <b>papáes</b>. Si a ella le salía un matrimonio, pero que si ellos querían, que ella sí se casaba. Pero que si no querían, pues, no se casaría. <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Es decir, la hija primero tenía que pedir permiso. </u> 
<u valor="I1" > Eh, ella les pidió primero permiso <b>pa</b> con, <b>pa</b> contestar, si la dejaban casar o no la dejaban casar. Así hizo ella. </u>    
<u valor="E" > Y ellos le dieron permiso. </u>
<u valor="I1" > Sí, ellos le dieron permiso. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y cuando le dieron permiso, ella pudo responderle la carta? </u>
<u valor="I1" > Ella, ella pudo responderme la carta. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y Usted guardó las cartas? </u>
<u valor="I1" > Y que, y que fuera a hablar, y que fuera a hablar con ella. Esa fue la respuesta, que fuera a hablar con ella. Pero yo no sabía eso, pero después fue que me contó el papá. Que ella primero le había <b>consultao</b> con ellos. Que como era la única hija que tenía. Entonces la mamá se puso a pensar y dijo: <invcomm> Pues, sí es mejor que si le sale matrimonio. Y a mí, y a mí me gusta ese muchacho. <inintel> ... </inintel> Porque él es, él es de trabajo, él ha <b>vivío</b> todo, desde que lo conocemos él es trabajando.</invcomm>  Y entonces <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" >  Mmm¿Usted era amigo del papá de ella? </u>
<u valor="I1" > Yo era muy amigo Mmm¿Cómo no? Y de la mamá de ella también.</u>  
<u valor="E" > Mmm¿Cuántos años tenía Usted? </u> 
<u valor="I1" > Tenía, cuando nos, nos enamoramos tenía treinta años, y a los treinta y uno nos casamos. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y ella quéedad tenía? Mmm¿Cuántos años? </u>
<u valor="I1" > Ella tenía veinticinco años ya. </u> 
<u valor="E" > Ah, ya era una mujer para casarse. </u> 
<u valor="I1" > Sí. Sí, ya era una mujer para casarse. No es como ahora, que ahora las muchachitas de doce años ya tienen novio, <overlap valor="E" > Claro </overlap> y, y, y hay un desastre tan grande que hasta de doce años salen embarazadas ahora Mmm¿Eh? </u>    
<u valor="E" > Mmm¿Es muy común eso en Timotes? </u>  
<u valor="I1" > Muy común eso. </u>  
<u valor="E" > Niñas embarazadas. </u>
<u valor="I1" > Aquí han salido muchas jovencitas de, de doce años <b>pa alante</b> han salido embarazadas. Yo conozco hasta un familiar mío, una prima, una prima segunda es. Esa salió embarazada de doce años. </u>   
<u valor="E" > Entonces, su esposa empezó a responder las cartas. </u>   
<u valor="I1" > Sí, no nos hicimos más que dos cartas, cada uno, más nada. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Dos cartas?  Mmm¿Usted tiene las cartas todavía? Mmm¿Las conserva o las perdió?  </u>
<u valor="I1" > No <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> las perdí <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>  
<u valor="E" > Mmm¡Ah, caramba! Que cosas. </u> 
<u valor="I1" > Sí, ajá. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y ella las perfumaba o algo así? Mmm¿No? </u>  
<u valor="I1" > Pues, no séella quélas haría <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u> 
<u valor="E" > Ah, no sabe <inintel> ... </inintel> las cartas. </u> 
<u valor="I1" > Epa, y Usted no anota nada de lo que le voy diciendo Mmm¿No? </u>  
<u valor="E" > No, no, no. No hace falta. </u>
<u valor="I1" > Mmm¿No? </u>
<u valor="E" > No. No hace falta por ahora. Mire, otra cosa que le quería preguntar: tan pronto ella le responde la carta, ella le dice a Usted que venga hablar con los papás. </u>   
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y Usted con quién habló? Mmm¿Con los dos? </u>
<u valor="I1" > Con los dos, sí. Cuando fui a con ellos <inintel> ... </inintel> llamar a los dos. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y quéle dijeron? Mmm¿Cómo fue esa conversación? Mmm¿Fue muy fuerte la cosa? </u>  
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> No, no, no. </u>  
<u valor="E" > No, porque ya ellos aceptaban. </u>
<u valor="I1" > Ya ellos aceptaban, eh, e, ellos ya tenían el consentimiento que le habían dicho que la contestara, que contestara la carta, que si le salía ese matrimonio y ella quería casarse, que ellos, que, que ellos no tenían  sino a ella, a ella no más, y que mejor si le salía un matrimonio, que no fuera a quedar por ahí sola. </u>   
<u valor="E" > Claro, y Mmm¿Quéle dijeron ellos a Usted? Mmm¿Recuerda algo? </u>      
<u valor="I1" >  Sí, me dijeron: <invcomm>Bueno, nosotros sí llevamos gusto porque lo conocemos de hace mucho tiempo</invcomm>  <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Es decir, lo tomaron con gusto. </u> 
<u valor="I1" > Claro, antes que yo iba a las <b>paraduras de niño</b> era porque me tenían cariño Mmm¿Verdad? </u>   
<u valor="E" > Claro. Ellos lo invitaban a Usted a las <b>paraduras</b>. </u> 
<u valor="I1" > Ellos sme invitaban, ellos me invitaban: <invcomm>Tal día es la <b>paradura</b> allá, allá Victorino, <b>pa</b> que vaya.</invcomm> Sí, si. </u> 
<u valor="E" > Ah, que bueno. Despues que ellos hablan con Usted y le dan el consentimiento Mmm¿Usted podía salir con ella, invitarla a salir, a pasear o algo así? </u>    
<u valor="I1" > Eh, sí, pero le ponían un compañero <overlap valor="E" > Mmm¿Y a quién? </overlap> familia de ella, familia de ella <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>  
<u valor="E" > El paseo iba con compañero de la familia <overlap valor="I1" > Claro ella </overlap> Mmm¿Quién los acompañaba? </u> 
<u valor="I1" > no solos sino, eh, sólo ella, este, <b>salí</b> por <b>ahi</b> ... no salíamos lejos, no salíamos lejos, sino por allí. Ella no iba, no, no la dejaban ir sola conmigo, sino que tenía que ir un, un primo de ella. </u>     
<u valor="E" > Mmm¿Un primo? </u>   
<u valor="I1" > Sí, un muchachito pequeño, si. </u> 
<u valor="E" > Pequeño. Y después que Usted es aceptado, Mmm¿Usted vino a pedir la mano de ella?   </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Usted le dijo al papá <invcomm> Yo vengo a pedir la mano de su hija</invcomm> </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Y el papá aceptó con gusto.</u> 
<u valor="I1" > Aceptó con gusto. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y después de cuánto tiempo? Después de la, de la aceptación, después del consentimiento, Mmm¿Cuánto tiempo esperó Usted para casarse? </u>  
<u valor="I1" > Un mes. </u>
<u valor="E" > Un mes Mmm¿Al mes se casaron? </u> 
<u valor="I1" > Sí señor.  </u>
<u valor="E" > Mmm¿El padre quédijo? Mmm¿Pidió algo en especial o ?</u> 
<u valor="I1" > No. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se hacía para casarse en la iglesia? Mmm¿Sólo iba a hablar con el padre? </u> 
<u valor="I1" > Se iba a hablar con el padre y entonces él ponía, el no. Mire, antes, antes eran los sacerdotes así mire, antes decía, este, <b>ahi</b>:  <invcomm> Fulano de tal quieren contraer matrimonios. Si no hay, eh, si no hay algún impedimento, pues se puede celebrar este, este, este matrimonio. Favor, avisarlo cuanto antes. </invcomm> Ponía, esa, <overlap valor="E" > Eso lo decía </overlap> esa se llamaba la, la manifestación, mire. Y a otros les ponían un papel, este: <invcomm>Fulano, fulano y fulana de tal quieren contraer matrimonio. Este, si alguno cone, conoce algún impedimento por la cual no pueda celebrarse este, este matrimonio, pueden manifestarlo cuanto antes.</invcomm> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se llamaba eso? </u>       
<u valor="I1" > La, eh, mani, manifestaciones. </u>
<u valor="E" > Manifestaciones Mmm¿Eso lo hacía el padre? </u>
<u valor="I1" > No, no, no, <b>monestaciones</b> </u>
<u valor="E" > Amonestaciones </u> 
<u valor="I1" > <b>monestaciones</b> era que se llamaba. </u> 
<u valor="E" > Ajá y, Mmm¿Cuánto tiempo lo hacía el padre? Mmm¿Varios meses? </u> 
<u valor="I1" > Dos meses. </u>
<u valor="E" > Y después, la boda. </u>
<u valor="I1" > Sí, dos meses o un mes, cuatro, tiene que ser, si las hacía en el altar mayor, eran cuatro domingos.</u>  
<u valor="E" > Cuatro domingos seguidos. </u>
<u valor="I1" > Sí. Que decía eso el sacerdote. Ahora no acostumbran eso, eso se acabó. </u>
<u valor="E" > Eso se acabó. Ahorita es de una vez. </u>   
<u valor="I1" > Sí, eso es lo mismo que cuando se iban a casar dos, dos primos, Mmm¡Ay! Eso tenían que tener permiso del obispo de Mérida. </u>   
<u valor="E" > El obispo tenía que dar el permiso <b>pa</b> dos primos. </u>  
<u valor="I1" > Sí, <b>pa</b> cuando eran dos primos. <b>Pa</b> casarse dos primos hermanos, no podían <b>casase</b> así no más sino ellos tenían que tener un permiso del obispo. </u> 
<u valor="E" > Porque era algo delicado, Mmm¿No? </u>  
<u valor="I1" >  Era algo delicado, y tenía que pagar una dispensa, se llamaba eso, pagaba pero poquito. Una dispensa y listo. </u>
<u valor="E" > Una dispensa. </u>  
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> cuando se iban a casar dos primos. </u>    
<u valor="E" > Mmm¿Una dispensa es como un permiso? </u>  
<u valor="I1" > Sí. La dispensa es como un permiso. Pero había que pagar algo, pero poquito. </u>  
<u valor="E" > Poquito </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Ah, que cosas! Y Mmm¿Quéera lo otro que le iba a comentar? Mmm¿Cómo se hacía la boda? Mmm¿Era sólo una misa? Mmm¿Quémás se hacía? </u> 
<u valor="I1" > La misa y la boda. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿EL novio tenía que dar algún regalo en especial? Mmm¿O la novia algún regalo? Mmm¿O algo? </u> 
<u valor="I1" > No, no. Los, los <b>papáes</b> le daban regalos a los, a los que se iban a casar. Y los padrinos también le daban un regalo, y a veces algún invitado, alguna persona, algunos le daban algún regalito. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y cómo hacían <b>pa</b> la casa, <b>pa</b> irse a vivir adónde? Para ir a vivir juntos, la casa Mmm¿Cómo, cómo se hacía? </u>     
<u valor="I1" > Ah, eso, eso antes yo, yo, este, hice empeño de tener mi casita cuando me fui a casar </u>
<u valor="E" > Mmm¿Dónde, dónde construyó su primera casa? </u>
<u valor="I1" >  Por aquí,<kinesic valor="señala con la mano"> cuadra y media de aquí <b>pa</b> arriba, hice mi casita. </kinesic>  </u>    
<u valor="E" >  Mmm¿Có, por quécalle más o menos? </u>
<u valor="I1" > Por aquí mismo, en esta misma calle. En ese tiempo se llamaba, este, la calle Miranda. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Y ahorita cómo se llama la calle? </u> 
<u valor="I1" > Calle Páez era, no calle, no calle, calle Miranda , este, sí. La calle Páez, la calle Bolívar, antes no <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>   
<u valor="E" > Calle Miranda, Paez y Bolívar, son las principales calles. </u>
<u valor="I1" > Sí. Sí. Páes no, sino, <kinesic valor="señala con la mano">calle Páez era ésta. </kinesic> </u> 
<u valor="E" > <kinesic valor="señala con la mano"> Era ésta. </kinesic> </u>
<u valor="I1" > Sí, y calle Bolívar era la de aquí </u>  
<u valor="E" > La que va bajando. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Y ahora ésta que va aquí arriba Mmm¿Se llama cómo? Mmm¿Miranda? </u>
<u valor="I1" > Avenida Miranda. Ahora se llama avenida Miranda. </u>  
<u valor="E" > Avenida Miranda. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y aquella sigue avenida Bolívar? </u>
<u valor="I1" > Sí. Por eso es que algunos, cuando hacen una escritura de, de alguna compra aquí en esta calle dice: <invcomm> Situada tal, compré, le vendí tal casa a fulano de tal en la, en la avenida Miranda, tal y tal. </invcomm> y entonces ponen: <invcomm> En la avenida Miranda, antes Páez. </invcomm> <overlap valor="E" > Antes Páez </overlap>  Porque antes era Páez. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Así he visto yo las escrituras. Sí. </u>
<u valor="E" > Calle Páez, antigua calle Páez. </u>
<u valor="I1" > Sí, antigua calle Paéz. <aproximd>Y allá arriba era</aproximd> plaza Páez, y ahora es plaza Miranda. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Hay alguna otra, algún otro requisito que Usted tenía que cumplir para casarse? Mmm¿O esos eran todos? </u> 
<u valor="I1" > No. esos eran. </u>  
<u valor="E" >  Luego se iban a vivir a, a la casa que Usted construyó. </u>  
<u valor="I1" > Sí, o a una casa alquilada, o </u> 
<u valor="E" > Mmm¿La construyó Usted mismo? </u>
<u valor="I1" > No, la compréya hecha. </u>
<u valor="E" > La compró hecha Mmm¿Cómo era la casa? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" >  Mmm¿Era de bloque, de <b>tapia</b>? </u>
<u valor="I1" > De tapia, puro de <b>tapia</b>, como esto. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quées la <b>tapia</b>, quées la <b>tapia</b> exactamente? </u> 
<u valor="I1" > <def typ="1"> <b>Tapia</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>pura tierra que se tapiaba con unos tapiales que habían grandes, como aquello, como aquello mire, eso tiene a, a, ancho, todo eso es pura <b>tapia</b>. Pura <b>tapia</b> hasta ahí, y de ahí pa allá sí es de bloque. </rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Okey Mmm¿Y el techo de quéera? Mmm¿El techo? </u> 
<u valor="I1" > De Zinc, de teja. </u> 
<u valor="E" > De teja. </u>
<u valor="I1" > Sí, de teja. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Como esa, como esa teja que está allí? </u>
<u valor="I1" > Pura teja. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Era muy grande la casa? </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿La mía? </u>
<u valor="E" > Ajá. </u>
<u valor="I1" > No, una casa chiquita, chiquita, con dos piececitas no más <overlap valor="E" > Dos piececitas </overlap> Pero uno se conformaba con tal tuviera donde, mire, con tal una casa no se goteara, ese, ahí vivía uno. Sí. </u> 
<u valor="E" > Con tal hubiea felicidad también. </u>  
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Sí. </u>
<u valor="E" > Porque si no hay felicidad entonces no. </u>  
<u valor="I1" > Sí, yo les digo a muchos, mire, cuando compran, cuando compran una casa o están haciendo una casita, y, y le hacen el techo, les di, les digo yo a algunos: <invcomm>Mire, ya Usted hizo el techo de su casita, ya tiene casa. </invcomm> Porque yo he visto aquí, en Chachopo vivió un señor que se cambió <b>pa</b> su casita con tal tuviera techo, donde, donde se tape el sol y la lluvia, y listo. Poco a poco la fue frisando, sí señor. Ál se llamaba, Mmm¡Ah! Mmm¿Cómo se llamaba? <inintel> ... </inintel> No se llamaba Pompeyo <inintel> ... </inintel> </u>            
<u valor="E" > No importa, lo importante es que no goteara. </u>
<u valor="I1" > Claro, con tal que uno se  cubriera, que no, que no se le mojara, lo demás venga como venga. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> uno iba poco a poco poniéndole los frisos o arreglando algo. </u> 
<u valor="E" > Cuando Usted se casó y se llevó a su esposa a la casa que compró <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="I1" > No, yo viví, yo viví dos meses allá en la casa de ella. </u> 
<u valor="E" > Ah,okey. Mientras compraba la casa, o mientras acomodaba la casa. </u> 
<u valor="I1" > Sí, mientras acomodaba la casa. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quéfue lo primero que, que, que, quéfue lo primero que Usted llevo a su casa nueva? Mmm¿Cama? Mmm¿Cocina? </u>  
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Sí. </u> 
<u valor="E" > O nevera Mmm¿Quécosas llevó? </u> 
<u valor="I1" > No, neverita nada. Yo no llevémás que una cocinita de, con que se, trabajaba con querosén y leña, se usaba la leña Mmm¿Sabe quées la leña? Mmm¿Sí? </u>  
<u valor="E" > Mmm¡Claro, claro! Por supuesto, por supuesto. </u> 
<u valor="I1" > Eso sí, sí sabe. La leña, se acostumbraba la leña y una chimeneita, que se hacía un fogón con una chimeneita <b>pa</b>  que saliera el humo <b>pa</b> arriba. </u>    
<u valor="E" > Claro, claro. No, claro, yo conozco la leña porque he hecho, claro, he hecho, en mi casa hemos hecho hallacas en leña, Mmm¿No? </u>
<u valor="I1" >  En leña, sí. </u>    
<u valor="E" > O parrilla en leña. </u>   
<u valor="I1" > Eso se usaba, la leñita se usaba mucho. Cuando yo me casétodavía se usaba. </u>
<u valor= "E" > Y también servía esa cocinita con la chimenea <b>pa</b> calentar la casita Mmm¿No? </u>
<u valor="I1" > Sí, también servía, también servia, claro. </u> 
<u valor="E" > Porque aquí hay épocas del año en las que hace mucho frío. </u>  
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quéépoca específicamente? </u>
<u valor="I1" > Eh, diciembre y enero. </u>
<u valor="E" > Diciembre y enero, es fuerte. </u> 
<u valor="I1" > Sí, diciembre y enero. </u> 
<u valor="E" > Pero, Mmm¿Hay frío con lluvia  o, o no hay lluvia? </u> 
<u valor="I1" > No, en diciembre y enero siempre es verano. Cuando, cuando de golpe llueve es que nosotros decimos: <invcomm> Mmm¡Caramba, sí está el tiempo <b>cambíao</b>! <inintel> ... </inintel> era puro verano y eso. </invcomm> <inintel> ... </inintel> </u>   
<u valor="E" > Umjú, Mmm¿Quéera lo otro que le quería preguntar? Y, después que Usted se casó, Mmm¿Su esposa a quése dedicaba? </u> 
<u valor="I1" > A la cocina, y le gustaba hacer <aproximd> agencias: </aproximd> hacía <b>paledonias</b>, hacía, eh, <b>suspiritos</b>, así <b>tabletas</b>. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Quéson las <b>tabletas</b>? </u>    
<u valor="I1" > <def typ="1"> <b>Tabletas</b> <defmetalvb lemma ="decir" pos ="VMII3S0">se le decía </defmetalvb> era, eh, <rdefiniens>las tabletas que hacen de, de de coco, como dulces, como dulces.</rdefiniens></def> </u>   
<u valor="E" > Ah, lo que llaman <b>cocadas</b> también. </u> 
<u valor="I1" > <b>Cocadas</b>, eso es. Ella hacía <b>cocaditas</b>, tabletas de leche, <overlap valor="E" > tabletas de leche </overlap> tabletas de leche que eran así cuadraditas. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Quéera lo que más comían aquí antes? </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿Lo que más comíamos antes? Papa, caraotas, papa y <b>alverjas</b>. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Hay algún plato típico de aquí? </u> 
<u valor="I1" > No, le, la, </u> 
<u valor="E" > Porque yo he oído hablar de la <b>arepa de maíz chiquito</b> </u>
<u valor="I1" > Eh, sí, la arepa, eso sí.  </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Quées eso exactamente? </u>
<u valor="I1" > La, la <b>arepa de maíz chiquito</b> sí se usaba mucho porque había mucho maíz. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Qué, quées el maíz chiquito? </u> 
<u valor="I1" > Sembraban mucho maíz. Ahora siembran poco, tal cual vez sale maíz. </u>   
<u valor="E" > Y, Mmm¿Ese maíz es una variedad específica? </u>
<u valor="I1" > Variedad espe Mmm¿Usted no lo conoce el maíz chiquito? </u> 
<u valor="E" > No, no. </u> 
<u valor="I1" > Voy a traerle unas tusas <b>pa</b> que vea.  
<comentario valor="comentario"> [El señor Victorino se levanta y va a la otra sala de su casa a buscar mazorcas de maíz chiquito. Los demás esperan] </comentario> Yo les voy a dar a probar ahora a ver si, a ver si les gusta. Áste se llama el maíz chiquito </u>
<u valor="E" > <comentario valor="comentario"> [El señor Victorino muestra al entrevistador unas mazorcas de maíz chiquito] </comentario> Mmm¿Maíz chiquito? </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Ah, pero es porque la, la, la mazorca es chiquita. </u>  
<u valor="I1" > Sí, y especialmente <b>pa</b> la <prosodia valor="interrupt">  ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Esta, esta variedad Mmm¿Se da en dónde específicamente? </u>  
<u valor="I1" > Eso, por, por aquí se da, por todas partes se da. Donde no se da es en lo frío, en los páramos. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y, y a quéaltura de, más o menos a quéaltura se puede cultivar el maíz chiquito? </u>   
<u valor="I1" > Como a esta altura de aquí. </u> 
<u valor="E" >  Mmm¿A cuántos metros estamos aquí, más o menos? Mmm¿Dos mil? </u>
<u valor="I1" > Dos mil metros.</u> 
<u valor="E" > Mmm¿Dos mil metros, más o menos? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Porque veo que el grano, el grano es grande. </u>
<u valor="I1" > Sí, de Chachopo <b>pa</b> abajo se da el maíz chiquito. </u> 
<u valor="E" > Porque el que se da en mi tierra es la mazorca más grande, pero el grano es más chiquito, <overlap valor="I1" > Ajá </overlap> el grano, el grano es pequeñito. </u>     
<u valor="I1" > Mmm¿Y cómo se llama? </u>
<u valor="E" > No recuerdo el nombre, no recuerdo el nombre. </u>
<u valor="I1" > Mmm¿No? Mmm¿Su tierra es Mérida o? </u>  
<u valor="E" > No, Portuguesa. </u> 
<u valor="I1" > Mmm¡Ah! El estado, ah, por allá se da es puro, el puro maíz que usan para trabajar las harinas y eso. </u>  
<u valor="E" > Ajá, <b>pa</b> harinas de arepas  </u> 
<u valor="I1" > PAN, de harina PAN. </u>
<u valor="E" > Sí, de esa arepa precocida, harina precocida, que llaman. </u>  
<u valor="I1" > Harina precocida, sí. </u> 
<u valor="E" > Ah, entonces éste es el maíz chiquito. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > De grano grande. </u> 
<u valor="I1" > De grano grande. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Se usa para arepa también? </u>
<u valor="I1" >  Sí. </u>
<u valor="E" > Pero ese Mmm¿Esa, esa se muele como se, o es maíz <b>pilao</b> así normal? </u>  
<u valor="I1" > Mmm¿Ásta? </u>
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I1" > Ásta se remoja, se pone en agua como hoy, para pasado mañana se muele en el ayudante o en la máquina de </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Molino? </u> 
<u valor="I1" > El molino <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Sí. </u>   
<u valor="I2" > Mmm¡Ay! Yo voy al baño. Permiso. </u>
<u valor="I1" > Vaya pal de allá porque <inintel> ... </inintel> <comentario valor="comentario"> [I1 se va para mostrarle a I2 dónde queda el baño] </comentario> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Me permite el maíz chiquito? <overlap valor="I1" > Sí. </overlap> Para, para verlo un poco más, disculpe, para tomar <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> Okey, entonces este es el, el maíz chiquito. </u>
<u valor="I1" > Sí, señor. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Usted lo cultiva o lo cultivó? </u>
<u valor="I1" > No, yo no, yo no sembrémás, no fui, no tuve ese tiempo de, de, de dedicarme a eso. </u> 
<u valor="E" > Okey, Mmm¿Y quéotra comida típica hay así además de la <b>arepa de maíz chiquito</b>? </u>   
<u valor="I1" >  Ah, la caraota y la <b>alverja</b>. </u>  
<u valor="E" > Ah,okey. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Y, volviendo al tema de su matrimonio, si quiere volvemos. </u> 
<u valor="I1" > Vamos <b>pa</b> allá. </u>  
<u valor="E" > Volviendo al tema de su matrimonio, su esposa se dedicó a la cocina Mmm¿Verdad? </u>  
<u valor="I1" > Sí a la cocina, hacía agencias. </u> 
<u valor="E" > Y Mmm¿Su primer, su primer hijo cuándo nació? </u>
<u valor="I1" > Nació el, el año cincuenta y dos. </u> 
<u valor="E" >  En el cincuenta y dos. </u>
<u valor="I1" > Sí, yo me saqué, yo me caséen el cincuenta y dos. No, él nació en el cincuenta y tres, yo me saque, me caséen el cincuenta y dos, sí. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Se llama Gilberto, el mayor? </u> 
<u valor="I1" > Sí, Gilberto. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y cuándo nace un niño quése hace además del bautizo? </u>
<u valor="I1" > Nada. </u>
<u valor="E" > Mmm¿No, no invitó a la gente a celebrar el bautizo? </u> 
<u valor="I1" > No, eso uno lo bautiza y , y, yo todo lo hice pobremente, <overlap valor="E" > Ah, okey, porque me han dicho que </overlap> los padrinos y el, el padrino y la madrina y algún vecino por allí, y eso, más nada. </u>    
<u valor="E" > Porque me han dicho también que cuando nace un niño se toma <b>mistela</b>. </u>
<u valor="I1" > Sí, tam, algunos toman <b>mistela</b>. </u> 
<def typ="1"> <u valor="E" > Mmm¿Quées la <b>mistela</b> exactamente? </u>  
<rdefiniens> <u valor="I1" > Eso <defcopvb lemma ="hacer" pos ="VAIP3P0">lo hacen </defcopvb> del, de, de aguardiente, y le ponen canela y clavos y  le echan unos aliños. Sí. </u>  
<u valor="E" >   Es decir, es un licor. </u>
<u valor="I1" > Un licor. </u> </rdefiniens> </def>
<u valor="E" > Un licor Mmm¿Con aguardiente de quétipo? </u>
<u valor="I1" > Aguardiente Motatán. </u>
<u valor="E" > <b>Miche</b>, que llaman <b>miche</b>. </u> 
<u valor="I1" > <b>Miche</b>, el <b>miche</b>, sí, el <b>miche</b>, que llaman <b>miche</b>, sí. </u>  
<u valor="E" > Okey  Mmm¿Usted invitó a la gente a tomar <b>mistela</b> o, o no? </u>
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> No. Los puros dos padrinos, los puros dos padrinos y <comentario valor="comentario"> [se dirige a una persona que viene a visitar] </comentario> </u> 
<u valor="" > Mmm¡Buenas! Mmm¿Estará el señor Victorino? </u> 
<u valor="I1" >  Mmm¡Buenas! Mmm¿Cómo me le va? Pase adelante. A su orden. </u>    
<u valor="" > Si no tiene un poquito de periódico. </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿De periódico? Voy a buscarle.  Con su permiso. </u>
<u valor="E" > Okey, yo lo espero, yo lo espero. </u>
<u valor="I1" > Coge muchas ideas. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cómo coger ideas? </u> 
<u valor="I1" > coger ideas, ah, que cuando se dedican a una cosa, es a esa. Le gustaba, le ha gustado mucho guardar esto, los periódicos, hacer unas rumas así. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Cómo se llama su hija, la que, la que guarda los periódicos? </u>  
<u valor="I1" > La que guarda, hace, la que, es sordamuda, esa se llama Hugolina. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Hugolina? </u>
<u valor="I1" > umjú. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Ella es la menor de todos? </u>
<u valor="I1" > No, ella es la cuarta. </u> 
<u valor="E" > Primero nació Gilberto Mmm¿Luego? </u> 
<u valor="I1" > Primero nació Gilberto, después Jesús, y depués uno que se murió, y después Hugolina. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y después de Hugolina quién viene? </u>
<u valor="I1" > Be, Benito y Toña. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Toña? </u>
<u valor="I1" > Ajá. </u>
<u valor="E" > Benito y Toña. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > En total fueron seis hijos, sólo que uno murió. </u> 
<u valor="I1" > Sí, seis. Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Murió muy pequeño? </u> 
<u valor="I1" > Sí, se llamaba JoséGregorio. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿De quémurió? </u>
<u valor="I1" > Murió de, le dio un ataque, como un derrame cerebral. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Cuántos años tenía? </u>
<u valor="I1" > Tenía año y medio. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Año y medio! </u>
<u valor="I1" > Umjú. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cuáles eran las enfermedades más peligrosas antes? </u> 
<u valor="I1" > Eh, las enfermedades más peligrosas que habían antes eran el sarampión, este, y la fiebre esa meningitis <overlap valor="E" > Meningitis </overlap> Mmm¿Cómo? <overlap valor="E" > Meningitis </overlap> meningitis, muy peligrosa. </u>      
<u valor="E" > Mmm¿Muchas personas sufrieron meningitis en Timotes? </u> 
<u valor="I1" > Sí. Sí, sarampión, este, era muy peligroso. Y, y lo que llamaban tosferina, moría gente, morían muchachos de tosferina. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y la lechina no? </u>  
<u valor="I1" > La lechina no <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Ah, Usted nunca tuvo ninguna enfermedad de esas, Mmm¿Verdad? </u>  
<u valor="I1" > Yo tuve el, el, yo tuve es el, el <b>ahogo</b>, que decía ese </u>  
<u valor="E" > Mmm¿El <b>ahogo</b>? <overlap valor="I1" > Sí </overlap> Mmm¿Quées el <b>ahogo</b>? </u>
<u valor="I1" > <def typ="4">Que daba, una cosa que le decían el <b>ahogo</b>, <rdefiniens>era, ahora no le dicen <b>ahogo</b> <syno>sino</syno> tosferina, tosferina. </rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Mmm¡Ah! <b>Ahogo</b> es la tosferina. </u>
<u valor="I1" > Umjú, <b>ahogo</b> </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Quéproducía? Mmm¿Quésíntomas? </u>
<u valor="I1" > Ah, pura tos. Pur, uh, le daba a uno una tos que casi se desmayaba de toser. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y Usted salió curado de la tosferina? </u> 
<u valor="I1" > Sí, salí curado. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y aquí nunca hubo un dispensario o un médico? </u>  
<u valor="I1" > Sí, aquí había, aquí mismo donde está la casa <b>e</b> la cultura era el dispensario. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y llegó a haber médico, o era sólo enfermero? </u> 
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> Había hospital y había dispensario. </u>   
<u valor="E" > Ummm, por eso es que esa casa es grande.  </u>
<u valor="I1" > Sí, la casa <b>e</b> la cultura, ahí había  el, había <overlap valor="e" > umm, es grande </overlap>  ahí fue el primer hospitalito. Y eso por esfuerzo, el esfuerzo que hizo un doctor Quintero, Jesús María Quintero, aquí era gente importante de aquí, de la gente importante que había aquí, porque aquí habían personalidades importantes antes, que eran los Quintero. Ál era doctor, y el hermano era doctor también, dentista. Y vivían aquí también en esta casa, aquí pegaos con nosotros. De aquí <b>pa</b> abajo, una casa grande ahí que  <inintel> ... </inintel> sale <b>pa</b> atrás y sale <b>pa</b> allá <b>pa</b> la otra calle. Ahí está todavía la casa. Y, y, y entonces, con la, con el empeño de él fue que hubo el hospitalito aquí. Antes había una casa que la llamaban <b>Casa de Beneficencia</b>. Ponían ahí a los enfermitos y a algunas personas que les tenía <b>cuidao</b>. </u> 
<u valor="E" > Okey, la <b>Casa de Beneficencia</b> era para cuidar enfermos. </u>  
<u valor="I1" > Sí, y a , beneficencia era porque traían los enfermitos  ahí. Pero antes no habían tantos enfermos co, omo ahora, porque antes no había tanta gente. Yo me acuerdo cuando decían en un libro que, que en Venezuela hay tres millones quinientos mil de habitantes, así decía, había un libro. </u>    
<u valor="E" > Tres millones, quinientos mil habitantes </u>
<u valor="I1" > Sí, eso hace, ya va a hacer ochenta años  que mentéyo, que oí yo ese libro que decía </u> 
<u valor="E" > Mmm¿como ochenta años? </u>
<u valor="I1" > Sí, ya va a hacer como ochenta años que, que, que oí mentar yo ese libro que decía: <invcomm>En Venezuela hay tres millones quinientos mil habitantes </invcomm>. Sí. </u>  
<u valor="E" > Pocos, pocos para el país. </u> 
<u valor="I1" > La historia patria, como se llamaba una, yo no sé, una geografía <comentario valor="ruido de fondo"> [Fuerte ruido de vehículos] </comentario>  <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Y cuando hubo esas guerras, cuando Cipriano Castro, Mmm¿Por aquí hubo? Mmm¿Por aquí llegó la guerra en ese entonces? </u>  
<u valor="I1" > Este, dicen que sí llegó. Pasaron por Chachopo, sí y que pasaron. <overlap valor="E" > Por Chachopo </overlap> Los gue, los guerreros y que pasaron por Chachopo. </u>
<u valor="E" > Pero Mmm¿Esos eran guerreros de quién? Mmm¿De Castro, Cipriano Castro? </u>    
<u valor="I1" > De Fidel Castro. </u>     
<u valor="E" > No, no, Cipriano. </u> 
<u valor="I1" > No, no,de Cipriano Castro, de Cipriano Castro. </u> 
<u valor="E" > Pasaron por Chachopo. </u> 
<u valor="I1" > Sí, de Cipriano Castro y, y, y Gómez sería, también. Porque él mandó treinta años <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>   
<u valor="E" > Sí, como treinta años mandó Gómez. </u>
<u valor="I1" > Y, y tenía como tres, como tres días de muerto y no se, no daban a, a conocer, jum, porque decían que se podía establecerse una guerra, ajá. </u>    
<u valor="E" > Claro, lo otro que le quería preguntarle Mmm¿La primera escuela de Timotes dónde quedaba? </u>
<u valor="I1" > Esa quedaba por aquí mismo Mmm¿Usted no sabe donde está el colegio de la, de, de doña Filomena Rodríguez? Mmm¿No? </u>   
<u valor="E" > No, no, no. </u>
<u valor="I1" > Ah.De aquí de la plaza <b>pa</b> abajo, cuadra y media, de la plaza Bolívar <b>pa</b> abajo, ahí era la primera escuela. </u>  
<u valor="E" > Sí, Mmm¿Y quién fue el primer maestro o maestra? </u>
<u valor="I1" > Mmm¿El que conocí yo? </u>
<u valor="E" > Ajá. </u>
<u valor="I1" > Ah, bueno, los primeros maestros que conocí yo aquí en esa época fue un señor, un señor Caraballo, pero no séel nombre, firmaba Caraballo. Y los otros maestros, que conocí ya después porque, yo le digo una cosa, yo, yo, yo vine a Timotes y yo no sabía una letra. Y ya de diecisiete años, casi, no, ya tenía diecisiete, yo vine cuando tenía quince años, más o menos, <inintel> ... </inintel> fue que me vine <b>pa</b> Timotes. Y, y en mi tierra no había una escuelita de nada. </u>   
<u valor="E" > En Piñango no había nada de escuela. </u>  
<u valor="I1" > No, en Piñango sí, pero como nosotros vivíamos lejos de Piñango, dos, dos horas y media, tres horas y media. </u>        
<u valor="E" > En el campo. </u>
<u valor="I1" > De camino en el campo, sí. Y, y entonces no, allá no había escuela. Ahora sí, ahora hay escuelas ahí mismo, en tres partes de mi tierra, donde llaman Almorzadero y Santa Bárbara y La Tiendita hay escuela, y no quedan lejos esos caseríos. Pero esas escuelas fueron abriendo cuando López Contreras, de ahí <b>pa</b> acá. </u> 
<u valor="E" > A partir del gobierno de López Contreras. </u>       
<u valor="I1" > Sí, a partir del gobierno de López Contreras y Isaías Medina Angarita fue. Isaías Medina Angarita. </u>   
<u valor="E" > Ál fue el que creó la cédula de identidad. </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Sí sería él? Sí. </u>
<u valor="E" > Sí, fue él. </u>
<u valor="I1" > Sí, sí sería Isaías Medina Angarita porque fue <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Cuándo, cuándo sacó Usted su cédula? </u>
<u valor="I1" > Yo la saqué, la primera que saquéMmm¡Ay Dios! </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Cuántos años tenía? Mmm¿No recuerda? </u>
<u valor="I1" > No, no recuerdo. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Fue como en el cincuenta, por ahí? </u>
<u valor="I1" > Sí, yo tengo una aca, yo tengo varias cédulas, guar, por allí guardadas las viejitas, pero no me acuerdo. </u>  
<u valor="E" > Umm, ya veo. Lo otro que quería preguntarle Mmm¿Usted me dice que Usted se crió en el campo de Piñango? </u>   
<u valor="I1" > Sí, en el campo. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Eso es páramo? </u> 
<u valor="I1" > No, eso no, eso no es, eso es regular, clima regular, más o menos. </u>  
<u valor="E" > Regular, más o menos. Mmm¿Es más alto que acá verdad?. </u>
<u valor="I1" > Sí, sí. Ahora de Piñango <b>pa</b> abajo sí es páramo, pero de ahí <b>pa</b> abajo no. De ahí es cálido. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Más cálido? </u>
<u valor="I1" > Sí, más cálido. </u> 
<u valor="E" > Pero Piñango es más alto que Timotes. </u> 
<u valor="I1" > No, más o menos</u> 
<u valor="E" > Más o menos igual que Timotes. </u>
<u valor="I1" > Más o menos, sí. Piñango es, está más o menos como Timotes. </u>
<u valor="E" > Está más o menos como Timotes, sí. Lo otro que quería preguntarle es Mmm¿Usted sabe por quése llama Piñango? Mmm¿No? </u>   
<u valor="I1" > No. </u> 
<u valor="E" > No, no se sabe el nombre de, de dónde viene el nombre de Piñango. Y lo otro que quería preguntarle, que también me ha parecido algo interesante, este, la, Usted sabe que en mi tierra, pues, hay historias de espantos, en los llanos Mmm¿No? <overlap valor="I1" > Ajá </overlap>  Pero yo supongo que aquí en el páramo también hay historias de espantos y cuentos de fantasmas Mmm¿O no es? Mmm¿O sí? </u>  
<u valor="I1" > No, bueno, antes, antes, cuando salieron, habían los primeros carros aquí, dicen que había un, que hubo un carro de, de cargar gente. Y dicen que, que una mujer mandó a parar un carro por <b>ahi</b> y, en la carretera, y, y decían que se metió  y que se estuvo ahí, y, y cuando acordaron, a cierta distancia, y el chofer como que venía casi solo, desapareció del, del autobús, y no supieron <b>pa</b> donde cogió. </u> 
<u valor="E" > No supieron. </u> 
<u valor="I1" > No supieron. También <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y duendes? Mmm¿No, no, no hay historias de duendes? </u> 
<u valor="I1" > Duendes también ha, habrá aquí, que había duendes. Que había un duende aquí.  Por cierto de que después decían: <invcomm> Ah, eso era un hombre que se vestía de duende y tal</invcomm> sí. Y fantasmas sí, eso sí no, pero sí dicen, sí dicen que, ah, sabe que, que hubo también una vez, que eso sí lo presenciamos nosotros, que veniamos a medianoche por aquí de donde se asoma arriba, que se ve <b>pa</b> acá <b>pa</b> Timotes, ah, veníamos ahí y cuando subía un carro aquí donde llaman Pueblo Rosao, de ahí no tenía más <b>pa</b> donde coger sino por la carretera, por la carretera porque ahí no tenía desvío de desviarse <b>pa</b> alguna parte, de así, de desviarse Mmm¿No? Y nosotros no lo conseguimos. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿No conseguía el camino? </u>
<u valor="I1" > No conseguimos el carro. </u>
<u valor="E" > Mmm¿El carro o el camino? </u>
<u valor="I1" > El carro. </u> 
<u valor="E" > El carro, no lo conseguía</u> 
<u valor="I1" > No lo conseguía. Y pasó, pasó de donde llaman Pueblo Rosao <b>pa</b> arriba más abajo, más, un poquito más abajo del puente de arriba, iba el carro, y eso, y eso nos , nos duró esa cosa va, varios días, varios días: <invcomm> Pero que no conseguimos el carro, y que tal y que cual.</invcomm> Iba de ahí de Pueblo Rosao <b>pa</b> arriba, donde llaman Pueblo Rosao ya es arriba, arriba, más arriba de la, donde llaman Pueblo Rosao es más arriba de la capilla de San Benito, de la iglesia de San Benito, el santuario de San Benito, pues, mejor dicho. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y encantamientos y encantos? </u>
<u valor="I1" > Encantos dicen que, que había también. </u>
<u valor="E" > Hay uno que llaman el <b>Arco</b> Mmm¿No es? </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"> El <b>Arco</b> sí, el <b>Arco</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> eso que sale, pero eso sale es por, cuando se pone el sol <b>pa</b> allá así, en la tarde. </rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Quées exactamente el <b>Arco</b>? </u>  
<u valor="I1" > <def typ="1"> El <b>Arco</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>una cosa que <aproximd> que Usted ve </aproximd> así, mire, y es amarillo, y, y tiene, por los <b>laos</b> es como azul, por la orilla, pero eso dicen que es por el sol.</rdefiniens> </def></u>    
<u valor="E" > Pero, Mmm¿Produce algún efecto en las personas? </u>
<u valor="I1" > Dicen, sí le tienen miedo, no, no quieren que salgan los niños porque dicen que la brisa de ese les, les produce, les produce alergia en el cuerpo, o algo así. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Es cierto que una persona puede perderse si ve un <b>Arco</b>? </u>
<u valor="I1" > No, no, no séde eso, si es verdad o no. </u>  
<u valor="E" > Alguien me comentó; <overlap valor="I1" > Ajá </overlap> de hecho me comentaron una vez que hace poco y que se perdió un niño de Chachopo así. </u> 
<u valor="I1" > Y se estuvo en el páramo Miranda. Sí. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Cómo fue esa historia? </u>
<u valor="I1" > Y, y, y se estuvo como ocho días, dicen. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Quéle pasó a ese niño exactamente? </u>
<u valor="I1" > Ál es que andaba por allá y en, andaba por allá, yo no sési andaría solo o qué. Y se perdió, y busca, y busca ese muchacho y casi como a los ocho días fue que lo consiguieron. </u>  E
<u valor="E" > Mmm¿Y apareció vivo? </u> 
<u valor="I1" > Sí, y que apareció por allá, pero no sé. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y quéle pasó a él? Mmm¿No sabe? </u>  
<u valor="I1" > Eh, los chachoperos sí te saben decir esa historia, los de Chachopo sí se saben sí es vivo. Barrios ése, Rafaelito Barrios no, sino Emiro Barrios, ése le puede echar el cuento. </u>
<u valor="E" > Emiro Barrios. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Ál es quéde Chachopo? Mmm¿Es una persona de allá? </u> 
<u valor="I1" >  No, que es fa, familia de ella Mmm¿Ah? </u>
<u valor="I2" > Umjú </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Tío no es? </u>
<u valor="I2" > Sí, sí, mi tío. </u>
<u valor="I1" > Ah, sí. Ál sí le puede echar el cuento, decir cómo fue ése, la pérdida de ese mucahchito porque él sí sabe la historia. </u>    
<u valor="E" > Mmm¿Y aquí en Timotes no se han perdido niños así? </u>  
<u valor="I1" > No, aquí no, aquí no. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Quéotra cosa, quéotro espanto famoso hay en, en Timotes? </u> 
<u valor="I1" > Este, no, no recuerdo quéotro espanto. No recuerdo quéotro espanto. </u>
<u valor="E" > Mire, otra pregunta que quería hacerle, Mmm¿Usted recuerda cuándo llegó la electricidad a Timotes? Mmm¿O ya, o ya había electricidad cuando Usted llegó? </u> 
<u valor="I1" > Cuando yo vine había dos planticas, y era una compañía <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Una compañía? </u>
<u valor="I1" >  Una, una, era compañía. </u>
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I1" > Sí. Era de unos, los señores de aquí del pueblo que habían traído una plantica. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Y quéalumbraba con esa plantica? </u>
<u valor="I1" > Ha, había la luz puramente <b>pa</b> la noche. En el día no, <b>pal</b> día no. </u>  
<u valor="E" > Es decir, no se podía <b>prendé</b> un radio de día.</u>  
<u valor="I1" >  No, Mmm¿Cómo, si no había luz?  Y, y tampoco había radios de pila ni nada de eso <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Después vinieron radios de pila y eso. Pero en esa época no. </u>    
<u valor="E" > Mmm¿La luz era sólo para encender bombillos? </u> 
<u valor="I1" > Para encender los bombillos. No, sí prendían radios, sí habían unos radios que trabajaban con la lucecita esa. Pero eso era una lucecita mínima. Y era, estaba por aquí <b>pal</b> otro <b>lao</b>, <b>pa</b> aquel <b>lao</b> de allá, pero abajo, hacia abajo, este, ahí estaba la plantica, la planta que alumbraba aquí antes. Pero antes de eso se alumbraban era mechurrios. </u>        
<u valor="E" > Mmm¿Mechurrios?  </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Con lámpara de queroséo algo así? </u> 
<u valor="I1" > De, de carburo. </u> 
<u valor="E" > De carburo. </u>
<u valor="I1" > Ah, lámparas de carburo. </u> 
<def typ="3"> <u valor="E" > Mechurrio de carburo.</u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens> Sí, en cada esquina había un, y que había uno, y ése, había un señor que salía a prender. Pero era, como en ese a, en esa época era el pueblo pequeño, más pequeño. Entonces, y que habia un señor, o serían varios que salían a prenderlos, los mechurrios en las esquinas. Así era que se alumbraban. Y después fue que vino la plantica.</rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > Mmm¿Quién trajo la plantica? </u> 
<u valor="I1" > Esa la trajo el doctor Quintero, este, don Florencio Uzcátegui, don Ismael Villarreal, don, don Pedro Carrillo, o don Samuel Carrillo, y don, y don, ah, ya dije don Ismael Villarreal. Y don Samuel Carrillo, y don Florencio Uzcátegui, y los Quintero. Los que le digo yo que eran los que tienen aquí la casa. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y cuántas casas se alumbraban con, con esa plantica? </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿Cuántas casas? <overlap valor="E" > Sí. </overlap> No pues, todo el pueblito. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Todo el pueblito?  </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Es decir, cada casa tenía luz en la noche. </u> 
<u valor="I1" > Sí,en la noche. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Cuántas horas más o menos de luz tenía la casa? Mmm¿A quéhora prendían la?  </u> 
<u valor="I1" > Esa la prendían a las cinco y media, o a las seis la prendían, y a las cinco, a las seis de la mañana la quitaban. </u>    
<u valor="E" > La quitaban. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Ah, <b>pa</b> toda la noche, por lo menos.</u>
<u valor="I1" > Toda la noche, sí. </u>  
<u valor="E" > Por lo menos toda la noche. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Cuando Usted compró su casa para ir a vivir con su esposa Mmm¿Usted tenía luz eléctrica? </u> 
<u valor="I1" > No, de la que, Mmm¿De la que trabaja ahorita? </u>   
<u valor="E" > No, de la plantica. </u>
<u valor="I1" > Sí tenía. </u> 
<u valor="E" > Su casa tenía luz de la plantica. </u>
<u valor="I1" > Sí yo tenía luz. </u>  
<u valor="E" > Pero, Mmm¿Esa era una plantica de combustible? </u>
<u valor="I1" > No, no, de agua. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿De agua? </u>
<u valor="I1" >  Con agua, trabajaba con agua. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Y dónde la, dónde la instalaron? Mmm¿En un río? </u>  
<u valor="I1" > La, la instalaron, un río y, y había una toma por alla por el otro <b>lao</b> del, del pueblo. </u>
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I1" > Eh, eh, por allá por el otro <b>lao</b> como del puente del real arriba, así por allá. </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Puente Villareal? </u>
<u valor="I1" > Sí, el puente real. </u>
<u valor="E" > Puente real, okey. </u>
<u valor="I1" > Sí, puente real es un puentecito que hay arriba de Pueblo Rosao yendo <b>pal</b> <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Quérío era ese?  Mmm¿Que quebrada ,no? </u> 
<u valor="I1" > El río, ese, ese, el río Motatán era este, sí. Y del río sacaban el agua. No, no, sí, del río sacaban el agua, por allá. </u>      
<u valor="E" > Y así activaba la plantica. </u> 
<u valor="I1" > Y entonces le hacían, le hacían un tanque y a ,y eso tenía <kinesic valor="indica con gestos de manos">una bajada así</kinesic> como una, como una <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Cascada? </u>
<u valor="I1" > Sí, una cascada, sí. En lo, en lo alto tenían un tanque, y ese tanque tenía unas compuertas, y uno, y la gente llegaba y <kinesic valor="indica con gestos de manos"> le sacaba las compuertas así </kinesic> <b>pa</b>, <b>pa</b> echar el agua <b>pa</b> abajo, <b>pa</b>, <b>pa</b> la planta. Trabajaba, <inintel> ... </inintel> era unos motores, unas, unas taras que le llegaba, le llegaba a la fuente de agua así y daba vueltas, las taras. Y así <aproximd> daba la luz, la luz </aproximd> </u>
<u valor="E" > Mmm¿La planta sólo trabajaba de noche? </u>
<u valor="I1" > Sólo trabajaba de noche. Era con agua. Y, y eso era <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Y luego llegó la, la electricidad completa Mmm¿No? </u>  
<u valor="I1" > Sí, luego llegó. Bueno, eso prácticamente no hace tantos años. </u>  
<u valor="E" > No hace tantos años. </u> 
<u valor="I1" > No. </u> 
<u valor="E" > Umm, ya veo. Eh, Mmm¿Quéotra cosa le, le quería comentar que me pareció muy importante? Las plazas de Timotes Mmm¿Sólo hay dos? </u> 
<u valor="I1" > Dos. </u>      
<u valor="E" > Mmm¿Cuál, cuál plan, cuál placita construyeron primero? </u>
<u valor="I1" > <kinesic valor="indica con la mano">Esta de aquí,</kinesic> </u>
<u valor="E" > Esa es la placita Bolívar. </u>
<u valor="I1" > Sí, la plaza Bolívar. </u>
<u valor="E" > Y luego construyeron <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > La de arriba. No pues, eso, a la misma vez las dos. Han <b>estao</b>, siempre han <b>estao</b> las dos plazas. Casi a la misma, la misma, cuando fueron construyendo el pueblo, eh, dicen que fueron construyendo, decía mi suegra, que cuando fueron construyendo las casitas, las casas del pueblo, este, agrandando el pueblo, ya existían las dos plazas: la plaza Miranda y la plaza Bolívar. Lo que sí era aquí antes era que las casas eran empedradas. </u>  
<u valor="E" >  Mmm¿Las casas? </u>      
<u valor="I1" > Sí, las casas. No, las calles. </u> 
<u valor="E" > Las calles. </u>
<u valor="I1" > Sí, de puras piedras Mmm¿Usted ha <b>estao</b> en alguna parte adonde <b>haiga</b> calles empedradas así? </u>  
<u valor="E" > Sí. </u>    
<u valor="I1" > Mmm¿Sí? </u>
<u valor="E" > Sí, en Jají hay. </u> 
<u valor="I1" > Ah, en Jají, en Jají hay casas empedradas. Yo conozco a Jají. Yo conozco cuando salíamos mucho, nosotros salíamos mucho anteriormente. Yo conozco hasta Canaguá, que eso sí es lejos de, de Mérida a Canaguá. Nosotros nos fuimos de aquí un día a las ocho, a las ocho y media de la mañana y llegamos casi a la tardecita a Canaguá. Ajá, lejos. <overlap valor="E" > Lejos </overlap> Mmm¿Usted ha ido <b>pa</b> allá? </u>   
<u valor="E" > Sí, es lejos. Es mu lejos. </u>      
<u valor="I1" > Sí. Ahí pa, y, y, yo conozco Canaguá que es lejos, y, y Chiguará que es también cuando salíamos mucho antes el asunto de la Sociedad del Santísimo Sacramento. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Usted es de la Sociedad del Santísimo Sacramento? </u>  
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿De quése encarga la sociedad aquí? </u>
<u valor="I1" > Mmm¿De qué, de quése encarga? Bueno, aquí la Sociedad del Santísimop Sacramento, todos los meses se hace la misa de Minerva, que se llama. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Misa de Minerva? Mmm¿Quées eso? </u>
<u valor="I1" > <def typ="1"> Misa de Minerva <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3S0"> se llama,</defmetalvb> <rdefiniens> que se hace la misa y entonces se sale por el contorno de la, de la iglesia, se hace la procesión con, con el Santísimo bajo palio, con las varas de palio que van, la llevan seis hombres y, y a, y en el medio ese va el sacerdote con el Santísimo, por <b>ahi</b>. </rdefiniens> </def> </u>   
<u valor="E" > Mmm¿Cuándo hacen la, la Misa de Minerva? </u>    
<u valor="I1" > A, aquí la hacemos cada cuarto domingo de cada mes. </u>   
<u valor="E" > Cada cuarto domingo de cada mes. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Es decir, al final de cada mes. </u>
<u valor="I1" > Sí, exactamente. Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Usted, cuántos años tiene en la Sociedad del Santísimo Sacramento? </u>
<u valor="I1" > Esa se fundó en elo, ochenta y uno y  de ahí <b>pa</b> acá soy yo socio. </u>  
<u valor="E" > Usted es fundador. </u> 
<u valor="I1" > Yo, fundador soy. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y fue presidente de la sociedad? </u>
<u valor="I1" >  No, ca, casi ganéuna vez yo, pero, pero no, no lleguéa ser presidente. Pero por una pequeña cosa no ganéyo la sociedad. Pero, y gracias, porque eso, eso es compromiso duro.</u>    
<u valor="E" > Es un compromiso fuerte. </u> 
<u valor="I1" > Sí, fo, fuerte y , y eso es mejor que los que lo fueron ganando tenían carro y eso, <b>pa</b> estar saliendo y eso. </u>
<u valor="E" > Porque había que hacer diligencias. </u>  
<u valor="I1" > Había que hacer diligencias y acompañar siempre, cada mes, cada mes que tenía cinco domingos <b>teníanos, teníanos</b> que ir <b>pa</b>, <b>pa</b> los <b>laos</b> de Mérida. Por todo eso, hasta por el, hasta por el Vigía anduvimos. Por el, por el Vigía, por Mesa Bolívar, por San Juan, Por Lagunillas, por, por Guayabones, por, por, este, y por todo eso. Por San Juan de Lagunillas, y por todo esos pueblos de, del <b>lao</b> de los Pueblos del Sur también teníamos que ir. </u>              
<u valor="E" > Mmm¿Su esposa también? </u>
<u valor="I1" > Ah, ella iba también. </u> 
<u valor="E" > A la Sociedad del Santísimo Sacramento. </u>
<u valor="I1" > Sí, también, sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y alguno de sus hijos también es miembro? </u>
<u valor="I1" > No. </u>
<u valor="E" > Sólo Usted y su esposa. </u>
<u valor="I1" > Sólo yo y mi esposa. </u>  
<u valor="E" > Okey, entonces pronto van a preparar, eh, la procesión del Santísimo Sacramento. </u>  
<u valor="I1" > Sí, será el cuarto domingo de este mes. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿No importa que sea fin de año? </u>
<u valor="I1" > Sí, no importa. Creo yo. No, no me han <b>avisao</b>, pero yo tengo que averiguar porque ya vamos a estar, ya, ya se acerca. </u>    
<u valor="E" > Ya casi está cerca la cosa. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > umm, okey. Bueno, señor Victorino, este, le agradezco muchísimo su tiempo. </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿Quémás? Mmm¿Más nada me tenía que preguntar? </u>
<u valor="E" > No, creo que luego vamos a seguir hablando para que luego hablemos de otras cositas también. </u>
<u valor="I1" > Ajá </u>
<u valor="E" > Yo voy a estar en contacto con Usted para, para que sigamos conversando. Pero, como ya se acerca el mediodía y yo supongo que Usted tiene otras cosas quéhacer, pues, preferiría <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Mmm¡Ah! Yo, yo, yo tengo quéhacer  por <b>ahi</b> a las doce, por <b>ahi</b>. </u>
<u valor="E" > Mmm¡Ah! Mmm¿Puede conversar un rato más? </u>
<u valor="I1" > Sí, otro ratiquito, si quiere conversar <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> si tiene quémás conversar. </u> 
<u valor="E" > sí, este, lo otro que le, que le iba a <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Que no se le vaya a quedar una cosa que le interesa. </u>  
<u valor="E" > No, porque si no, este, si, si algo así sucede, pues, luego puedo volver, no hay ningún problema. </u>   
<u valor="I1" > Ajá, en otra ocasión.</u> 
<u valor="E" > Sí, sí, entonces, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > Aver si conocía algo aquí cómo eran las calles, quéhabía, quéhabía y todo eso. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Claro, claro! Luego voy a venir para que conozcamos más cómo son las calles. </u>  
<u valor="I1" > Ajá, cómo eran las calles, quéhabía, habían molinos, había <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Molinos? Mmm¿Molinos de? </u> 
<u valor="I1" > De moler trigo. </u> 
<u valor="E" > De moler trigo.</u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Pero Mmm¿Eran molinos caseros? </u>
<u valor="I1" > De dos piedras, una debajo y otra encima <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Y Usted tiene molinos de esos? </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Ah? </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Usted tiene molinos de esos? </u>
<u valor="I1" > No. Aquí habían cuatro molinos y se acabó, se acabó el trigo <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>   </u>
<u valor="E" > Pero Mmm¿No queda ninguno por allí de, de, de, guardado, o que se conserve?  </u>
<u valor="I1" > No, no. Más bien en Chachopo. Pregunte en Chachopo dónde quedaba el molino de se, del señor Albino, <b>pa</b> ver quéle dicen. </u>     
<u valor="E" > Molino del señor Albino. </u>
<u valor="I1" > Sí, Albino Rondón. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Albino? </u>
<u valor="I1" > Rondón. </u> 
<u valor="E" > Rondón. </u>
<u valor="I1" > Ella lo sabe. </u> 
<u valor="I2" > Albino Rondón, ese es hermano de <inintel> ... </inintel> <aproximd> podemos buscarlo. Vamos a buscarlo.  </aproximd> </u>
<u valor="I1" > Ajá, sí, el tenía molinos, Albino Rondón. </u>
<u valor="E" > Bueno,perfecto. Vamos a estar en contacto entonces. </u> 
<u valor="I1" > De golpe lo conoce y si todavía existe el molino. <overlap valor="E" > Okey </overlap> Es bueno que conociera cómo eran los molinos. </u>  
<u valor="E" > Bueno, de verdad que le agradezco muchísimo su tiempo y seguiremos en contacto  entonces. Para, para continuar. </u>    
<u valor="I1" > Pues, estamos a la orden suya, solamente me avisan cuando va, el día que vaya a venir, como hoy, porque si Usted no me avisa, no estuviera, porque yo estoy un ratico aquí u otro ratico <b>pa</b> otro <b>lao</b> y otro. Me gusta visitar los enfermos, ir a visitar los enfermos. </u>  
<u valor="E" > Umm, claro. Sí, no hay ningún problema. Y en dado caso yo también estoy en contacto con su sobrina <overlap valor="I1" > Exactamente </overlap> para que ella le informe a Usted, también le <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="I1" > Mi nieta. </u> 
<u valor="E" > Su nieta, perdón Mmm¿Es su nieta? </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Sí, para que ella lo, le, le avise a Usted. Y entonces yo vengo, hablo con Usted  y cuadramos la próxima reunión para seguir conversando. </u>
<u valor="I1" > Ajá </u>    
<u valor="E" > Mmm¿Le parece bien? </u> 
<u valor="I1" > Sí, bien, Mmm¿Cómo no? </u>
<u valor="E" > Ah, bueno. </u>
<u valor="I1" > Estamos a la orden. </u>   

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13TTS2044	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>




</doc>