<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13LP02028" MIMETYPE="audio/wav" SIZE=" 6031946" CREATED="2014-07-08" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:12:33 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señora  Elda Rosa Bastidas. Señora de 74 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E" > Señora Elda, ¿y de la religión?  </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> Ah </paraverb> la religión la que le inculcaba a uno el papá y la mamá. Porque ahora hay muchos que también eh el papá y la mamá les enseñaron la religión católica, y entonces ahora también se metió a evangélicos pero ya ese eso es cuento de ellos, yo sí no. Mi papá y mi mamá esos eran católicos, ellos siempre con su pesebre, con su religión, su tradición eso es tradición la religión, el pesebre, de ir a la misa, de oir la palabra de Dios, todo eso así </u>
<u valor="E" > ¿A qué hora era la misa? </u>
<u valor="I1" > Aquí había misa antiguamente a ve... en la mañana, a las, a la mañana había misa porque siempre un Padre y cambian la hora de la misa. Antes era a la una ahora ya es a las siete y media, las ocho a las doce}; siempre cambian </u>
<u valor="E" > ¿Y la gente iba para la iglesia y se salía y más nada? ¿No cumplía funciones dentro de la iglesia? ¿No hacía no sé?  </u>
<u valor="I1" > No, aquí sí antes sí. Antes las funciones cómo no de ir a le tocaba ir a cada hora ir a la iglesia a ayudar así a la iglesia. Yo antes, cuando fui muchacha útil, ayudé mucho sí </u>
<u valor="E"> ¿Y grupos?   </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > Grupos había de, grupos de <b>Las Hijas de María</b>, en esa época de <b>Las Hijas de María</b> </u>
<u valor="E" > Ajá, ¿y cómo es eso? </u>
<u valor="I1" > <b>Las Hijas de María</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII1S0">era</defcopvb> <rdefiniens>una Sociedad de la Purísima el ocho de diciembre, había yo fui presidenta y había cuarenta niñas, cuarenta socias </rdefiniens></u>
<rdefiniens><u valor="E" > ¿Y qué les hacía a ellas?   </u>
<u valor="I1" > No ellas, todas vestíditas de blanco con su traje bien bonito el día de la misa. Bien bonitas. Ese día se les daba, se iban a la misa y ellas decían poesías en las esquinas a la virgen y les las poesías todas decían sus poesías ¿verdad? Y después el almuerzo, después que salíamos de la misa, a almorzar  </u></rdefiniens></def>
<u valor="E" > Que luego acostumbraron a hacer las primeras comuniones los ocho de diciembre </u>
<u valor="I1" > Sí, los ocho de diciembre. Yo hice la <b>primera comunión</b> tendría como nueve años cuando hice mi primera comunión sí.    </u>
<u valor="E" > Por qué lo llaman <b>primera comunión</b>   </u>



<u valor="I1" > Pues porque es la primera será porque nunca ha ido uno a la iglesia ni ha hecho comunión nuca </u>
<def typ="1"><u valor="E" > ¿Qué es comunión? ¿Cómo es hacer comunión? </u>
<u valor="I1" > <b>La comunión</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es </defcopvb> <rdefiniens>recibir el cuerpo y la sangre de nuestro Señor Jesucristo en la hostia consagrada </rdefiniens>  </u> </def>
<u valor="E" > ¿Y la hostia qué es? </u>
<u valor="I1" > esa es la que el padre, la que bendice el padre eh para cuando dice la misa allá en el altar mayor   </u>
<u valor="E" > Ajá pero qué es <b>la hostia</b> </u>
<u valor="I1" > Esa es de de de de harina, esa es de harina que las compran y las bendicen allá </u>
<u valor="E" > Ya, ya. Y  fiestas de santos, antes, ¿había? </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > Ah cómo no, la fiesta patronal aquí de la Virgen de la Candelaria esa es antigua, La Virgen de la Candelaria mjum, y <b>la Virgen del Rosario</b>  también que esa la hacen en octubre, el primer domingo de octubre. Esa <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>una virgen que apareció por allá en la Loma de la Higuera, le apareció a unas viejitas, a unas viejitas que estaban así en la loza, las ollas de barro y estaban lavando las ollas la loza la tabla para, estaban lavando la tabla para empezar el trabajo ¿verdad? cuando le vieron la carita a la Virgen, allá está en la iglesia. Si usted quiere entra y la y la allá la tienen. La Virgen del Rosario, tiene su rosario y tiene su niñito aquí y ahora no más le están apareciendo los ángeles así</rdefiniens> </u>
<rdefiniens><u valor="E" > ¿Pero le aparecen así? o ¿se los dibujan? </u>
<u valor="I1" > Sí, no eso no está dibujado, eso es en una tabla, mjum por eso hay gente que no crée pero hay que creer </u> </rdefiniens></def>



<u valor="I1" > Jum, qué interesante ¿Y milagros? ¿Aquí han habido milagros de santos, que haya hecho algún santo? </u>
<u valor="E" > No pues al que le pide la <inintel>...</inintel> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> </u>
<u valor="E" > Pero se escucha pues historias de milagros  </u>
<u valor="I1" > Sí, claro </u>
<u valor="E" > ¿Y de espantos?   </u>
<u valor="I1" > Ah espantos, no. Sí espantan, dicen que espantan pero a mi no me han espantao </u>
<def typ="1"><u valor="E" > Ajá. ¿Y cómo espantan?  </u>
<u valor="I1" > <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">Es</defcopvb> <rdefiniens>que espanta, que hacen bullas que no sé qué </rdefiniens>pero yo no, yo no sé porque yo duermo solita en mi cuarto y yo no oigo nada, nada, nada </u></def>
<u valor="E" > Ya, ya. Y cómo, por ejemplo esto de la costumbre que es es es, es costumbre o religión esto del pesebre </u>
<u valor="I1" > Religión y costumbre porque que en la religión uno ve el nacimiento del niño, como él nació </u>
<def typ="1"><u valor="E" > Pero en sí qué es <b>el pesebre</b> </u>
<u valor="I1" > <b>El pesebre</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens>la, cómo le digo, la similitud la representación del nacimiento del niño Dios en el portal de Belén</rdefiniens> </u>
<u valor="E" > ¿Y todo el mundo hace <b>los pesebres</b> de la misma forma?   </u>
<u valor="I1" > No, aquí hay  distintos, unos lo hacen de la misma manera y otros lo hacemos de otra </u>
<u valor="E" > ¿Y qué usan para hacer <b>el pesebre</b>   </u>
<u valor="I1" > Ah para hacer <b>el pesebre</b> usamos almidón y tela y brillantina y los adornitos, el nacimiento principalmente    </u></def>



<u valor="E" > Claro, claro. Y de la vida antes a ahora, ¿cómo se siente usted? </u>
<u valor="I1" > Pues yo me siento muy bien, ya pasó, Dios me ha dao larga vida, larga vida. Me casé y viví bien con mi marido, feliz los <b>cuarenticinco</b> años que vivimos. Tuve mis hijos, gracias a Dios los tengo y ahí están, solamente los varones se casaron, la muchacha se casó también pero quedó viuda, y otro se casó también pero se divorció y la otra sí vive conmigo que es Isabel que es la menor, Chavela, está conmigo. Y los muchachos también se la pasan aquí pero ahorita pues no han venido porque andan por allá pezcando </u>
<u valor="E" > ¿Y usted nunca cantó con su esposo? </u>
<u valor="I1" > No, yo no. No a veces nos poníamos a cantar pero por allá dentro, aquí afuera no. Cuando el se ponía a toca me decía <invcomm>venga vamos a cantar</invcomm> a echar broma y, sí </u>
<u valor="E" > Claro, claro. Bueno señora Elda, muchísimas gracias por su tiempo y perdone que le haya quitado tanto pero la verdad es que me interesé </u>
<u valor="I1" > No y nos faltó mucho por hablar. Dígame si me pongo a contarle tantas cosas, ay </u>
<u valor="E" > ¿Como qué? Cuénteme </u>
<u valor="I1" > Pues tantas cosas de la vida de uno verdad </u>
<u valor="E" > ¡El odontólogo! eso me llama la atención   </u>
<u valor="I1" > ¡Ay también! El odontólogo, mire. Hubo un odontólogo aquí mire, que ese fue el odontólogo mejor que ha tenido Las Piedras. Orita mire han estudiao hasta en todas partes pero ¡como ese odontólogo no hay! Se llamaba Antonio Uzcátegui, anótemelo ahí, Antonio Uzcátegui Mateos firmaba el. Mire el el fue un hombre muy calidad, un odontólogo que le hizo trabajos a gente de todas partes de Venezuela porque aquí venían de todas partes de Venezuela a hacer sus trabajos. Esa casa que se está cayendo allá abajo que ustedes entran, esa era la casa de el, allá era donde tenía su clínica. Él me hizo a mí los dientes que tienen ¡más de cincuenta años mamita! ¡más de cincuenta años!. Y por ahí les han hecho a otras y se mandan a hacer mas dientes, más planchas, yo no, si Dios me da licencia con estas mismas me moriré </u>
<def typ="1"><u valor="E" > ¿Por qué se tenían que usar planchas?   </u>
<rdefiniens><u valor="I1" > Porque<defop valor="dos puntos">:</defop> se le caían a uno, osea los dientes ve. A mí se me dañaron los dientes entonces el me puso las planchas </u>
<u valor="E" > ¿Y su plancha es cómo, fija o usted se la puede quitar? </u>
<u valor="I1" > No, yo me la quito y para lavarla </u></rdefiniens></def>
<u valor="E" > ¿Y por qué piensa usted que se le dañaban tanto los dientes? ¿Falta de alguna vitamina sería?   </u>
<u valor="E" > De calcio debe ser. Pero yo tomaba tanta leche, por qué. No sé </u>
<u valor="E" > Si verdad. Porque mucha gente usa prótesis se llaman así, planchas   </u>
<u valor="I1" > Sí, ese fue el odontólogo de aquí. <b>Bien calidad</b>  </u>

<u valor="E" > Y otra cosa más antes de, porque usted dice que por aquí pasaba la gente, esto era como una avenida principal. Digamos que Pueblo Llano está allá y para abajo está lo que es el llano.     </u>
<u valor="I1" > Sí pero aquí era el camino que venía de Barinas mamita. Y entonces por Pueblo Llano no había camino. Eso eso esa carretera eso aquí se ve, por ahí se ve todavía el camino que venía de Barinas. Por ahí venía la gente de Barinas y bajaba de aquí para Barinas. Y por aquí, sabe que el ganao que llevaban para Mérida lo pasaban por esta por esta, lo sacaban de aquí por el pie del pueblo y pasaban pa allá. Cuando iban a traer ese ganao, el gano bravo, porque eso ahora en gandolas lo cargan, pero antes era que viajaban caminándolo y cuando venía ese ganao empezaban a avisar y avisar pa que la gente no fuera a salir. Yo me acuerdo que yo estaba chiquita y yo me asomaba por una ventana y ¡ay ese ganao sí era bravo muchacha! Y entonce toda la gente claro los animales, la gente cerraba las puertas, y ese bicho pasaba y pasaba y pasaba y seguían </u>

<u valor="E" > ¿Y cómo lo llevaban? ¿Una persona?   </u>
<u valor="I1" > No pero como eso sigue uno atrás de otro. Que ese lo llevaban pa Mérida, pa las pesas </u>
<def typ="1"> <u valor="E" > Qué era <b>la pesa</b> </u>
<u valor="I1" > Pues<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>pa mátalo mamita, en la carnicería que llaman ahora. Antes le decían la pesa, que era onde los pesaban ve</rdefiniens> </u></def>

<u valor="E" > Osea que Las Piedras ajuro era como un puente </u>
<u valor="I1" > Sí, pasaba por aquí, pasaba por allá. Y ahora que hicieron esa carretera entra la gente aquí por esa carretera pero antes dentraba to esa gente de allá y los de Trujillo también venían por aquí. Ahí ta el camino de la vía de Trujillo</u>
<u valor="E" > Osea que si yo me pongo a caminar llego a Trujillo   </u>
<u valor="I1" > Llega a Trujillo, llega a barinas. Si quiere vámonos po aquí por <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> Pa que vea que llegamos al Bachaquero  de allá llega a Altamira y de Altamira sigue hasta Barinas </u>
<u valor="E" > Pero entonces esa gente que viajaba sí debía saber de animales que se conseguían por esa montaña </u>
<u valor="I1" > <b>Nojoña</b>, sí señor, los animales y los ríos que los <b>atajaban</b> los ríos. Mi papá los atajaban los ríos, dígame cuando cuando tenían que pasar con esas mulas a </u>
<u valor="E" > ¿Cómo así que atajaban?   </u>
<u valor="I1" > Pues claro, porque bajaban demasiado crecidos <b>mamita</b> y <b>entonje</b> tenía que <b>estáse</b> por la parte de allá, descargar esas mulas <b>pa pasálas pa</b> acá amarradas pa volver, pasar eso por una guaya que ponían una guaya pa pasar esas cargas por encima </u>
<u valor="E" > ¿Y de qué era esa Guaya? </u>
<u valor="I1" > Una guaya de esas que parece de esas que ponen la luz, mjum. Y entonces ahí eso no, eso era un sacrificio muy grnade mamita, la vida de antes <b>jue dura</b>, dura dura dura </u>
<u valor="E" > Sí  </u>
<u valor="I1" > Lo mismo que pa hacer el pan. Allá había un horno también pa hacer el pan </u>
<u valor="E" > ¿Cómo era el horno?</u>
<u valor="I1" ><def typ="1"> <b>El horno</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb>, <rdefiniens>yo todavía lo uso. Un horno de es de barro, ese se calienta después se barre y se mete el pan y queda bien bueno el pan, mejor que en esos hornos de cocina</rdefiniens></def></u>
<u valor="E" > Qué bien. ¿Y para cruzar los ríos? ¿Cómo hacían?   </u>
<u valor="I1" ><def typ="1"> Ah pues pa cruzar los ríos pasaban por <b>puentes</b> que hacía, garitas, puentes <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>Como ese puente que hay ahí, pero no era de cemento sino puentes de de palos porque qué iba, cemento de dónde. De palo pues que cortaban la madera y hacían esos puentes. Aquí, aquí había uno pa pasar antes de la represa había uno que onde se pasaba y uno salía a la Mitisús. Sí era bonito por ahí, ese era el camino principal, por onde hicieron la represa, salía un a la Mitisús. Un <b>puentón anchísimo</b> que pasaban las mualas y pasaba uno caminando también, muy bonito era</rdefiniens> </def></u>
<u valor="E" > Ya, ya. Ay señora Elda, yo me quedaría toda la vida hablando aquí con usted, <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>  </u>
<u valor="I1" > No y lo bueno era que sí habían truchas. Ahorita es que no hay truchas. Yo iba a llevar el almuerzo allá abajo al Rayo allá onde está la represa que eso era una tierra onde mi papá sembraba, y llevaba el almuerzo mire y mientras después que iba a lavar la olla que llevaba la comida agarraba las truchas. Usted no me va a creer pero eso fue verdad. Unas truchas <kinesic valor="mueve manos">así de grandes</kinesic> y había un señor que se llamaba Juan Pedro que lo ayudaba a deshierbar la papa, <b>entonje</b> yo le dije: quiere agua Juan Pedro y dijo <invcomm>Sí tráigame </invcomm> <b>Entonje</b> yo le llevé la olla y estaba esa trucha y dijo <invcomm> ¡Uy esa trucha! </invcomm> y pegó el ese brinco y de áhi entonce yo la volví a echar al al al. ¡Ay había tanta trucha, tan buenas que eran esas truchas! Ahora no las dejan </u>
<u valor="E" > Y la trucha cómo es   </u>
<u valor="I1" > Pues la trucha esa de... Usted conoce la truchicultura que es de de esas pero eran originales. Bichas así de grandes   </u>
<u valor="E" > ¿Cómo es deshierbar señora Elda?  </u>
<u valor="I1" > <def typ=""><b>Deshierbar</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens><b>quitále</b> el monte a las matas </rdefiniens></def>  </u>
<u valor="E" > Muy bien, entiendo, entiendo. Bueno señora Elda, ahora sí la dejo porque usted debe tener que hacer almuerzo </u>
<u valor="I1" > Pues yo tengo mucho que <b>decile</b> pero en otra ocasión porque no, hoy no he hecho pero nada hoy </u>



<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13LP02028- yurmari-	2014-07-08	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>
</doc>