<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13TS02042" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="42960586" CREATED="2013-12-20" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:29:30 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Timotes, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="2">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez</name>
<name type="Informante" id="I"> Jesús María Espinoza </name>
<name type="Informante" id="I2"> Dulce María Álvarez </name>

</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Viernes veinte de diciembre de dos mil trece, conversación con el profesor Jesús María Espinoza, cronista del, Timotes, municipio Miranda, estado Mérida. </u>   
<u valor="I" > <inintel> ... </inintel> Yo llego, llego y pido <invcomm> Un negrito normal</invcomm>, entonces le aclaro: <invcomm> Mire, no es ni fuerte ni <b>guayoyo</b>, un negrito normal.</invcomm> </u>   
<u valor="E" >  Un negrito normal. </u> 
<u valor="I" > <comentario valor="ruido de fondo"> [Suenan las campanas de la basílica] </comentario> <inintel> ... </inintel> llegó aquí una muchacha y pidió un, un <invcomm> negro <it>light</it> </invcomm> No pero eso será un negro, un negro, <invcomm> Un negro <it>light</it> será un, un <b>guayoyo</b> sin azúcar  ¿Verdad? </invcomm> Le digo yo así. Entonces me dice: <invcomm> No, él sabe cómo</invcomm>, y yo digo <invcomm>  ¡Ah! </invcomm> </u>  
<u valor="E" > Negro <it>light</it> </u>
<u valor="I" > Negro <it>light</it> </u>
<u valor="E" > Habría que ver cuál es el tono de color de ese, de ese cafecito. </u> 
<u valor="I" > Verdad. </u>
<u valor="E" > Ajá, eh, lo primero con lo que quería comenzar es con lo siguiente: revisando unos libros de historia de Timotes aparece un doctor Jesús María Espinoza   ¿Usted es descendiente de él? </u> 
<u valor="I" > Don Jesús María Espinoza </u>  
<u valor="E" > Don Jesús María Espinoza. </u>
<u valor="I" > Sí, él es el bisabuelo mío. </u> 
<u valor="E" > Bisabuelo. </u>
<u valor="I" > Sí, bisabuelo. </u>
<u valor="E" > Y  ¿Cuál fue la principal función que él cumplió en Timotes? </u>  
<u valor="I" > Él fue maestro de escuela durante más de cincuenta años. </u>
<u valor="E" >  Pero  ¿Fue el primer maestro? </u>
<u valor="I" > Fue, eh, el primer director, fundador de la primera escuela de Timotes. Pero además fue periodista, fue fundador del primer periódico de Timotes. Pero además fue funcionario público, fue escribiente, fue diputado suplente. Por cierto,  ¿No? Hay una carta que la tienen allá donde su familia, donde, este,  ¿Efrén Uzcátegui era? </u>   
<u valor="I2" > Mi abuelo, ajá. </u>  
<u valor="I" >  ¿Sí? Ajá, él le manda una carta de agradecimiento al bisabuelo, porque, porque prácticamente en esa época ellos bajaban como discípulos, y él se alojó en la residencia de mi bisabuelo, para él, para él formarlo; para él, este, este, instruirlo en ese momento  ¿Verdad? </u>  
<u valor="I2" >  Ajá. </u>     
<u valor="I" > Esa carta la tienen allá arriba. </u> 
<u valor="I2" > Es una carta muy bella. </u>
<u valor="I" > Sí. Sí. </u> 
<u valor="E" > Es decir que, que el señor Efrén, tu abuelo <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="I" > Fue discípulo del bisabuelo mío. </u> 
<u valor="E" > Fue discípulo, recibió clases de él, fue el que lo instruyó, el, el, don Jesús María. </u>
<u valor="I" > Si, claro. Ajá. Porque, anteriormente, como era cierta distancia de La Venta a acá  ¿Verdad? Entonces los, los padres mandaban a los hijos con el maestro. Y en la casa de habitación del bisabuelo, pues, llegaron muchos discípulos de muchas partes de Venezuela. </u>        
<u valor="E" >  ¿El vivía cerca de acá? </u> 
<u valor="I" >  Sí, donde,  ¿Sabe dónde está el Registro? </u>
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I" > Donde, donde está el Registro, en esa esquina, pero eso no quedó nada. La casa de los Espinoza la, la volaron. </u>    
<u valor="E" > Ah, la volaron. </u>
<u valor="I" > Sí, la única que queda es la de nosotros, más nada. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y él qué grado tenía?  ¿El fue a estudiar en Caracas o? </u>
<u valor="I" > No, él era, él era, este, el sacó el sexto grado de antes, pero autodidacta, de aquellos tiempos. Y sin embargo te dominaba el inglés, el francés, y el español a la perfección.  </u>          
<u valor="E" >  ¡Ah, que bien! </u>
<u valor="I" > Ajá, y el latín. Entonces él, este, prácticamente, eh, después que llega de, de, de la guerra, las guerras, las guerras intestinas de finales de siglo, el se alineó con el general Emilio Rivas, que era un timotero partidario de, de Cipriano Castro  ¿Verdad? Y entonces cuando él regresa a Timotes de la guerra, de ese tipo de guerra, entonces ya él tenía, tenía la fama que sabía leer y escribir, de sexto grado; pero después, él, él sacó el bachillerato, y entonces le decían el <invcomm>Bachiller Espinoza</invcomm>  ¿Ve? Y de ahí empezó una carrera de cincuenta años de, de, de formación  ¿Verdad? </u>
<u valor="E" >  ¿Castro pasó por, por esta zona? </u> 
<u valor="I" > Sí, claro, el catorce de enero de mil ochocientos noventa y ocho, pasó por, pernoctó aquí mismo, donde está el Banco Provincial. </u>
<u valor="E" > Ajá </u>
<u valor="I" > Ahí había una casa de, una casa <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Justo en la esquina  ¿Esa qué esquina es? </u> 
<u valor="I2" > <comentario valor="comentario"> [Una mesonera tra cafés para los participantes] </comentario> Con leche. </u>
<u valor="E" > Gracias. </u>
<u valor="" >  ¿El marrón?  ¿Quién? </u> 
<u valor="E" > <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="I" > Esa es la esquina suroeste de la Plaza Bolívar. </u>
<u valor="E" > Esquina suroeste de la Plaza Bolívar. </u>
<u valor="I" > Ajá. Entonces, ahí estaba, ahí estaba una, una casa de habitación grandísima de don Florencio Uzcátegui, el fue también un personaje  ¿No? Y entonces, don Florencio Uzcátegui les dio, les, los atendió, y alojó parte de la tropa, por la plana mayor  ¿Verdad? Ajá, y al amanecer esa tropa siguió, siguió rumbo  ¿Verdad?  Entonces, después, al tiempo, se, se conoció <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Ellos pasaron de aquí hacia Trujillo. </u>
<u valor="I" >  Ajá, Trujillo, y depués, bueno, buscando, a pie buscando Caracas  ¿No? Entonces fue cuando ellos llegaron a Caracas triunfantes y es cuando se funda la, la, cuando <invcomm>La invasión de los sesenta</invcomm>, de los andinos, vienen los andinos  ¿Verdad? Comienza el gobierno de los andinos, Cipriano Castro. </u>   
<u valor="E" > Eso fue lo que el llamó la Revolución Restauradora. </u>   
<u valor="I" > Exacto. Sí. </u> 
<u valor="E" > Y lo otro que quería comentarle:  ¿Ese señor Florencio Uzcátegui, ya lo he oído, ya lo he oído nombrar antes. Ayer estuve hablando con el señor Victorino Rivas, y él es nativo de Piñango, y el me cuenta que cuando él llegó de Piñango a Timotes, el lu, el señor que lo recibió  fue don Florencio Uzcátegui,  ¿El vivió hasta qué fecha, más o menos? </u> 
<u valor="I" > El vivió hasta mediados de los, de los años setenta  ¿Verdad? </u>  
<u valor="E" > Claro! Y pudo recibirlos! </u> 
<u valor="I" > Yo no, yo no lo conocí  ¿Verdad? Pero es un hombre con mucha historia. Eh, don Florencio Uzcátegui era el rico de Timotes, como el banquero,  ¿Verdad? Tenía mucho dinero, pero no tenía el dinero en efectivo en su caso. Fue uno de los pocos que, eh, gracias a sus hijos, que los hijos fueron a la, a la universidad de Mérida, entonces él, él, este, guardó sus reales en, en el banco, en los bancos de aquella época  ¿Verdad? Entonces, claro, aquí dicen que tenía muchas morocotas, de que a veces las asoleaba para que, para que, se dice que tiene que asolearla  ¿Verdad? Don Florencio Uzcátegui era, este, de esos personajes que acumuló mucha ti, mucho dinero y mucha tierra  ¿Por qué? Porque cuando alguien se enfermaba, este, don Florencio Uzcátegui le ayudaba con, lo auxiliaba con los gastos mortuorios, o con los gastos de medi, de medicinas  ¿Verdad? Y después los descendientes no tenían cómo pagarle, y él se quedaba, <overlap valor="E" > Con las tierras del difunto </overlap>  se quedaba entre comillas, con las tierras de esa gente  ¿Verdad?  Y así fue acumulando mucha riqueza, mucha, mucha riqueza  ¿Ve? Y era uno de los, de los caudillos más respetados de, de, hasta los años sesenta acá en Timotes  ¿Ve? </u>
<u valor="E" >  Fue uno de los personajes más importantes y con más hitoria. </u>
<u valor="I" > Fue funcionario público también. </u> 
<u valor="E" >  ¿Sus descendientes viven aquí todavía o?</u> 
<u valor="I" > No, no. Él tiene un hijo, tiene un hijo y, este, el hijo está en oriente  ¿Verdad? Pero todas las propiedades de don Florencio Uzcátegui prácticamente, eh, el hijo las vendió, pues. No quedaron nada. No quedó nada. </u>  
<u valor="E" > Cambiaron a otras cosas. Se fueron a la ciudad. </u>  
<u valor="I" > Bueno, por cierto  ¿No? En el libro mío de, de anécdotas y tradiciones, hay una anécdota que se llama <invcomm>El trigo de la buena suerte</invcomm>, donde el personaje es don Florencio Uzcátegui. Cuando pasa por acá <invcomm>La invasión de los sesenta</invcomm> con Cipriano Castro a la cabeza, <overlap valor="I2" > Ajá </overlap> don Florencio, pero no era don Florencio todavía, él era ayudante del dueño de la casa. Entonces, allí se queda la tropa, y se quedan los guerreros, y el que los atiende es don Florencio Uzcátegui joven  ¿Verdad? Bueno, a la, a la mañana siguiente la tropa sigue su rumbo, y él se da cuenta que en, en, en una de las, de las habitaciones que habían utilizado había un saco de trigo. Y entonces, bueno, él, honrado, fue y le informó al dueño de la casa, y le dijo que la tropa había dejado un saco  de trigo, que qué hacía, qué hacía con ese trigo. Entonces don Florencio le, eh, él dueño le dijo que él, que agarrara en pago del trabajo, de las atenciones que le había brindado a la tropa, que agarrara ese saco de trigo. Entonces don Florencio lo agarra y lo lleva <b>pa</b> su, <b>pa</b> su aposento  ¿Verdad? De vez en cuando él sacaba algo de trigo, y iba y lo, y lo cambiaba, en alguna bodega lo cambiaba por comida,  ¿Verdad? Pero en una de esas que él está sacando, se consigue con un tesoro, era una talega de <b>morocotas</b> que estaba en el saco. <overlap valor="E" >  ¡Enterrado! <inintel> ... </inintel> </overlap> Por eso se llama <invcomm>el trigo de la buena suerte</invcomm> <overlap valor="I2" >  ¡Ay, ay, ay! </overlap> Esa fue la primera riqueza, según cuentan, de don Florencio Uzcátegui. </u>    
<u valor="E" > O sea, que siempre fue un hombre afortunado. </u>      
<u valor="I" >  ¡Claro! Y con eso él le, él logra negociarle al dueño, que ya estaba muy mayor, al tiempo, él logra negociarle y se queda con la, con la casona. </u>  
<u valor="I2" >  ¡Umjú! </u>     
<u valor="E" >  ¡Ah caramba! Pero entonces esa tropa también era muy, es decir, incluso tenían en cuenta eso, la tropa, porque una de las cosas más difíciles de cuidar era el oro, y ellos lo, lo escondieron así  ¿No? Lo escondían en los, en el trigo. </u> 
<u valor="I" > Bueno, recuerde que, que esa tropa cuando, cuando venía un grupo de militares, este, el pueblo los recuerda como saqueadores  ¿Verdad?  O sea, parte del, del objetivo militar que traían, ellos arrasaban, arrasaban con las bestias, <overlap valor="E" > Claro,donde llegaban, donde se quedaban. </overlap> arrasaban con el ganado, con las, con las <b>morocotas</b>, con la comida y los víveres  ¿Verdad? Porque ellos necesitaban apertrecharse para poder avanzar  ¿Verdad? Entonces, eh, de ahí también nacen los <b>entierros</b>, ahí está el origen de los <defdum><b>entierros</b></defdum>. <def typ="3"> Ahí está el origen de los <b>entierros</b>  ¿Verdad? En esa, en esa parte  ¿Verdad?  ¿Por qué? <overlap valor="I2" > Para esconderlos </overlap> <rdefiniens file="entierro.jpg" source="http://vitralesdelser.blogspot.com/2015/05/entierros-tapados-huacas-y-botijas.html">Porque cuando la gente se entera que viene, viene un adelantado de la tropa, y entonces la gente se, se entera que viene un adelantado y que viene la tropa, los militares más atrás, entonces la gente se, se apuraba, y los que tenían <def typ="1"> <defdum><b>morocotas</b></defdum>, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3S0"> era </defcopvb><rdefiniens file="https://zonatwive.wordpress.com/2012/05/12/historia-monedas-de-venezuela-la-morocota-no-es-venezolana/">la moneda circulante de la época, de oro, </rdefiniens> </def>pues entonces ellos se, se apresuraban a esconderlas, a enterrarlas, para que no le consiguieran las <b>morocotas</b> y no se las, no se las llevaran. Entonces, muchos de esos dones se enteraban y se iban para  el otro lado, arriba, se iban <b>pa</b> <b>Chicuao</b>, <b>pa</b> la loma del, del oeste  ¿Verdad? Y, este, algunos otros enterraban en el solar de su casa, enterraban la talega  ¿Verdad? Muchas de estas personas se le olvidó dónde habían enterrado, eh, la, la vasija con las <b>morocotas</b> y entonces ahí nacen los famosos <b>entierros</b>  ¿Verdad?  ¿Por qué? Porque después la persona murió, nadie supo pero el <b>entierro</b> estaba debajo de una mata, o estaba en algún, en algún sitio  ¿Verdad? Entonces, ese es más o menos el origen. </rdefiniens> </def> </u>  
<u valor="E" >  ¿Había algún ritual o alguna forma de, de descubrir un <b>entierro</b>? Dicen que era donde se veía luz de noche  ¿No? Con la luna, o algo así. </u> 
<u valor="I" > Bueno, ese, eso, aparte del origen, lo de los <def typ="2"><defdum><b>entierros</b></defdum>, lo que hemos podido recoger en tradición oral es que está lleno de misterio  ¿No? Porque después, con el tiempo,era, representaba todo un ritual<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens file="entierro.jpg" source="http://vitralesdelser.blogspot.com/2015/05/entierros-tapados-huacas-y-botijas.html">cuando algún rico iba a enterrar unas mo, unas monedas, se llevaba un sirviente, y según, allí mismo lo mataba para que el alma de esa persona cuidara el <b>entierro</b> de ese señor, por un lado  ¿Verdad? <overlap valor="I2" > Umjú </overlap> Entonces, allí empieza todo un misterio  ¿Verdad? </rdefiniens> </def>Y para, para sacarlo, para sacarlo es donde, donde la gente comienza a, a, porque eran reales de personas que murieron  ¿Verdad? Aquí la gente habla de <def typ="3"> <defdum><b>tesoros malditos</b></defdum>  ¿Verdad? Entonces, <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> para sacarlos se necesitaba cumplir con ciertas cosas, <examkr valor="por ejemplo">por ejemplo</examkr> <defop valor="dos puntos">:</defop> un medio, un medio de plata debajo <b>e</b> la lengua, una cruz de ramo bendito, un puñal en cruz, pero un puñal de oro  ¿Verdad? Y, eh, a cierta hora donde se re, se aparecía esa luz, que la gente le dice un <b>cocuyo</b>, donde aparecía un <b>cocuyo</b> era porque estaba un alma en pena que quería <overlap valor="E" > El <b>cocuyo</b>,  ¿El <b>cocuyo</b> es perdón? </overlap> <def typ="1"> El <defdum><b>cocuyo</b></defdum> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="cocuyo.jpg" source="http://nux.ula.ve"> la, la luz, la luz que, que, caracteriza el sitio donde está, donde está el <b>entierro</b>.</rdefiniens> </def> Entonces, mucha gente  ¿Verdad? para sacar esas almas en pena, porque habían <b>dejao</b> plata, pues entonces, hablaban, y les decían, <examkr valor="por ejemplo">por ejemplo</examkr>, frases como esta: <invcomm> De parte de Dios  ¿Qué quiere? </invcomm> Entonces de repente el <b>cocuyo</b> se movía. Y donde el <b>cocuyo</b> se detenía, estrictamente, ahí empezaban a, a cavar la tierra y se conseguían con esa, con esas <b>morocotas</b>  ¿Verdad? </rdefiniens> </def>  ¡Ojo! Hay algo que el, el, el experto en sacar entierros, este, practicaba. Algunos inexpertos se apresuraban, y cuando sacaban el <b>entierro</b>, eh, le metían la mano de una vez a las <b>morocotas</b>  ¿Verdad? Sin saber que esas <b>morocotas</b> estuvieron largo tiempo enterradas y generan ácidos  ¿Verdad? Desde el mismo metal. <overlap valor="E" >  ¡Claro! </overlap> Bueno, resulta que los expertos hacían, hacían un ritual también, porque lo colocaban en agua para que, para disolver el efecto de, de los ácidos,  ¿Verdad? Y entonces podían ya tocarlo y llevarse las <b>morocotas</b>. <def typ="2"> <ldefiniens file="tullido.jpeg" source="https://www.flickr.com/photos/40998914@N07/16115294174/">De ahí es donde viene una enfermedad que la gente habla, eh, de los, de los famosos <defdum><b>tullíos</b></defdum>, <b>tullíos</b>  ¿Por qué? Porque fueron a sacar entierros,entonces recibieron el efecto de, del ácido acumulado por tanto, tantos años de los metales o de, o del oro, y entonces eso le afectaba,  y a lo mejor, bueno, les daba esa, esa enfermedad que </ldefiniens> <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3P0"> llaman </defmetalvb>los <b>tullíos</b> </def> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Los, los dejaba tullidos <overlap valor="I" > Sí, exacto. </overlap> Probablemente la gente también lo asociaba con algún poder maléfico  ¿No? <overlap valor="I" > Exactamente </overlap> Al no saber que el metal, tanto tiempo guardado bajo tierra, y tanto metal junto, pues, genera esa clase de, de, de ácidos. </u>  
<u valor="I" > Sí, aquí hay, hay una, una leyenda  ¿No? De un famoso <b>entierro</b>. Supuestamente el dueño dejó dicho a sus hijos, dicho, porque no hay nada escrito  ¿Verdad? Que para sacar ese entierro tenían que buscarlo a él, en el, el ánima, buscarlo en el cementerio a las doce <b>e</b> la noche de un viernes santo  ¿Verdad? Y conducirlo en dos, en dos mulas  ¿Verdad? En dos mulas hasta Durí, Durí, el santuario de la Virgen de Durí, llevar al ánima a pagar la promesa y retornarlo antes del amanecer al cementerio  ¿Verdad? Entonces la persona que se, que más o menos se atrevía tenía que llevar dos mulas, la mula donde él iba cabalgando y otra que iba desocupada para , supuestamente, para el ánima  ¿Verdad? Entonces, dicen que varias personas intentaron, pero que sólo hecho de mirar, de, de que empezaban a molestarlo y miraban hacia atrás los dejaban <b>priváos</b>. Bueno, ese <b>entierro</b>, después de que la persona interesada lleve el ánima al, al cementerio tiene que irse para El Cacique y la luz le determinará dónde está el tesoro. Hasta ahora nadie lo ha <b>sacao</b>, dicen,  ¿Ve? </u> 
<u valor="I2" >  ¡U ! </u>  
<u valor="E" >  ¿Y hay alguno que haya logrado sacar algún tesoro por allí? <comentario valor="ruido de fondo"> [comienza a sonar un teléfono celular] </comentario> </u>    
<u valor="I" > Sí, bastante, hay gente que, por ejemplo, nosotros hemos <b>estao</b> muy, muy pendiente de eso  ¿No? Hay gente que, hará como cuestión de unos cinco años atrás, unos agricultores de origen colombiano, él, él era <b>medianero</b> de una tierra, y entonces, de la noche a la mañana levantó una, una alhaja, una piedra alhaja  ¿Verdad? <comentario valor="ruido de fondo"> [comienza a sonar un teléfono ceular] </comentario> y, este, logró, eh, conseguirse allí una vasija de <b>morocotas</b>  ¿Verdad? Dicen que, ah, cargó con las <b>mocorotas</b> y se fue y dejó abierto él, la alhaja y el sitio donde estaban, más nadie supo del señor  ¿Verdad? Ajá, y así sucesivamente. Hay mucha gente que, supuestamente ha <b>sacao</b>. </u>        
<u valor="E" > Ajá, pero, esa,  ¿Generalmente esos <b>entierros</b> eran en vasijas, o se, o se enterraban también en baúles, o en bolsa de cuero, o algo así? </u>       
<u valor="I" > Bueno, la, la información que tenemos de
, de la gente que los ha <b>sacao</b>, es más que todo en vasijas de barro. </u>  
<u valor="E" > Vasijas de barro. </u>  
<u valor="I" >  Sí, vasijas de barro, con su tapa y las enterraban  ¿Verdad? Por cierto,  ¿No? Hay un personaje que estaba aquí a la entrada, que se llama Cupertino Ramírez  ¿Verdad? que él sacó un <b>entierro</b> en la vía, en el Alto de Pueblo Llano. </u>              
<u valor="E" >   ¿Que estaba aquí cuando entramos? </u> 
<u valor="I" > Ahorita estaba aquí  ¿Ve? Entonces, eh, él sacó ese entierro en el Alto de Pueblo Llano. El era <b>correo</b>, <b>correo</b>  era el, el responsable del correo  ¿Verdad?Entonces, las relaciones eran Timotes - Pueblo Llano a pie. El tenía que todos los días, a las tres, cuatro de la mañana hacer ese trayecto de Timotes - Pueblo Llano por el camino de las Porqueras, por el este  ¿Verdad? Y al llegar al Alto de Pueblo Llano, este, él, bueno, se consiguió la luz, y entonces logró sacar, logró sacar un entierro  ¿Ve? Se llama Cupertino Ramírez <b>pa</b> que lo, <b>pa</b> que lo busque. </u>       
<u valor="E" > Cupertino Ramírez  ¡Ah! Que interesante. Y todavía vive el señor. </u>          
<u valor="I" > Sí, todavía vive y, bueno, le ha ido muy bien. </u>          
<u valor="E" >  ¿Eso fue hace mucho que consiguió el entierro? </u>  
<u valor="I" > Pues, bastante, tiene, debe tener más de treinta años que, que lo hizo. </u>  
<u valor="E" > Y, y todo el mundo en Timotes se enteró. </u> 
<u valor="I" > Sí, todo el mundo sabe de él. </u> 
<u valor="E" > También de <b>morocotas</b>  ¿No? </u>
<u valor="I" > Sí, <b>morocotas</b> de oro. </u> 
<u valor="E" > <b>Morocotas</b> de oro  ¡Caramba! Bueno, y eso, claro, de noche logró ver las, las luces y vio el <b>entierro</b>. <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="I" > Ajá, bueno, fíjese bien  ¿Verdad? Con lo de los <b>entierros</b> hay mucha información buena de, de, que la gente ha <b>sacao</b>, que se ha <b>conseguío</b> las, las monedas y todo eso  ¿No? Pero también en torno a los <b>entierros</b> la tradición oral nos habla de unas cuentas anécdotas,  ¿Sí? Por ejemplo, el entierro de Ramón. Eh, don Ramón se compró un terreno, y en Timotes había un personaje muy <b>jodedor</b> que se llamaba Pepe  ¿No? Entonces, a la compra del terreno por el señor Ramón, él le tenía idea de que en un tapia de, en una tapia que estaba y en una mata de naranjas podía haber algo  ¿Verdad? Entonces, el señor Ramón siempre estaba pendiente, él, él empezó a construir allí un, a organizar para construir  ¿Verdad? Pero estaba pendiente. El viajaba, entonces un día él se va de viaje, y mientras él estaba de viaje viene este señor <b>jodedor</b> y empieza a prender una linterna desde la mata <b>e</b> naranjas  ¿Verdad? Entonces, la esposa vio la, la señal, la luz  ¿Verdad? Y la señora se puso un poco nerviosa y dijo <invcomm>  ¡Ay! la luz del, del entierro. Voy a <b>avisale</b> a Ramón. </invcomm> Entonces lo llamó, y el señor Ramón estaba afuera, y le dice: <invcomm>  ¡Deje eso quieto! Espérese que yo venga</invcomm>  ¿Verdad? Le dijo, le dijo el señor Ramón a la esposa. Bueno, a la madrugada llegó el señor Ramón, ese día no hubo trabajo para nadie. Les dijo que no, que había trabajar, entonces: <invcomm>  ¿Dónde vio Usted la luz? </invcomm> Y la señora le explicaba: <invcomm> Debajo de la mata de naranjas </invcomm>  ¿No? entonces el señor Ramón se puso a picar y a picar y a, hasta que consiguió una, consiguió efectivamente una vasija pesada  ¿Sí? entonces <b>callao</b> agarró esa vasija y se la llevó <b>pa</b> <aproximd> las panas </aproximd> y empezó a hacer planes, empezó a darle gracias a Dios porque, porque eran ricos, porque le había <b>reparao</b> ese <b>entierro</b>, y no sé qué y no sé qué más, todo eso. Pero cuando él empezó a, levantó la tapa y empezó a sacar, lo que se consiguió fue puras piedras, <overlap valor="E" >  ¡Ah! </overlap> piedras, eh, este, preservativos, y unas monedas de chocolate que salían con el papel, como papel de oro. </u>         
<u valor="E" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Como dorado, como de <b>morocotas</b> </u>    
<u valor="I" > Exacto, sí, papel dorado  ¿No? Era el señor Pepe que le había jugado esa <overlap valor="E" > Esa broma </overlap> esa broma. De broma no le dio una, un infarto, más bien de la rabia  ¿Verdad? </u>
<u valor="E" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  ¡Casi lo mata! </u>
<u valor="I" > Y bueno, también es ese tipo de cosas propias del timotero. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y Ramón supo que fue Pepe el que hizo esa, esa, esa broma? </u>  
<u valor="I" > Claro, con el tiempo, con el tiempo, bueno, se, se corre la, se corre la información  ¿Verdad? Se convierte en anécdota, y bueno, descubren que era Pepe porque era uno de los personajes más, más <b>jodedores</b> de Timotes. </u>   
<u valor="E" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>  ¿Y ese Pepe todavía vive? </u>
<u valor="I" > No, él ya, ya murió, sí. </u>  
<u valor="E" > Okey, eh, otra cosa antes de, antes de, de seguir tratando, eh, estos, estos temas  ¿No? Los <b>entierros</b> y de las, de las, de las leyendas que se transmiten de forma oral también. Es sobre Timotes, la fundación de Timotes, eh, tiene que ver con asentamientos de, de, de indios durante la colonia  ¿Cierto? Durante la conquista, precisamente. </u>
<u valor="I" > Bueno, eh, fíjese bien  ¿Verdad? Pues, las primeras informaciones objetivas  ¿Verdad? Sobre la, la creación del pueblo y la incursión de, de, de conquistadores europeos data de los años mil seiscientos. </u>    
<u valor="E" > Mil seiscientos. </u>    
<u valor="I" > Sí, ahí están los primeros registros  ¿Verdad? Esos registros están contenidos en la <b>colección Los Andes</b> que transcribió un religioso que se llamó el hermano Nectario María. </u>      
<u valor="E" > Hermano Nectario María, me suena su nombre, sí.</u>  
<u valor="I" > Y que, exacto. Y eso pertenece al, a la, al <b>Archivo General de Indias</b>  ¿Verdad? Allí están las primeras observaciones, los primero registros  ¿No? Entonces, más o menos, más o menos se habla de que para el año mil seiscientos diecinueve, para septiembre de mil seiscientos diecinueve, llegó un visitador que venía de, venía de, de Santa Fe de Bogotá. Ese visitador fue el licendiado Alonso Vázquez de Cisneros  ¿Verdad? El venía con el encargo de, eh, revisar cuál era el estatus de los pueblos de indios, eh, la situación de, de, de, de las, de las encomiendas, y todo este, todo este problema de, de la conquista  ¿Verdad? Entonces él se consigue de que en Timotes hay varias tribus dispersas: los mucumbá, los mucuguá, los chiquinpú, los quindorá, y los propiamente dichos timotes  ¿Ve? Entonces él ordena, él hace un auto de población que lo dicta en un sitio que nosotros llamamos Mesa Cerrada <overlap valor="E" > Ajá </overlap> En Mesa Cerrada era asentamiento de, de Hernando Cerrada, que fue un conquistador que recibió en encomienda una cantidad de tierras en esa zona  ¿Verdad? Entonces, Hernando Cerrada lo recibe como huesped a, a, al licenciado Alonso Vázquez de Cisneros. Y Alonso Vázquez de Cisneros dicta un auto de población desde Mesa Cerrada. No quiere decir que allá se fundó Timotes, o se creó, sino allí firmó el auto de poblacion que más o menos ordenaba que en un lapso de noventa días  ¿Verdad? Le ordenaba a un, a un capitán, civil, a un civil que se llamó Francisco Camelo, así aparece en la crónica  ¿Verdad? Francisco Camelo  ¿Verdad?  El le ordenó que en esos noventa días reuniera en el valle de Mucurujún, que es, eh, el sitio principal de Timotes, el centro, donde estaba la capilla. </u>   
<u valor="E" > Valle de Mucurujún. </u>  
<u valor="I" > Mucurujún, donde estaba la capilla de paja  ¿Verdad? Que más tarde da origen a la basílica de Santa Lucía, le ordena que, eh, reúna las parcialidades indígenas y entonces, desde ese momento, cuando el capitán Francisco Camelo comienza a hacer la reunión, en eso va a tardar tres meses. Para el trece de diciembre de mil seiscientos diecinueve se empieza, se le da el nombre y empieza a registrarse como Santa Lucía de los Timotes, en el sitio de Mucurujún  ¿Verdad? Claro, esa es más o menos la, la, la reseña de la fundación del pueblo al estilo español  ¿Verdad? Pero nosotros no podemos negar que antes de eso hay toda una tradición indígena, de todo un pueblo organizado en tribus, con sus características de, de, de vida, y una, una extraordinaria cultura  ¿No? Entonces desde el momento en que se, en que se obliga a la, a la creación de los barrios de indios, que se concentran acá las tribus, podemos decir que se, que comienza la historia de la fundación de Timotes: trece de diciembre de mil seiscientos diecinueve. </u>             
<u valor="E" > Okey, sí, eh de hecho, cuando veníamos por la carretera, eh, ya en otras oportunidades Dulce María me había comentado, y me mostró un muro de piedra, ya queda como unos cincuenta centímetros de altura  ¿Verdad? Es como de cincuenta centímetros de altura, que es uno de los vestigios de las construcciones que hicieron los, los, eh, habitantes de esta zona antes de la llegada de los españoles, los habitantes del páramo nativo, los originarios, pues. Entonces, ehh, sí veo que quedan todavía, incluso, eh, vestigios materiales  ¿No? No sólo, no sólo, eh, culturales o religiosos, sino también eso, eh, esos vestigios  ¿Y la fundación de Timotes está relacionada con la de Chachopo que esta relativamente cerca?  ¿O eso vino? <prosodia valor="interrupt" > ...</prosodia> </u>      
<u valor="I" >  Sí, to, todos estos pueblos, todos estos pueblos de Mucuchíes, Chachopo, Timotes, se le deben a la visita de Alonso Vázquez de Cisneros, que era visitador de la Real Audiencia de Bogotá, oidor de su Majestad, el rey  ¿Verdad? Y entonces, este, pues, por encargo de él cuando, cuando hizo un diagnóstico y se dio cuenta que los, que los indígenas estaban dispersos pero porque era su forma de vida. Entonces, él, él, él  ¿Qué hace? Da la orden para, para reunirlos al estilo español, el estilo de ellos allá  ¿Verdad? Y es donde se forma el pueblo en la forma de damero, con la plaza pública, con la, con la capilla y con él edificio, el edificio municipal y las calles para, y los barrios de indios  ¿Verdad? Entonces eso fue lo que, lo que más o menos, este, hicieron. Eso, eso, esa acción transforma totalmente la estructura de vida que tenían los, los grupos timotes  ¿Verdad? Porque ellos tenían su propia organización social, tenían sus propias, sus propias, eh, cultura, tenían su organización económica. Y funcionaban de, de mil maneras  ¿Verdad? Y tenían su explicación de por qué estaban dispersos unos de otros, a pesar de que eran de la misma familia, descendientes todos de timotes  ¿Ve? </u>   
<u valor="E" > Claro,  ¿Y algunas de esas formas de organización indígena previa a la conquista queda todavía? Es decir,  ¿Queda algún vestigio en algún rasgo propio de los, de los habitantes actuales de Timotes? </u>     
<u valor="I" > Sí, sí, sí nos queda mucho. Nos quedan, por ejemplo, muchos topónimos, <overlap valor="E" > Topónimos </overlap> que están allí  ¿Verdad? Nos queda la herencia de, de la arepa, proveniente del maíz,  ¿Verdad? El maíz como, como alimento originario  ¿Verdad? Nos queda la chicha de maíz, nos queda las, las danzas, la danza indígena, que después de la, del, del proceso de, de mestizaje se mezclaron en lo religioso  ¿Verdad? La, la religión católica, los instrumentos musicales negroides y las, los movimientos de danzas de los indígenas. Y entonces eso es lo que hoy en día muestran los grupos de danzantes de San Benito del veintinueve de diciembre en Timotes, del dos de enero en La Venta y los de la Virgen de Coromoto  ¿Verdad? Pero también nos queda en la, en la extraordinaria manifestación de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>  ¿Verdad? </u>  
<u valor="E" >  ¡Ajá! También quería consultarle, bueno, ya que toca el tema, los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>  ¿Podría explicarme qué es, más o menos? </u> 
<u valor="I" > Claro, sí, nos queda, nos queda toda esa relación porque, este, para nosotros enender un poquito el tema de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b> tenemos que hacer un esfuerzo y desprendernos un momento de la visión occidental que tenemos del mundo  ¿Cuál es esa visión occidental? El Génesis que está en la Biblia, la teoría de la Creación  ¿Verdad? <invcomm>Dios creó al mundo. Creó el cielo y la tierra.</invcomm> Nosotros como cristianos creemos en eso. Y no lo tenemos <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>            
<u valor="E" > Claro, la creación del mundo en siete días y  todo, sí. </u> 
<u valor="I" > <def typ="1"> <ldefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> Claro, no lo ponemos en duda  ¿Verdad? Si nosotros eso lo dejamos congelado un momentico y nos adren, nos adentramos en la cultura indígena, pues entonces tenemos que partir de el mito de origen. EL mito de origen fue recogido  por tradición oral  de un equipo de investigación que encabezó la profesora Jacqueline Clarac de Briceño, de la cordillera andina  ¿Verdad? Y más o menos nos, nos da la explicación, la explicación del mundo de, de los indígenas andinos  ¿Verdad?  ¿Cuál era esa explicación del mundo? Dice la profesora Jacqueline en su, en su reconstrucción histórica que, eh, en determinado momento hubo una, una gran pelea, en la, en la Gran Mancha, entre dos hermanos. Estos dos hermanos fueron expulsados por su padre y fueron arrojados a la tierra, y cayeron por los lados de Santo Domingo. Eh, sólo trajeron consigo una <b>tapara</b> con las semillas de agua. Y entonces ellos, pues, empezaron a desplazarse por Los Andes  ¿Ve? Y donde ellos consideraban sacaban la <b>tapara</b> y sembraban una semilla de agua, y ahí nacía una gran laguna. Es el origen extraordinario de las lagunas andinas  ¿Verdad? Pero son de ellos, son de ellos  ¿Ve? Porque ellos son los que lo están creando. El agua es de ellos, de esos dos seres  ¿Verdad? Todavía no tienen nombres. Ellos siguieron avanzando por Los Andes, y dieron a más de trescientas lagunas andinas, hasta que llegaron a la zona de Mérida que hoy llamamos Lagunillas de Mérida. Según la tradición, allí se les rompió la <b>tapara</b>, y todas las semillitas de agua formaron esa extraordinaria laguna que los indígenas llamaron <b>Yoama</b>, la <b>laguna Yoama</b>  ¿Verdad?  Y bueno, estos dos seres decidieron habitar el fondo de la laguna, pero, en determinado mo, momento salieron a la superficie y se dieron cuenta que el mundo estaba despoblado. No había nada. Entonces decidieron crear la civilización, al hombre y a la mujer de la civilización de los <b>Mirripuyes</b>, y les dijeron, les pidieron que, que se multiplicaran  ¿Ve? Entonces ahí hay una explicación del mundo. Ellos empiezan a multiplicarse, y lo único que, que sus padres le piden es que ellos son los dueños absolutos de las aguas, y que son sus padres  ¿Verdad? Entonces, los indígenas descendientes, comenceron, comenzaron a reconocer a sus padres como seres habitantes de las profundidades de las aguas <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> de cada laguna y de las aguas corrientes  ¿Verdad?  ¿Por qué? Porque eso era lo más antiguo. <def typ="1"> <ldefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">Entonces, cuando ellos, eh, hacían una buena cosecha, la primera, las primeras papas que cosechaban, </ldefiniens> que ellos le <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VAII3P0"> llamaban  </defmetalvb>  <invcomm>las primicias</invcomm>, se la ofrendaban a sus padres, que estaban en el fondo de la laguna. </def>A estos padres los llamaron <invcomm>Arco</invcomm> y <invcomm>Arca</invcomm>, porque de vez en cuando ellos se manifestaban en forma de arco iris  ¿Verdad? Para cuidarlos, para mandarles agua, para, para tantas cosas,  ¿Verdad? Pero también registra las crónicas, llevadas por Fray Pedro de Aguado en sus <b>Noticias historiales de Venezuela</b>, que los indígenas también ofrendaban el primer hijo de la familia, el primogénito. Y era natural para ellos; no, no era considerado un crimen. Era natural ofrendarle a sus padres su primer hijo, porque ellos estaban conscientes de que habitaban el fondo de la laguna  ¿Verdad? Esto fue cambiado porque los europeos consideraban que era un sacrilegio, que era un crimen muy horrendo. Y entonces convencieron al indígena, en el proceso de evangelización, de que en lugar de un, de un, de un humano, de un niño, le ofrendaran una gallina, o le ofrendaran frutas, o otra cosa  ¿Verdad? Frutas que tomaban, este, silvestres  ¿Verdad? Entonces, allí está la explicación de que los padres de la civilización indígena</ldefiniens> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0"> son </defcopvb> <defdum><b>Arco</b> y <b>Arca</b></defdum> </def>  ¿Cómo lo vemos reflejado en la, en el arte indígena? Recuerden que nuestros indígenas fueron grandes ceramistas <overlap valor="E" > Ajá, sí, sí. </overlap> Pero la arcilla indígena no tiene color, no tiene ningun color. Es una cerámica al natural  ¿Por qué? Porque los colores pertenecen a sus padres, son del <b>Arco</b>, y no podían utilizarlos  ¿Verdad? Bueno, bajo esa forma de vida avanzaron esas civilizaciones  ¿Ve? Durante mucho tiempo hasta que llega el período de conquista y de choque. En el proceso de conquista nuestros indígenas comienzan a perder sus tierras, a ser perseguidos, sus pertenencias, sus figurines, sus instrumentos musicales, eh, su vestimenta. Todo empiezan a perderlo enn manos del, del invasor  ¿Verdad? Entonces el indígena se ve en la necesidad de pedirle a su padre protección, tal cual como nosotros, cristianos, le pedimos a Dios que nos proteja en cualquier situación de peligro que tenemos. Y convencidos le pedimos a los santos y a Jesucristo que nos apoye  ¿Ve? Bueno, los indígenas hacían lo mismo: le pedían a sus padres que protegieran sus familiares del blanco invasor. Que mandara las <b>mapanares</b>, que soltara los truenos, que mandara los cóndores. Así le pedía el indígena. Eso está reflejado en el Canto, en el Canto guerrero, de los, de los más a antiguos que re, que recogió Rafael María Urrecheaga, un, un, un extraordinario sabio  ¿Verdad? Entonces, está reflejado en esa forma. Entonces, nuestros indígenas, al momento de, de, de esa pérdida de ese contacto, este, siempre le suplicaron a los ,a los dioses. Entonces, los dioses mandan un fenómeno, ese fenómeno lo conocemos como los encantos  ¿Verdad? <def typ="1"> ¿Qué es el <defdum>encanto</defdum>? <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> Es </defcopvb> <rdefiniens file="entierro.jpg" source="http://vitralesdelser.blogspot.com/2015/05/entierros-tapados-huacas-y-botijas.html">la manifestación sobrenatural de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>  ¿En contra de quién? En contra, en aquel momento, del invasor, del blanco; pero, actualmente, en contra del que lleve malas intenciones hacia los páramos, o hacia la naturaleza, o hacia lo que queda de, de los vestigios materiales de los indígenas: muestras arqueológicas, las lagunas, sitio de habitación de sus padres  ¿Ve? Si una persona va con mala intención viene el accionar de los encantos. Y, y el accionar de los encantos, el accionar de los dioses se manifiesta a través del encanto.</rdefiniens> </def>  Pero el encanto se deriva, para la zona de Trujillo, <def typ="1"> los <defdum><b>Momoyes</b></defdum>, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0"> son </defcopvb><rdefiniens file="momoy.jpg" source="https://es.wikipedia.org/wiki/Archivo:Momoy_I.jpg">seres diminutos cuidado, cuidadores del páramo, que, según, no son dañinos pero que cuidan la, la naturaleza, y pierden a la gente  ¿Verdad?</rdefiniens> </def> Pero también <def typ="1"> el <defdum>encanto</defdum>, que según la gente, es, <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">una nube, una nube gigantesca de colores que envuelve a la persona y, y se lo lleva al fondo de la laguna, que lo pierde en los páramos, dependiendo de las intenciones, y que lo puede devolver con vida o lo puede devolver sin vida,  ¿Ve? Dependiendo de, de las intenciones que de hecho tenga  ¿Verdad? </rdefiniens> </def> Entonces, esa situación, de generación en generación, llegó a nosotros, hasta ahorita, dos mil trece, y entonces hay ocasiones en que alguien se pierde en el páramo. Inmediatamente la gente dice: <invcomm> Bueno, se perdió porque no conocía el camino, porque, este, estaba molestando las lagunas, le estaba lanzando piedras, porque estaba destruyendo los humedales, el musgo, trayéndose el musgo. </invcomm> Ajá, y no pasá de allí. Se activa la búsqueda a través de los, de los, de los cuerpos de Protección Civil y a lo mejor aparece vivo, o lo consiguen muerto  ¿Verdad? Pero, para nosotros, herederos de la cultura indígena, no es más que el accionar de los encantos, de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b> que se sienten irrespetados y entonces se llevan a esta persona. Y vienen toda esa, esa cantidad de historias de perdidos en la montaña, de personas que se los ha llevado el <b>Arco</b>, que han convivido con los dioses en el fondo de la laguna, que hablan de, de, de ciudades, este, eh, extraordinariamente mágicas, donde todo es de oro, donde no hay tiempo ni espacio, donde hay abundancia  ¿Verdad? Y entonces la persona, cuando es devuelta por los encantos, se dice que, que regresa en estado de <def typ="1"> <defdum><b>méndigo</b></defdum>. <b>Méndigo</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">una enfermedad, no mendigo, <b>méndigo</b>, donde se regresa totalmente ido de la, de la mente  ¿Verdad?</rdefiniens> </def>  </u>
<u valor="E" > Ya va,  ¿<b>Méndigo</b> significa totalmente ido? </u> 
<u valor="I" > Totalmente ido. Es como, es como una enfermedad  ¿Verdad? Entonces, esa persona que regresa <b>méndigo</b> tiene que ser sometido a un tratamiento de un <b>piache</b> que conozca de, del, que conozca de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>, que haga las ofrendas para que los dioses se sientan, se sientan reivindicados y puedan devolverle la salud a esa persona  ¿Verdad? Entonces, de esto hay muchos cuentos, demasiado, en Los Andes  ¿Verdad? Por ejemplo, nosotros, este, vivimos una experiencia, en el año dos mil dos, de un niño, de un niño de, de cinco años, que andaba de, de, de pantalón corto y de franela, y se perdió en el páramo, se perdió en el páramo Achatón, allí en Miranda  ¿Verdad? Al oeste de Chachopo, se perdió. Se estuvo once días perdido  ¿Verdad? Se activó la búsqueda, participaron más de cien personas buscándolo <b>pa</b> arriba, <b>pa</b> abajo, este, por todo el perímetro del páramo lo buscaron y nunca lo consiguieron  ¿Ve? Al último día, cuando ya iban a levantar los campamentos y la gente iba a dar por desaparecido el niño, este, dos, dos funcionarios de Protección Civil, este, lo consiguieron en un <b>ojo de agua</b>, cerca de un <b>ojo de agua</b>, y estaba vivo. Y entonces lo consiguieron y el niño lo único <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>          
<u valor="E" >  ¿Un <b>ojo de agua</b> de agua  como un charco pequeño? </u>  
<u valor="I" > <def typ="2"> <mkr>Como</mkr> <ldefiniens file="ojodeagua.jpeg" source="http://uaia.org.co/es/category/blog/">un charco, sí</ldefiniens>. La gente <defmetalvb lemma ="decir" pos ="VMIP3S0"> le dice </defmetalvb>aquí <defdum><b>ojo de agua</b></defdum> </def>  ¿Verdad? Entonces, eh, allí lo consiguieron, eh, de espaldas al <b>ojo de agua</b> y entonces la gente, eh, dicen los que lo consiguieron que el niño había confesado que estaba era con una mujer <b>catira</b>, en los brazos de una mujer <b>catira</b> que era la que lo había <b>cuidao</b>, y que le había dado de, de, de comer quesillo  ¿Verdad? Bueno, el niño aparece, lo bajan los cuerpos de, de, de seguridad, lo llevan a hacerle la, los análisis  ¿Verdad? Los análisis de heces resultan de que había, se había alimentado era de, de <b>cagarrutas</b> de conejo, y de ramas, y de ramas silvestres  ¿Verdad? Y el niño, pues, lo que tenía era deshidratación leve. Fue devuelto en forma totalmente completa  ¿Verdad? </u> 
<u valor="E" >  ¿No volvió <b>méndigo</b>?  ¿No? </u>      
<u valor="I" > No, ese niño no  ¿Verdad? Pero el niño está sumido en el silencio, él no habla de eso, él no habla de eso. Entonces,  ¿Qué pasó con este niño? Que prácticamente convivió con los encantos, con, vamos a decir con, con los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>  ¿Qué cantidad de cosas le pudieron haber enseñado, le pudieron haber, este, mostrado en ese momento?  ¿Verdad? Y, este, para el niño fue como un instante, pues, porque en ese mundo, en ese, en esa dimensión superior de, de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b> no hay, no hay tiempo ni espacio <inintel> ... </inintel> puesde ser un segundo, puede ser una hora para ellos  ¿Verdad? A lo mejor <b>pa</b> nosotros son once días. Lo cierto es que el niño regresó después de once días, está vivo, y hoy en día ya es bachiller y tiene, tiene mayoría de edad. Casos como ese. </u> 
<u valor="E" > En estos días logramos conversar con alguien que perteneció al grupo, a un grupo de rescate de Chachopo. <overlap valor="I" > umjú </overlap> Y él también; esa persona también quedó soprendida por dos cosas fundamentales: la primera, él dice que cuando él subió a buscarlo junto con sus compañeros de rescate, ellos pensaban era en un extravío por una neblina o algo así, es decir, como se pierde cualquier persona que no consiga el camino de vuelta  ¿No? Pero que lo sorprendió mucho el descubrir, luego de tantas personas, durante tantos días de búsqueda , no hayan podido encontrar a un niño que se, en realidad estaba casi que en el mismo lugar en el que se perdió. Entonces, a partir de allí el comenzó a tener la certeza de que hubo un encanto porque ni siquiera les permitió a ellos, a los rescatistas, ver al niño, que estaba muy cerca de ellos. Es decir, que cuando ellos piensan en todos lo recorridos que hicieron para buscarlo se dieron cuenta que prácticamente como que estuviesen dando vueltas alrededor del niño sin verlo. </u>      
<u valor="I" > Okey. </u>  
<u valor="E" > Y que eso lo, lo impactó  ¿No? Y la, la segunda cosa que le sorprendió fue precisamente lo que Usted comenta: el niño vino, eh, totalmente en silencio, en un mutismo total. No, no logró decir nada más de lo que Usted acaba de comentar, que el niño, pues, estaba en presencia de una persona que le daba alimento. Pero más allá de eso no cuenta  ¿No? Y totalmente perdida la noción del tiempo. Probablemente no sabía cuántos días habia pasado por allí. </u>     
<u valor="I" > Estuvo once días. </u>           
<u valor="E" > El niño ni siquiera murió de frío. </u>
<u valor="I" > No, bueno, eso es otro de los misterios  ¿Ve? Es una, una zona donde las temperaturas bajan a cero grados, y la altura sobrepasa los tres mil, cuatro mil metros de altura, no, y que sobreviva en las condiciones en que estaba es algo, es algo increíble  ¿Ve? Pero se explica es porque fue víctima de, de los encantos. Que los encantos se lo llevaron en un momento determinado. Pero hay una historia más extraordinaria que esa. </u>     
<u valor="E" > Okey. </u> 
<u valor="I" > Que es la <b>historia de Faculto Coronado</b>.</u>       
<u valor="E" > <b>Faculto Coronado</b>. </u>  
<u valor="I" > <b>Faculto Coronado</b>  ¿Verdad? Este, y que la recogimos, eh, haciendo trabajo de investigación para el libro <it>El encanto de los encantos</it> en la zona de las Mesitas de Niquitao  ¿Ve? Faculto era un joven que no creía en nada, según cuenta la gente  ¿Verdad? Y, eh, un día quiso, quiso visitar la <b>laguna de la Teta de Niquitao</b>. Y empezó a subir hacia la <b>laguna de la teta</b>. En el páramo hay una caraterística: cuando uno va subiendo a la laguna se consigue muchas casas, uno no ve la gente que está en las casas, pero ellos sí ven que alguien va subiendo. Bueno, Faculto, todo el mundo lo vio que subió. Dice la historia que Faculto, cuando llegó arriba, empezó a irrespetar las ofrendas que la gente llevaba a los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>, habitantes de la <b>laguna de la Teta</b>. Entonces, que violentó el <b>chimó</b> que se conseguía, algunas cositas de oro se las echó al bolsillo y algunas otras cosas,  ¿No? Entonces, eh, en el acto apareció una nube de colores que lo envolvió y se lo tragó la laguna. <b>Perdío</b>. Pasaron las horas, y la gente se dio cuenta que no bajaba. Ya pasó la tarde y no bajaba  ¿Verdad? <invcomm>Bueno, bueno, esperemos hasta el día siguiente a ver si bajaba</invcomm> El día siguiente tampoco bajó  ¿Ve? Entonces, como no bajó se encienden las alarmas: <invcomm>Mire, Faculto no bajó. Hay que ir a buscarlo a ver qué le pasó. </invcomm>  ¿Verdad? Entonces comienzan los grupos de <b>baquianos</b> a subir, y empiezan a buscarlo y no lo consiguen. Le dan parte a las autoridades. Lo buscaron por todos los alrededores de la <b>laguna de la Teta</b> y no lo consiguieron por ningún lado. En eso pasaron muchos días  ¿Verdad? Bueno, eh, los organismos de seguridad declararon desaparecido a Faculto, lo declaran desaparecido  ¿Ve? Bueno, pasó el tiempo, y la gente, pues, tiende como a olvidarse de, de, del ciudadano  ¿Verdad? Eh, suben unos a pescar, iban a caballo y subieron a pescar a la laguna. Y entonces, cuando no más llegaron, acomodaron los caballos  allí y se dieron cuenta que había alguien en la, en la orilla de la laguna que había alguien allí  ¿Verdad? Entonces, ellos se asomaron y lo consiguieron en condiciones muy deterioradas. Y era Faculto, pero estaba vivo  ¿No? Entonces, de inmediato lo, lo envolvieron en, en, en los abrigos que ellos llevaron, lo montaron, lo montaron en el, en las mulas, en los caballos, y empezaron a bajarlo. Y lo bajaron hasta la casa de él  ¿Verdad? Bueno, Faculto regresó totalmente ido de este mundo. </u>       
<u valor="E" > <b>Méndigo</b> llegó. </u>      
<u valor="I" > <b>Méndigo</b>, sí. Y entonces los familiares empezaron a hacerle algunos remedios caseros  ¿Verdad? Empezaron a rezarle; nada  ¿Verdad? Llamaron al cura del pueblo de Niquitao. El cura subió, le hizo un ritual; nada que se recuperaba. Pasaban los días, hasta que alguien se le, se le, se le vino la idea de que había que llamar a, a un chamán de la zona de Carache  ¿Verdad? Entonces fueron, buscaron el chamán, y el chamán vino. Cuando el chamán llega a la casa, inmediatamente él se da cuenta de la manifestación del dios <b>Arco</b> y <b>Arca</b>. Se dio cuenta porque él ve <def typ="2"> lo que nosotros llamamos una <b>arcada</b>, una <defdum><b>arcada</b></defdum> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens file="arcada.jpg" source="https://scontent.cdninstagram.com/hphotos-xaf1/t51.2885-15/e15/11282175_1620456461505483_1339824112_n.jpg">varios arcos: un arco grande, con un arco pequeño, arriba en el páramo. </rdefiniens> </def> Entonces, él de una vez se da cuenta de que, de que, de que Faculto, la única forma de, de, de mejorarlo es, este, hacer un ritual a las lagunas  ¿Verdad? A, a, a los dioses que están en las lagunas  ¿Ve? Y bueno, él se da cuenta de esto y empieza el trabajo de una vez. Prepara las cosas y al día siguiente, de muy de mañana, él sube, sube, el chamán sube hasta la, <b>la laguna e la Teta</b>, empieza a hacer el ritual, pasa largas horas allá, hace los tiruales y broma, y regresa tranquilo, <b>calmao</b>, todo <b>calmao</b>, incluso hasta el tiempo estaba como <b>calmao</b>. Y entonces le dice, le da las instrucciones a los familiares de Faculto, les dice que el señor se va a recuperar porque ya está todo, ya el trabajo está hecho y que él ya cumplió  ¿Verdad? Y entonces bueno, el señor al día siguiente se retira, le dan su retribución y se retira de, del sitio  ¿Verdad? Y poco a poco viene la recuperación de Faculto. Y Faculto se recupera. Faculto era lúcido totalmente  ¿Verdad? Y entonces, eh, este, él siente la necesidad, en un momento determinado, de ir a la laguna él mismo, de ir a la <b>laguna de la Teta</b> y de ofrecerle el perdón y la disculpa a los dioses  ¿Verdad? Y él también va y hace un ritual. Pero cuando él regresa, el regresa con, con la idea de servicio a la gente,  ¿Y cuál fue el servicio que empezó a prestar? Empezó a recetar, empezó a recetar con ramas, con plantas medicinales  ¿ve? Y así se fue perfeccionando y se convirtió en el mejor, en el mejor <b>yerbatero</b> de, de esta zona de, de Trujillo  ¿Verdad? Recetó durante mucho tiempo y se hizo muy famoso porque esa era su misión, de lo que los dioses indígenas le enseñaron  ¿Verdad? Y Faculto, en cierta época del año, se iba directo a las lagunas, convivía con los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>, y después bajaba renovado, según dice la gente  ¿Verdad? Eh, tuvo un hijo, tuvo un hijo que se llama Modesto, Modesto, no recuerdo el apellido  ¿Verdad? Y Modesto, como fue a la escuela y aprendió a leer y escribir, empezó a escribir las recetas de su padre. No le preguntaba, sino que más o menos veía qué era lo que preparaba y qué le decía a la gente, y empezó a tomar nota. Y hizo un libro extraordinario, un libro manuscrito extraordinario de, de las, de las bondades que el padre aplicaba a la gente con las plantas medicinales  ¿Ve? Bueno, falleció Faculto  y el hijo después empezó a hacer el mismo trabajo, y hoy en día lo conocemos como <invcomm>el médico del potrero</invcomm>, que se llama Modesto, y que está allá en las Mesitas de Niquitao, y mucha gente, este, cree en la, en la medicina que los dioses le enseñaron a su padre y que él heredó. Esa es una, una manifestación del, del encanto. </u>          
<u valor="E" >  ¿Es muy difícil contactar al señor Modesto? </u>                                                          
<u valor="I" > No, este, él, él, Usted puede ir como paciente  ¿Verdad? Cómo paciente, porque ese es un señor encerrado también en su mundo. Entonces Usted va como paciente y a lo mejor lo receta y le dice de qué, de qué está enfermo, o le dice qué, qué tiene que consumir  ¿Verdad? Pero quizás de información sobre, información sobre la situación que le pasó, es lo que cuenta la tradición oral, solamente  ¿Ve? </u>  
<u valor="I2" >  ¡Ay! Sería muy bueno. Sería muy bueno <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Sería muy interesante ese caso de, de Modesto, y conocerlo  ¿Hay alguna otra manifestación espiritual además de los, de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>?  ¿Hay alguna, algún otro ser al que los, los habitantes del páramo le tengan, eh, temor? Así como el temor de Dios  ¿No? Que siente el cristiano ante las manifestaciones de Dios  ¿O esa es la principal? </u>  
<u valor="I" > No, la, la, la principal manifestación es con los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>, que, que se ha ido perdiendo, pero que están presentes todavía. Están presentes porque cada año, cada año, muy de vez en cuando, siempre suceden cosas. Siempre se, se ahoga una persona en el río, se ahoga una persona en la laguna, se pierde una persona en el páramo, y nosotros, de aquí, lo vemos normal  ¿Verdad? Pero las personas conocedoras de la situación inmediatamente dicen que <def typ="4"><defdum><b>cuqueraron los encantos</b> </defdum> ¿Verdad? <rdefiniens file="cuquear_espantos.png" source="http://nux.ula.ve"> <syno>O</syno> molestaron la laguna, <syno>o</syno>, bueno, ofendieron a los dioses </rdefiniens> </def>  ¿Verdad? Y entonces de esa forma se, se manifiesta hoy en día, eh, mucho, mucho  ¿Ve? En estos días, el año pasado, el año pasado leí yo una noticia en la, en la prensa de Trujillo  ¿Verdad? Decía que dos adolescentes y un adulto estaban perdidos en la <b>laguna de las Tetas de Niquitao</b> y bueno, yo leí y me llamó la atención  ¿Verdad? Eh, nos movimos al día siguiente para allá, y efectivamente, ya estaban los grupos de rescate buscando las personas y, y no aparecieron ese día  ¿Verdad? Al tercer día los consiguieron  ¿Verdad? Los consiguieron con vida a los tres. La gente se conforma con lo que dice la nota de prensa, dice: <invcomm> Bueno, aparecieron los adolescentes y el adulto perdidos en la, en la, en las cercanías de la laguna de la, de la Teta sin ningún tipo de problemas</invcomm>  ¿Verdad? Final feliz  ¿Verdad? Cuando se comienza a escuchar la, la, la información de lo que ellos comentaron a sus familiares, que empieza, el comentario, las voces  ¿Verdad? Ellos dicen de que no solamente se perdieron, sino que ellos, comenzó a llover, y llegaron a una casa. A más de cuatro mil metros en la laguna no hay ninguna casa  ¿Verdad? Ya es puro frailejón  ¿Ve? Y sin embargo, ellos dicen que consiguieron allí una, una casa, y en esa casa había un señor que empezó a atenderlos. Dos se quedaron dormidos  ¿Verdad? Y uno fue el que comenzó a dialogar con el, con el, con el señor  ¿Verdad? Y ese señor empezó a hablarle, y hablar, y hablarle. Pero de repente el señor le dice: <invcomm>  ¡Váyase ya!  ¡Váyase! Necesito que despierte a los muchachos y se vayan porque esto se va a poner muy feo. Van a venir unas lluvias muy fuertes y es mejor que se vayan. </invcomm> Justamente cuando, cuando este señor que no durmió durante tres días, mientras los otros sí durmieron  ¿Verdad? Es cuando él está apareciendo <b>pa</b> que lo consigan los grupos de rescate en ese sitio de arriba. Eso es lo que cuenta la tradición oral del fenómeno que fue prácticamente la última manifestación de, de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b> el año pasado. </u>                 
<u valor="E" >  ¿El año pasado?  ¿Y es principalmente en esa laguna, la de la Teta de Niquitao?  ¿O hay alguna otra? </u>            
<u valor="I" > En esa. No,  puede ser en cualquier parte del páramo. Cualquier parte del páramo, porque si, si le damos crédito a la, a los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>, habitantes de las lagunas, puede ser en cualquier agua,cualquier laguna, cualquier parte del páramo. Pero éstos últimos han sido más o menos ahí. </u>         
<u valor="E" >  ¿Y hay alguna otra laguna que también haya cobrado esa clase de, de, de víctimas, es decir, que en algún momento haya hecho que otra persona se pierda? Porque creo que hay otra, la laguna de Santa Bárbara creo que la llaman.</u>     
<u valor="I" > Bueno, sí, dicen, de, de la zona de arriba de La Venta, dicen que hay gente que se ha perdido en la zona de Mucutujote  ¿Verdad? Que está al oeste de, de Chachopo  ¿Verdad? Y, y que han aparecido al este, en la laguna de Santa Bárbara  ¿Cómo han aparecido? No sé. Pero eso lo dice la gente, que han <b>tenío</b> que ir a buscarlos allá. Hay muchos cuentos. Mucutujote es rico en ese tipo de información  ¿Verdad? Y están, por ejemplo,los cuentos de la laguna, de la Laguna Negra, de la Laguna Gata, allá en, en el este de Timotes, en la parte alta  ¿Verdad? Este, donde, donde hay mucha información importante de, de ese tipo, de las manifestaciones de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>  ¿Verdad? Por ejemplo, hay una historia, que, de la Laguna Gata, que un, un, un viejito, se le perdió una bestia, se le perdió una, una, un animal  ¿Verdad? Y entonces, eh, ese señor mandó a los hijos a buscarla, dijo: <invcomm>Bueno, váyanse mañana de madrugada a buscar la, a buscar la, la bestia en tal sitio. </invcomm> Bueno, los muchachos al día siguiente se fueron <b>pal</b> páramo. Justo donde está la Laguna Gata <overlap valor="E" > Ajá </overlap> ellos llegaron y se consiguieron un potrero verdecito, según cuenta la gente  ¿Verdad? Un potrero verdecito y allí había una casa muy atractiva, ellos se sintieron atraídos  ¿Ve? Pero empezaron a llamar y no había nadie, no salía nadie  ¿Verdad? De repente, uno de ellos se atrevió a, a abrir como un portillo y se dio cuenta que ahí estaba el <b>ganao</b>, ahí estaba el novillo  ¿Verdad? <b>Amarrao</b>, y entonces él dijo: <invcomm> ¡Conchale! Ahí está el novillo. Ese, ese es el novillo de papá. </invcomm>  ¿Verdad? <invcomm>Pero no sale nadie  ¿Y cómo hacemos? </invcomm>  Y llama, y llama, y no sale nadie. Entonces, él mismo dice que penetró, penetró el sitio  ¿Verdad? y desamarró el novillo. Pero en el mismo momento que empe, que desamarró el novillo se le vino un viento encima, que no lo dejaba avanzar ni <b>pa</b> allá ni <b>pa</b> acá. Sin embargo, el empezó a presionar y a halar, y a halar hasta que logró salir del portillo. Y cuando él sale, que prácticamente recupera el novillo, resulta que, que lo había recuperado era de la laguna, de las aguas <comentario valor="comentario"> [Se dirige a otra persona que llega el lugar] </comentario>  ¿Cómo estamos?  ¿Qué tal? De las aguas de la Laguna Gata. Ahí estaban las, las aguas de la laguna. Es una historia increíble pero es lo que se comenta que ha pasado en el páramo  ¿Verdad? </u>     
<u valor="E" > Y, este, ya para ir redondeando el tema de las lagunas, en la laguna de Santa Bárbara se suele hacer una misa  ¿Cierto? </u>      
<u valor="I" > Sí, este, la gente estableció  ¿Verdad? Comenzar una misa los días dos, tres o cuatro de diciembre de cada año. Pero es reciente la costumbre  ¿No? </u>           
<u valor="E" >  ¿No es tra, tradición antigua? </u>  
<u valor="I" >  No, no, la tradición antigua allí es la, la aparición inexplicable de dos viejitos, que eran lo que, los dueños de esa, de esa laguna y de toda esa zona  ¿Verdad? Pero nadie da razón de su existencia real  ¿Verdad? Lo cierto del caso es que, que de vez en cuando se aparecían los dos, la gente los relacionaba con <b>Arco</b> y <b>Arca</b>. Porque la otra cosa es que <b>Arco</b> y <b>Arca</b>, eh, han, han perdido sus nombres originales  ¿Ve?  Y algunas personas en, en Lagunillas de Mérida de repente los llama Don, Don  Rafael, DOn León, Y así, cada, cada generación, pues, le ha dado su propio, su propio nombre  ¿No? Entonces, este, lo, lo cierto del caso es que las lagunas de Los Andes es el sitio de, de hábitat de los dioses, por el mito de origen. Entonces, se dice que uno no puede llegar a, a caerle a piedras a la laguna, a irrespetar las aguas. Incluso para pescar, para pescar truchas hay que hacer un ritual de ofrendas, de conciliación con los encantos, para que le permitan a uno la llegada al páramo. Hay gente que no cree en esto, y entonces, eh, comienza a lanzarle piedras a la laguna, entonces dicen que la gente que, inmediatamente se oscurece, viene una granizada, viene una nevada, y la gente, pues, tiene que huir, tiene que bajar rápido de donde está para, para no ser víctima de, de esta manifestación  ¿Ve? </u>     
<u valor="E" > Ya veo. Eh, sí, sí, irrespetar un lugar sagrado implica algún tipo de, de ira  ¿No? De los, de los dioses. Eh, otra cosa, eh, que me pareció muy interesante: incluso personas que no, que no creían que esto fuera así terminan convenciéndose de que, de que así es. Justamente después que provocan la, la ira, la ira de los, de los dioses <b>Arco</b> y <b>Arca</b>. Eh, la otra, eh, la otra cosa sobre la que quería pregunarle era, eh, sobre las fiestas patronales de, de Timotes  ¿Cuáles son las, las principales?  ¿Y qué tan antiguas son?  ¿No? En, en, en el municpio Miranda. O bueno, princi, principalmente en Timotes. </u>              
<u valor="I" > Bueno, la fiesta, eh, patronal más importante nuestra es la, la de homenaje a San Benito. Y son tan antiguas como la misma llegada de los religiosos europeos, porque ellos trajeron la, la, la religión católica, y se la, se la sembraron al indígena, pero el indígena, de  repente, asimiló la, la evangelización, pero logró meter sus cosas: logró meter su danza, le, logró, este, colar algunas cositas allí. Entonces, eh, por eso decimos que son tan antiguas  ¿Verdad? Como la misma creación del pueblo  al estilo europeo  ¿Ve? Eh, en el caso de la, de la fiesta de San Benito, que es nuestra, nuestra máxima representación folclórica, cada veintinueve de diciembre Timotes se viste de gala, y hay comparsas de danzantes: está la comparsa <b>e</b> negros, la comparsa de, de indios, la comparsa de <b>giros</b>  ¿Verdad? Y hay una manifestación que la podemos rela, relacionar con la cultura indígena. El día veintiocho sucede lo que se llama <invcomm> la bajada de San Benito </invcomm> que está relacionada con  <invcomm> la bajada del <b>Chés</b>. </invcomm> <invcomm> La bajada del <b>Chés</b> </invcomm> era una manifestación indígena que consistía en que el <b>piache</b> recibía al dios, al dios, al dios supremo, <b>Arco</b>. Y entonces, este, esa bajada del <b>Chés</b> representaba festividad. La bajada de San Benito aquí tiene, guarda cierta relación porque tiene que ver con la bajada; de hecho, desde el altar hasta los hombros de lo danzantes. Y desde allí se le danza y se le ofrece la música hasta traerlo a la basílica  ¿Verdad? Y este, al día siguiente es la, la reunión de todas las comparsas que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> las fiestas de San Benito de Timotes, Chachopo, La Venta, Mucutujote, Cruz Chiquita, es una fiesta totalmente distinta a la de Mucuchíes, totalmente distinta a la de Sur del Lago. La nuestra es más pura porque se mantiene la, la, la, las danzas. Aunque en los últimos tiempos ha habido mucha influencia negroide en lo que es los tambores, el uso de los tambores  ¿Ve? Si nosotros revisamos la historia, solamente se utilizaban cuatro, una maraca, y una tambora pequeña  ¿Ve? El sonido de la tambora no tapaba el, el sonido de las maracas y del cuatro. Hoy en día, eh, la influencia del sur, del Sur del Lago ha calado en las comparsas y que hoy en día se utilizan muchos tambores, pero ni siquiera con la coordinación y el sentido que le dan en el Sur del Lago, que le tienen los, los nombres a cada tambor, y a cada sonido le tienen sus nombres. Nosotros, eso lo desconocemos totalmente  ¿Ve? Aquí trajeron un poco de tambores y los suenan quizás por homenaje, por la manifestación al santo  ¿Ve? Pero lo propio era el cuatro, las maracas y la, y la, y la tambora pequeña  ¿Verdad? <def typ="2"> Entonces, la, la reunión de, de San Benito, cuando son las comparsas de negros, que son varias, nosotros <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP1P0"> la llamamos </defmetalvb> <invcomm> Las <defdum><b>negrerías</b></defdum> del veintinueve </invcomm>. Esas <b>negrerías</b> <defmetalvb lemma ="caracterizar" pos ="VMIP3P0"> se caracterizan </defmetalvb>  <rdefiniens file="negrerias_29.png" source="http://nux.ula.ve"> porque cada vasallo, con mucha devoción al santo, este, va llegando, se reúnen, allí lo pintan, y allí ellos se prepararan, y pasan todo el día juntos. Allí mismo, ellos mismos, después que le bailan, después que termina la misa. Al mediodía hay una pausa, ellos se van y comen, del mismo sancocho, todos, y después, cuando van al baile por las calles de Timotes, le bailan juntos  ¿Verdad? </rdefiniens> Entonces, a eso nosotros <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP1P0"> le llamamos </defmetalvb> <defdum><b>las negrerías</b></defdum>  ¿Verdad? </def>  ¿Por qué nuestra fiesta es totalmente distinta a la del Sur del Lago? Porque la del Sur del Lago tiene más un sentido pagano de el , el, la condena al licor. El regar el licor al santo, que significaba que <invcomm> Ya no bebo más </invcomm>  Claro, ojo, eso  se perdió. <invcomm> No bebo más. Mi promesa es regar el licor, no consumirlo. </invcomm>  ¿Verdad? Pero en el Sur del Lago es más pagana y menos organizada. Y la de Mucuchíes es una fiesta que se orienta más hacia, hacia lo militar, porque es la, la esencia de mil ochocientos trece, de una batalla en plena, en plena guerra de independencia, y la aparición del santo acompañando a los campesinos nuestros, parameros, en esa batalla que se dio en la zona de, de arriba de, de Los Aposentos  ¿Verdad? Entonces, las tres fiestas son totalmente distintas  ¿Ve? Y este, cada, aquí hay, hay escenografías y danzas que son originales, eh <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>     
<u valor="E" >  ¿Cuáles son esas? </u>      
<u valor="I" > Por ejemplo, está, está la, la, el, la, la <def typ="1"> <defdum><b>contradanza</b> </defdum><rdefiniens file="contradanza_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve">que se baila suelta, y que el sonido es extraordinariamente bello  ¿Verdad? y que <defcopvb lemma ="consistir" pos ="VAIP3S0"> consiste </defcopvb> en varias coregrafías y varios pasos de los, de los <b>giros</b>. Este es exclusivo de los <b>giros</b>.</rdefiniens> </def> <def typ="1"> Y de una comparsa que se llama <defdum><b>el asta mayor</b></defdum>, porque <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb><rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">la que encabeza el desfile el día de San Benito  ¿Verdad?</rdefiniens> </def>Pero también está el <def typ="1"><b>sebucán</b>, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens file="sebucan_baile.png" source="http://nux.ula.ve">la utilización del, del palo, y el tejer las cintas alrededor de palo. Ese, esa, ese es el famoso baile del <b>sebucán</b>.</rdefiniens> </def> Hay otro que, eh, otras danzas que le llaman, por ejemplo <def typ="2"> <defdum><b>la vuelta del tábano</b></defdum>, que <rdefiniens file="vuelta_al_tabano_sanbenito_chachopo.jpg">tiene que ver con la inspiración de, de un abejón andino,  ¿Verdad? Las vueltas que da. Y entonces ellos hacen esa coreografía allí  ¿Verdad? </rdefiniens> </def> Las vestimentas, en el caso de los <b>giros de san Benito</b>, eh, ellos utilizan un traje totalmente blanco. </u>   
<u valor="E" >  ¿Los <b>giros</b> son? </u>      
<u valor="I" > Este, es la comparsa que utiliza el traje totalmente blanco  ¿Verdad? </u>     
<u valor="E" > Okey. Son bailarines. </u>     
<u valor="I" >  Pero utilizan, sí, utilizan una, una especie de <def typ="1"><defdum><b>turbante</b></defdum>, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens file="turbantes_giros_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve">un atuendo, este, propio, adornado de mil colores  ¿Verdad?</rdefiniens> </def>Y ellos comenzaban con tres cintas, las cintas de la bandera nacional: una roja, una amarilla y una azul  ¿Verdad? <overlap valor="E" > Ajá </overlap> Eso era el inicio del <b>giro</b>, y por cada año que iba pasando, él iba sumando una cinta. Lo que quiere decir que, si lo vemos, eh, los <b>giros</b> que tengan más cintas deben ser los más viejos. Eso se perdió también, porque hoy en día un <b>giro</b> ofrece la promesa y se hace danzante, e inmediatamente lo vemos aparecer con cuarenta, cincuenta cintas  ¿Verdad? Ese era la jerarquía. Y entonces <def typ="1">los <defdum>capitanes</defdum>, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAII3P0"> eran </defcopvb> <rdefiniens file="capitanes_girosdesanbenito.jpg" source="http://nux.ula.ve">los más antiguos, eran los que exhibían más giras, más, más cintas  ¿Verdad?</rdefiniens> </def>También está la comparsa de negros, las comparsas de, cada comunidad en Timotes tiene su comparsa, pero la esencia del baile y de la música es algo genuino y es lo, lo, lo más extraordinario que tenemos,  ¿Verdad? Eh, hoy en día, de las comparsas más repsentativas está la Comparsa <invcomm>Hugo Ramón Becerra</invcomm>. Hugo Ramón Becerra fue un danzante que murió muy joven, que fue el que fundó esa comparsa, y esa comparsa, pues, eh, es la que ofrece una cantidad de coreografías pero extraordinarias el día, el día de San Benito  ¿Verdad? La procesión comienza, más o menos, a las dos de la tarde, ya cumplida, cumplida la misa, que es en la mañana, viene la procesión. La procesión es desde la capilla de San Benito, con todas las imágenes de San Benito, cada comparsa bailando por las calles de Timotes, recorren la, toda la avenida Bolívar, hasta el final, y después, toda la avenida Miranda, y van llegando, de ocho a diez de la noche vasn entrando las últimas comparsas a la, a la capilla, y satisfechos los danzantes de haberle, de haberle bailado, pues, al santo, al <invcomm>santo negro</invcomm>, que llamamos nosotros  ¿Ve? Después del veintinueve viene otra que es las <def typ="1"><b>Romerías del primero de diciem, del primero de enero</b>  ¿Verdad?  ¿En qué <defcopvb lemma ="consistir" pos ="VAIP3P0"> consisten </defcopvb> las <defdum><b>romerías</b></defdum>? <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> En que salen algunas comparsas, no salen todas, con la misma música y con sus mismas vestimentas, pero van a recorrer algunos de los sitios que no recorrió la procesión  ¿Verdad? Y entonces las llaman las <b>romerías</b> porque tienen su origen en la, en la, en la, en los desplazamientos que hacían algunos esclavos con la imagen de San Benito por los campos  ¿Verdad? Eso llegó a Timotes y entonces, eh, los que no pudieron bailar el veintinueve a lo mejor particpan en las <b>romerías del primero</b>  y la, y desplazan al santo, en eso pasan todo el día.</rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" >  ¿Para pertenecer a alguno de las, de las, de las comparsas de danzantes, hay que pertenecer a la <b>Sociedad de San Benito</b> obligatoriamente?  ¿O es una participación voluntaria producto de una promesa que paga alguien? </u>  
<u valor="I" > Hay las dos, las dos formas  ¿Verdad? La sociedad es la que, la que regenta todo lo que es la festividad propia del veintinueve y, y de las fiestas, eh, paralelas de celebración  ¿Verdad? Pero la sociedad la integran <b>socios de San Benito</b>. O sea, para, para poder ser danzante hay que, hay que ser socio  ¿Sí? Y se es socio siendo miembro de cual, de cualquiera de las comparsas  ¿Verdad? Entonces, la reunión de todas las comparsas es lo que le da origen a la sociedad. Pero  ¡Ojo! Hay personas que, es la segunda forma, hay personas que ofrecen la promesa, no pertenecen a comparsa, pero igualito vienen vestidos, claro, no van a participar en una comparsa, sino participan como, como espectadores, en la procesión  ¿Verdad? O a veces bailan al margen de las comparsas  ¿Verdad? Porque no están asociados, y, si no, vienen es a pagar su promesa al santo  ¿Ve? </u>     
<u valor="E" > Okey  ¿Qué tan antigua es la <b>Sociedad de San Benito</b> en Timotes? </u>  
<u valor="I" > Mira, la <b>Sociedad de San Benito</b> de Timotes tiene, tiene una historia muy particular  ¿Verdad? Fue una sociedad fundada como tal de principios de siglo, del siglo pasado. Principios  ¿Verdad? Pero la fiesta, se dice que la fiesta es muy antigua. Que ya se reunían, quizás sin comparsas y sin vestimentas, a hacerle la fiesta al santo cada veintinueve, y así fue creciendo  ¿Verdad? Pero la sociedad comienza a funcionar a principios del siglo pasado, principios, la década del año diez  ¿Verdad? <overlap valor="E" > Okey </overlap>  Pero cuenta la historia que el secretario de esa sociedad en determinado momento se emborrachó y perdió los libros, perdieron los libros. Entonces la sociedad tuvo la necesidad de re, de volverla a registrar en el año de mil novecientos cuarenta y seis. Entonces, el último registro legal que hay es del año mil novecientos cuarenta y seis para acá. Y de las fiestas de Timotes se desprende la de Chachopo, la de La Venta, la de Mucutujote, Cruz Chiquita y la de la Mesa de Esnujaque. Incluso la de San Rafael de Mucuchíes se desprende de la festividad de, de Timotes. </u>            
<u valor="E" >  Es decir, de aquí surgió y de aquí se extendió a otras, a las otras localidades. </u>         
<u valor="I" > Exactamente. </u>      
<u valor="E" > Incluso San Rafael de Mucuchíes. </u>    
<u valor="I" > Sí. </u>  
<u valor="E" > Yo he visto que allá usan, precisamente por lo que Usted comentaba, de rasgos más militares, usan como, eh, escuadras de personas que van armadas de un tipo de mosquete. </u>      
<u valor="I" > Sí. </u>
<u valor="E" > Claro, no disparan balas, pero el mosquete lo cargan con pólvora, y, y hacen el sonido característico  ¿No? De un batallón que hace una descarga de, de, de disparos. </u>  
<u valor="I" > Sí, porque <def typ="1"> <ldefiniens file="trabuco_sanbenito.jpeg" source="http://nicaguerrero.blogspot.com/2014/01/san-benito-de-palermo-2013-mucuchies_19.html">es  lo que, lo que nosotros <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIPIP0">llamamos  </defmetalvb> </ldefiniens>los famosos <defdum><b>trabucos</b></defdum>, o los famosos <defdum><b>trabuqueros</b> </defdum></def> ¿Verdad? Porque la fiesta de San Benito tiene un origen militar, en Mucuchíes. Claro, en Mucuchíes hay una comparsa que es la Comparasa la Mucumpate, que tiene una vestimenta de la tradición española, muy propia de la vestimenta española, pues. Y las danzas son unas danzas, eh, que tienen tradición indígena, pero la música es muy actual. Por ejemplo, <invcomm>El zancudo loco</invcomm>, a veces la incorporan  ¿Ve? Y ellos ,ellos la danzan allí  ¿Ve? Pero todo lo demás, es, la banda de guerra, y son los <b>trabuqueros</b> organizados de negro y rojo, porque ellos están emulando la batalla donde se apareció el negrito a proteger a los campesinos nuestros en contra del europeo. Eso fue en el año mil ochocientos trece. O sea, ahorita va hacia los doscientos años la fiesta  ¿Verdad? </u>   
<u valor="E" > Claro. </u>  
<u valor="I" > Entonces, ellos,  ¿En qué consiste la manifestación de Mucuchíes? Aparte de la <b>Comparsa de la Mucumpate</b>, que es la que danza, tenemos todos los <b>trabuqueros</b> por zonas; por ejemplo, Los Aposentos tiene una, una, ellos llaman allí como una tropa  ¿Verdad? Pero también está la de, la de El Mocao, también está la de Misintá, está la de La Mucumpate, está la de Apartaderos, está la de, la de, arriba, la de Barro Negro  ¿Verdad? Cada una tiene su, su banda, su, su tropa, vamos a decirlo. Y la dirige una especie de militar, que es el que la dirige. Es el que da las órdenes para alinearse, para alistarse, y para hacer el disparo del <b>trabuco</b>, el homenaje es el disparo del <b>trabuco</b>  ¿Verdad? Pero más militar porque es en memoria de que en esa batalla se apareció un negrito por ahí. Se aparecía alentando a los patriotas  ¿Verdad? Y entonces, ellos lo relacionaron con la aparición de San Benito. Por eso esa fiesta es totalmente distinta. Al final, después que salen de misa, y están todas las comparsas reunidas, hacen la procesión y todo, al final hay una manifestación extraordinaria que, que, que no debe perderse ningún, ningún venezolano  ¿No? Que es, antes de ellos retirarse, para dar por finalizada la, la fiesta religiosa  ¿Sí? Ellos emulan el final de una batalla, triunfante  ¿Verdad? Todos esos trabuqueros corren juntos, corren juntos de una, hacia una parte de arriba del pueblo, gritando y echando <b>trabucos</b>  ¿Verdad? Y ya al final allá se reúnen llenos de alegría, y es, el, el final de la victoria  ¿Verdad? Y, y luego lo que vienen son fiestas bailables y esas cosas. </u>  
<u valor="E" > Pero, las de Timotes, por ejemplo,  ¿Incorporan pólvora también? </u> 
<u valor="I" > No, nosotros no utilizamos <b>trabucos</b>, no. A veces vienen los <b>trabuqueros</b> invitados por <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>            
<u valor="E" > Pero,  ¿Ni siquiera morteros? </u>          
<u valor="I" > No, no, sí, nosotros, este, hay, hay morteros que son los que anuncian las, las festividades, al inicio de la procesión  ¿Verdad? Pero, este, aquí, lo que caracteriza las fiestas de Timotes es las danzas  ¿Verdad? Y hay algo que las diferencia del Sur del Lago y de Mucuchíes, que aquí los danzantes nos los ve usted embriagados. No, el que danza acá lo hace por devoción y sin faltar el respeto con licores a nadie. Usted los ve buenos y sanos a todos  ¿Verdad? Bueno y sanos a todos. Pero  ¡Ojo! Cuando Usted ve, cuando Usted ve una persona, este, en, en medio de la procesión con un, con una copa de licor, o con una lata de cerveza en la mano, o con una botella, inmediatamente nosotros identificamos que  no es de, no es de acá, es de, es visitante. Porque los nuestros, los nuestros, aún no siendo, aún no siendo vasallos, no incurren en la, en celebración de licor. </u>          
<u valor="E" > Es decir, incluso ese día, ese día, el que viene de espectador renuncia al licor, ese día, ese día. </u>  
<u valor="I" > No, se, este, algunos que saben cómo es la cosa, no se atreven a tomar  ¿Verdad? Pero el que no sabe <prosodia valor="interrup"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" >  Es decir, el que, el que no sabe, que viene de fuera a ver, generalmente es el que toma y se reconoce. </u>  
<u valor="I" > Eso. Sí, claro, se reconoce inmediatamente. La gente lo reconoce y lo mira de arriba a abajo  ¿Verdad? Cómo recriminándolo  ¿Por qué? Porque quizás viene del Sur del Lago, donde ha visto que ahí lo que juega es licores, y lo riegan y todo. No, aquí nosotros sabemos quiénes vienen por devoción y quiénes vienen a pasear a, o con otra intención  ¿Verdad? Porque Usted los ve con la, con la botella en la mano  ¿Verdad? Este, los nuestros, después que entran el santo a la capilla, entonces: <invcomm>Ya cumplimos con el santo. Entonces, ahora el que quiera tomar, celebrar y bailar, bueno, ya es otra cosa totalmente distinta. </invcomm> Por eso, eso hay que defenderlo, porque es la, la fiesta, quizás de las más puras que, que existen en Venezuela   ¿Ve? </u>
<u valor="E" > Es decir, quizás es una de las que conserva los rasgos originarios. </u>  
<u valor="I" > Sí. </u>  
<u valor="E" > Podríamos estar hablando,  ¿Es considerada un patrimonio cultural de la nación? </u> 
<u valor="I" > Todavía no, to, hay que avanzar hacia ese proceso, y llenar los requisitos de, de, este, para nosotros, teóricamente, es patrimonio cultural de los timotenses. Oficialmente, ni el Concejo Municipal, ni la alcaldía, ni ningún organismo lo ha declarado patrimonio cultural  ¿Verdad? Pero hay que vanzar hacia eso. </u>          
<u valor="E" > Eh, generalmente los sacer, bueno, generalmente un sacerdote aquí dura muchos años, pero, creo que hubo un reciente cambio de sacerdote  ¿Es cierto? </u> 
<u valor="I" > Sí, el padre Olivo León estuvo acá durante más de quince años  ¿Verdad? Recién lo cambiaron hacia Mucuchíes y aquí llegaron otros, otros nuevos. </u>  
<u valor="E" >  ¿Y los que llegan ya saben, no, de esta tradición?  ¿Todavía no están? </u>    
<u valor="I" > No, no saben, pero tienen que aprender. Tienen que aprender, y <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Generalmente el sacerdote <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I" > Se empapan. Se empapan inmediatamente  ¿Ve? </u> 
<u valor="E" > Es decir, generalmente la autoridad religiosa que llega a ejercer funciones como, como sacerdote o párroco  ¿No? Este, inme, eh, termina adaptándose  ¿No? Termina entendiendo la, la, la razón de ser de, la dinámica. </u>     
<u valor="I" > Claro, la, la dinámica. Y a lo mejor también revisan los escritos que hay. Hay un libro de Pedro Maldonado que se llama <it>Danzantes de San Benito</it>. Están los libros de gobierno de la Iglesia, donde cada veintinueve se hace el acta de todo lo que sucede  ¿Verdad? Y, este, hay videos, hay videos de las fiestas. Y entonces, eh, cada quien se empapa de, de, de esta, de esta hermosa tradición que es la que nos, que es la que nos caracteriza  ¿No? Y que la fiesta del veintinueve es muy solemne  ¿No? Porque ella sale, vamos a decir que sale sola. Cada quien se va reuniendo, las comparsas se van formando, y cada quien sale a, a demostrar su devoción por, por San Benito  ¿Ve? </u>       
<u valor="E" > Ya veo. Este, otra, otra pregunta que quería hacerle. También me han hablado de un baile que se llama <b>la araña</b>  ¿Ese también se realiza en la fiesta de San Benito?  ¿O ese pertenece a otra celebración? </u> 
<u valor="I" > <def typ="3">Nosotros, dentro de las, dentro de las coreografías que exhibe la comparsa de negros está la, el de <defdum><b>la araña</b></defdum>, que es creación de ellos. Es creación de ellos. <ldefiniens file="baile_araña_negros_sanbenito.jpg" source="http://nux.ula.ve ">  Ellos con, con unas, con unas cabuyas, que van atadas a un, a un vasallo que tiene un chaleco de donde se desprenden todas las cabuyas  ¿Verdad? Ellos van haciendo, van tejiendo la forma de la telaraña  ¿Verdad? Y el vasallo que queda en el centro, este, lleva, lleva a la vez un movimiento que es muy atrativo porque, en medio de ese tejido, él empieza a desplazarse con sus manos y, tendido con sus manos y sus, y sus, y sus pies. Y entonces es lo que </ldefiniens> <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3P0"> llaman  </defmetalvb> <b>la araña</b>.</def> Entonces, llegar a ese punto  de tejer, tejer la telaraña y destejerla  ¿Verdad? Pero también tenemos <b>la araña</b> de, de la comparsa de negros de La Venta, que es muy tradicional, que consiste en lo mismo  ¿Verdad? Pero ellos lo hacen alrededor de un, de una, de un palo seco, donde está la imagen del santo. <def typ="3"> Y también tenemos <defdum><b>la araña de la Virgen de Coromoto de Chachopo</b> </defdum>, que  <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es  </defcopvb>  <rdefiniens file="arañas_virgen_coromoto.jpeg" source="http://devocionenvenezueladelavirgencoromoto.blogspot.com/2011_09_01_archive.htm"> una comparsa que, una comparsa de, de <b>coromotanos</b>  ¿Verdad? Vestidos de, de <b>guayucos</b> y pintados  ¿Verdad? Y entonces ellos también, este, hacen, creo que es la más genuina, es la de, la de los vasallos de Chachopo, el día de la <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia></rdefiniens> </def> </u>   
<u valor="E" > De los <b>coromotanos</b> de Cachopo. </u>
<u valor="I" > De los <b>coromotanos</b>, que es la Virgen de Coromoto, eh, en el mes de septiembre. Entonces que, esa es una de las más genuinas, pero ojo,  ¿No? Todas tienen su propia creatividad. O sea, no es copia ésta de aquella, sino cada quien ha, ha hecho lo mejor de su creatividad para, para ofrenda de San Benito. </u>  
<u valor="E" > Es decir, allí, cada, cada comparsa de cada localidad, en lugar de copiar, innova, crea <overlap valor="I" > Sí, sí. </overlap>  Crea para diferenciar  ¿No? Para, para hacerse cada vez más única. </u>   
<u valor="I" >  ¡Claro! Ahí es donde está la, la esencia y la readaptación del arte. Porque quizás hay mucho de las cosas que nos, nos legaron en tradición, unas se mantienen, pero otras han sido modernizadas. Entonces, la modernizada es la adaptación a la, a los tiempos  ¿Verdad? Y, este, es válida. Igualito es válida porque es la manifestación, este, cultural de los pueblos, pues. </u>
<u valor="E" > El lugar donde reposa la imagen de San Benito es el Santuario  ¿No? El que se encuentra en la plaza de arriba. </u>        
<u valor="I" > Sí, este </u>  
<u valor="E" >  ¿Es cierto que allí hay una reliquia? </u> 
<u valor="I" > En el año mil novecientos cuarenta y ocho comenzaron a construir la capilla. Nosotros la conocemos como la Capilla de San Benito, en la plaza Miranda. En esa capilla está la imagen principal del santo, que es la más popular, la más milagrosa, según dice la gente,  ¿Verdad? La basílica también tiene una imagen, tiene un altar y tiene una imagen de San Benito que donó Florencio Uzcátegui, por cierto, hace muchos años  ¿Ve? Pero la, la, el centro de la festividad del veintinueve, del veintiocho, veintinueve, es la Capilla de San Benito. Esa capilla recibió, en determinado momento, una reliquia de San Benito en vista de que, <overlap valor="E" >  ¿La Capilla de San Benito? </overlap> sí, en vista de que la fiesta de San Benito se hizo muy, muy popular, y es muy importante, la sociedad comenzó a invitar  a religiosos de, religiosos de, de, del Vaticano  ¿Verdad? Religiosos de la Santa Sede. </u>  
<u valor="E" > Okey. </u>  
<u valor="I" > Ajá, pero también invitó a religiosos de la ciudad de Palermo  ¿Sí? Los restos mortales, este, de San Benito reposan en, en Palermo, Italia  ¿Verdad? Allá, en ninguna parte del mundo le celebran a San Benito como se lo celebran en Venezuela. Entonces, en un momento determinado vino el guarda y custodio de los restos de Palermo, que es el padre <aproximd> Truppia </aproximd>, Fernando <aproximd> Truppia </aproximd>. Él vino, vio la festividad, vio la manifestación tan importante que se hacía en la zona del páramo, de, a San Benito. Y entonces, a él se le planteó la necesidad de que, de ver qué reliquia de San Benito se podía traer para acá, desde el punto de vista de la Iglesia como para afianzar más la, la, la devoción al santo  ¿Verdad? Entonces, este, cuando llegó la reliquia, un diez de marzo, no recuerdo el año,eh, la trajeron desde Mérida, la trajo el arzobispo, y se la entregó al pueblo de Timotes; y desde ese momento reposa en la Capilla de San Benito. </u>
<u valor="E" >  ¿La reliquia son fragmentos de hueso? </u>        
<u valor="I" > Esa reliquia es fragmento de la piel, del cuerpo de San Benito. Y allí está el auto, en latín, y todo lo que, lo que, lo  vayan hasta allá  ¿Verdad? </u>                    
<u valor="E" >  Claro <inintel> ... </inintel>  </u>  
<u valor="I" > Desde ese momento, desde ese momento, se funda una, una, una comparsa, que es la comparsa <invcomm>Los custodios de la reliquia</invcomm>, una comparsa nueva, que va a, a, a engrandecer más la fiesta  ¿Ve? Que son los que cargan en sus hombros la reliquia de San Benito, en la fiesta del veintinueve  ¿No? Entonces, esa reliquia reposa en la Capilla de San Benito. La misma sociedad, hace unos años atrás, hace dos, tres años, comenzó a, a diligenciar de que la Capilla de San Benito sea convertida en santuario  ¿Ve? Entonces, están en, en ese proceso  ¿Verdad? Hay que cumplir con una serie de, de requisitos ante la Santa Sede. Y luego, la Santa Sede, a través del Papa, pues, da el veredicto. Una vez que sea declarado santuario, pues entonces, vendrán las autoridades y será, este, <b>envestido</b> como, in, investido como tal  ¿Verdad? Hasta ahora, no está oficialmente, eh, consagrado. </u>    
<u valor="E" >  ¿La Basílica de Santa Lucía también tiene una reliquia? </u>            
<u valor="I" > La basílica, también tenemos la reliquia de Santa Lucía, que fue traída en ocasión de, de ese acontecimiento importante porque, eh, es algo extraordinariamente, eh, interesante, la, la historia de, de la basílica de Timotes  ¿Verdad? La basílica, eh, la fundaron, no como basílica, como capilla de paja, una capillita de paja en el valle de Timotes, los religiosos agostinos, en los años mil seiscientos: Diego de Trejo, Diego de Trejo Cordero, eh, y otros, otros, eh, que no recuerdo en estos momentos el nombre  ¿Verdad? Entonces, desde ese momento comienza a llevarse la capilla, y en la capilla comienza a concentrarse los, los indios, y las primeras enseñanzas cristianas, desde el año mil seisientos. </u>           
<u valor="E" > Mil seiscientos. </u>   
<u valor="I" > Ajá, esa capilla comienza a crecer. Y después, aparece en las crónicas, en los años de la Independencia como una iglesia con paredes de <b>tapia</b> y techo de paja. Y así va evolucionando  ¿Verdad? En el año mil novecientos once, comienza la construcción del templo actual, y le hacen la torre, <kinesic valor="señala con la mano"> esta torre </kinesic>  ¿Verdad? </u>              
<u valor="E" > Es emblemática la torre. </u>  
<u valor="I" > Claro, la torre es única  ¿Verdad? Ah, el proyecto original eran dos torres como, como tal, pero una no se pudo construir  ¿Verdad? Esa torre tardó mucho <b>pa</b> construirse, muchos años  ¿Ve? Y ese templo fue hecho con aportes de la gente. Y el gran propulsor de ese templo fue monseñor Buenaventura Vivas, un tachirense que se radicó en Timotes y pasó, el mismo período de gobierno de Juan Vicente Gómez lo pasó él aquí, todo los años. Y entonces, logró eso,  ¿Ve? Y, este, la gente con contribuciones para el piso, para las paredes, para, para los altares, para todo, fue haciendo ese templo,  ¿Verdad? De repente, el padre Olivo, en el año, a, a principios de siglo, porque, la basílica fue declarada el veinticuatro de mayo de dos mil tres, por el papa Juan Pablo Segundo, como basílica. Pero tuvo que transitar todo ese proceso: primero, santuario; y después de santuario, cumplir los requisitos para ser basílica. Y para nosotros es una fiesta importante los veinticuatro de mayo, porque ya se cumplieron diez años de la basílica  ¿Verdad? Y este, la basílica, no sólo por la categoría de basílica, a Santa Lucía, sino por la belleza arquitectónica que representa el templo, tanto interior como externo  ¿Verdad? Entonces, a raíz de la creación de Basílica Menor de Santa Lucía, también se diligenció, a través del obispo de Mérida, este, monseñor Porras, se diligenció ante la Santa Sede la donación de una de las reliquias de Santa Lucía, que reposan allá en, en Italia  ¿Verdad? Y entonces, se consiguió un trozo de una vestimenta de Santa Lucía; y entonces, se trajo para, para afianzar más la devoción a Santa Lucía, pues. </u>
<u valor="E" >  ¿Fue construida con la colaboración, la contribución de todos los habitantes de Timotes? </u> 
<u valor="I" > Sí, desde el año mil novecientos once comenzó esa construcción. Tardó muchos años  ¿Ve? Entonces, por ejemplo, hay testimonios donde, eh, un domingo cualquiera, las damas tenían que colaborar con un bolívar, y su, sufragar ese bolívar en el lapso de cinco meses, seis meses, un año, para el piso, por ejemplo. Las, las, los arcos eran costeados por los ricos de Timotes de la época. Por ejemplo, don Florencio Uzcátegui costeó uno de los arcos  ¿Ve? Y allí están representadas las principales familias  de la época. Están allí en los arcos, porque ellos eran los que costeaban cada arco, el techo, y, y una cantidad de cosas importantes de, del templo  ¿Ve? Total, de que hoy en día la basílica representa para nosostros nuestro principal monumento histórico y arquitectónico  ¿Verdad? Ojalá, más adelante el Concejo Municipal pueda declararlo sitio de interés histórico, a pesar de que es de la Iglesia, porque, hay que conservarlo. </u>               
<u valor="E" > Eh, otra pregunta, eh, el arquitecto, que la, que participó como, como director de la, de la construcción  ¿Era de aquí de Timotes vino de fuera? </u>      
<u valor="I" > No, este, allí, allí trabajó inicialmente, según los registros históricos, libro de gobierno parroquial. Está en la, en el archivo arquidiocesano y en la casa cural de Timotes, está el libro de gobierno  ¿Verdad? Entonces, allí el padre Vivas, monseñor Vivas, contrató a un maestro de obra que se llamó José Vicente <invcomm> Chente </invcomm> Torres. Se lo trajo de Ejido  ¿Verdad? Y José Vicente fue el que se fajó a, a hacer todo esto,  ¿Verdad? Y al final, cuando ya Chente Torres se quedó en Timotes, de hecho, tuvo familia aquí; hoy en día hay hijos, hijos de él  ¿Verdad? José Vicente Torres, ya viejo, pues ya no pudo trabajar más, entonces fue cuando se contrató a otro, a otro, a otro de acá mismo, que se llamó Clímaco Puente Lacruz. Fue el segundo maestro de obra. Y ahí trabajó mucha gente, este, trabajó mucha gente gratis, que ayudaba  ¿Verdad? En esa, pero los maestros fueron José Vicente <invcomm> Chente </invcomm> Torres y Clímaco Puente. </u>    
<u valor="E" > En otras palabras, la basílica recibió todo el empeño de los habitantes de Timotes. </u>          
<u valor="I" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Ya sea con contribución en dinero o, incluso, <overlap valor="I" > Con trabajo </overlap> con trabajo gratuito. <overlap valor="I" > Exacto </overlap> para que la, la basílica estuviera, y, completa  ¿Tardó como cuántos años?  ¿Treinta años, la construcción? </u>
<u valor="I" > Comenzó en mil novecientos once, y en mil novecientos veintinueve todavía estaban terminando la torre. Fue muchos años  ¿Verdad? </u>      
<u valor="E" > Muchos años. Porque la torre es una belleza. </u>         
<u valor="I" > Ajá. Y la última restauración, que fue a finales de siglo pasado, y comienzos de este siglo, también fue de la misma forma: contribuciones de la gente. O sea, que sí se pueden emprender trabajos colectivos  ¿Verdad? Porque, eh, la gente se anota en una rifa, la gente hace donaciones en dinero, o se compromete a, por lo menos, de las, de las últimas cosas que se hicieron, fue la, los vitrales. Entonces, hay vitrales costeados por familias enteras. Por ejemplo, Horacio del Carmen Peña, que ya falleció, bueno, él donó un vitrral. Eh, Ramona Vielma de Vielma, también donó un vitral; y así sucesivamente. Cada, cada familia siempre se ha identificado con, con la belleza de la, de la basílica,  ¿Verdad? Y, en esa basílica, este, lo más extraordinario es la torre, porque es lo emblemático de Timotes, umjú. La torre tiene una, una, una escalera de caracol, y si uno logra llegar hasta donde está el reloj, se da cuenta que están las campanas viejas de bronce, están arriba  ¿Verdad? Pero también están las campanas modernas. </u>               
<u valor="E" >  ¿Esa área es prohibida el acceso al público o? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>            
<u valor="I" > No, uno, uno puede pasar, pero, las escaleras están muy deterioradas, entonces, se, se hace un poco peligroso. Pero sí vale la pena llegar hasta lo más alto de la torre  ¿Ve? </u>         
<u valor="E" >  ¿Eh, Usted ha llegado a subir a lo más alto? </u>              
<u valor="I" >   ¡Sí, claro! </u>  
<u valor="E" >  ¿Qué, qué ofrece de vista la, la torre? </u>
<u valor="I" > Bueno, imagínese  ¿No? Este, ve uno completamente Timotes, el río Motatán  ¿Verdad? Y, este, llegamos, tomamos unas fotos a las, a las campanas originales de bronce, y, este, eh, es espectacular la vista que tenemos allí  ¿Verdad? <b>Pa</b> nosotros, de las cosas más emblemáticas es la torre, la torre de la, de la iglesia. </u>    
<u valor="E" > Ahora que comenta esto, me lleva a una pregunta de las, de las finales  ¿No? De nuestra conversación. Estando en La Venta, generalmente las campanas, eh, en la mayoría de las ocasiones anuncian, por ejemplo, la llegada de tropas enemigas, la llegada de algún peligro, es decir, sirven para alertar. Y, hoy, casualmente en la mañana, en La Venta, oigo las campanas de la, de la capilla de San Benito de allá, y de pronto, alguien anuncia por micrófono que ha fallecido una persona conocida en la comunidad  ¿No? Y que esta persona era miembro de la Sociedad de San Benito, hermana en Cristo de los, de los demás feligreses. Es decir, la campana también sirve para anunciar cuando, cuando ha muerto una persona  ¿Estas campanas de la Basílica de Santa Lucía, o de la, eh, Capilla de San Benito también tienen esas funciones, es decir, si muere alguien conocido, también se hace igual? </u>        
<u valor="I" > Sí, por ejemplo, este, cuando, cuando habían situaciones de peligro, en la basílica se, es lo que, lo que nombran, se llama <b>arrebato</b>, o sea, es, hay una forma <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia></u>     
<u valor="E" >  ¿Qué es el <b>arrebato</b>? Una forma de tocar las campanas? </u> 
<u valor="I" > Sí. este, tantos toques, tantos toques de la campana, en tal forma, significan que hay peligro. Entonces, la gente, ya eso lo sabía, y tenía que irse  ¿Verdad? Los sonidos normales de, de cada hora, o los sonidos normales de, de las campanas alegres, anuncian el inicio de la misa, o el inicio de una festividad  ¿Verdad? Pero cuando son los <b>dobles de muerto</b>, ya saben que ha fallecido alguien  ¿Ve? Entonces, nosotros, lo más popular de eso es <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>       
<u valor="E" >   ¿El <b>doble de muerto</b>?  ¿Qué es exactamente? </u> 
<u valor="I" > <b>Doble</b> es, el repique, el repique pausado. Entonces, nosotros en Timotes tenemos que, en la Capilla de San Benito, hay un personaje popular, que se llama Polo Paredes  ¿Verdad? Polo Paredes es el encargado de, cualquier persona que fallece, inmediatamente el empieza a doblar, a doblar porque toca dos repiques, dos repiques con cierta pausa, y después le da el otro. Es muy particular, ya la gente sabe que hay un muerto. Y la gente in, inmediatamente empieza a preguntar: <invcomm>  ¿Quién falleció?</invcomm> , <invcomm>  ¿Quién es la muerta? </invcomm> o <invcomm>  ¿Quién es el muerto? </invcomm> </u>
<u valor="E" > Todavía hoy, en el, en la actualidad, <overlap valor="I" > Sí </overlap> eh, la campana, podríamos decir que es fundamental </u>  
<u valor="I" >  ¡Claro, claro! </u>
<u valor="E" > En las noticias de Timotes. </u> 
<u valor="I" > Sí, es una, es una, es una señal clara, porque, incluso, cuando hay un entierro, y, y, la misma, que hay tristeza en el pueblo, la misma basílica da los dobles  ¿Verdad? Vienen los dobles que anuncian el, el entierro de la persona. Y lo de la Capilla de San Benito, pues, es muy tradicional porque cuando fallece alguien, inmediatamente Polo Paredes se mueve a tocarlas: dos dobles, dos sonidos con pausa, y después le da el otro. Es muy particular  ¿Verdad? Y Polo Paredes, pues, es un personaje con, con diversidad funcional,  ¿Verdad? Que prácticamente ha vivido en la Capilla de San Benito toda la vida: es el que cuida la capilla, es el que porta un estandarte de San Benito para los entierros, es el que, en las misas de domingo le da la paz a todas las personas que están, así la misa ya esté terminando  ¿Ve? Es el que, cuando hay un fallecido, va a ayudar a repatir café, a recoger las sillas, a prestar un sonido  ¿Verdad? Es una persona muy, muy servicial  ¿Verdad? Entonces, las campanas de la capilla las toca Polo, y ya la gente sabe por quién doblan las campanas  ¿Verdad? Cuando, cuando Polo las está, las está tocando. </u>                                
<u valor="E" > Entonces, es también un  personaje emblemático de Timotes. </u> 
<u valor="I" > Sí, claro, es, es un, es uno de nuestros personajes populares  ¿Ve? Sí. </u> 
<u valor="E" > Polo Paredes. </u>
<u valor="I" > Polo Paredes, sí. </u>   
<u valor="E" > Bueno, este, muchísimas gracias por su tiempo, profesor. Y bueno, espero que sus investigaciones sigan teniendo el mismo fruto que hemos visto hasta ahora,  ¿No? En, en la, en el empeño que Usted manifiesta por preservar las tradiciones de Timotes y las manifestaciones culturales. Le estamos muy agradecidos. </u>        
<u valor="I" > Bueno, espero que <aproximd> le sirva algo </aproximd> <inintel> ... </inintel>  ¿Verdad? <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13TS02042	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>






</doc>