<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13AP02019" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="4413002 " CREATED="2014-07-06" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:09:11 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> La Vega de Aracay Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Perpetuo Camacho. 93 años </name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E" > Treinta ¿verdad? Hoy es treinta de diciembre de dos mil trece y estamos en La Vega de Aracay. Mi nombre es Yurmari Mesa y estoy con el Señor Perpetuo Camacho y vamos a conversar co el. Señor Perpetuo ¿qué edad tiene usted?   </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > Yo estoy en <b>noventitrés</b>   </u>
<u valor="E" > Noventa y tres años, ¡guao! </u>
<u valor="I1" > ¡<b>Ya pal viaje</b>! </u>
<u valor="E" > ¿Pal viaje? <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> ¿cómo es eso del viaje? ¿Cuál viaje?  </u>
<u valor="I1" > Pues <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>el viaje de la muerte que uno ya pisa los años y ya está viviendo de ñapa ¿no es verdad?</rdefiniens>   </u></def>
<u valor="E" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>    Y cuénteme una cosa Señor Perpetuo, ¿cómo era la vida antes? </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > La vida de antes, habían una pobreza muy grande, de antes no. Y lo que producía aquí en to estos lugares de nosotros era <b>plaga</b> </u>
<u valor="E" > ¿Cómo <b>plaga</b>?   </u>
<u valor="I1" > <b>plaga</b>   </u>
<u valor="E" > ¿Qué es eso <b>plaga</b>?  </u>
<u valor="I1" > pues<defop valor="dos puntos">:</defop><rdefiniens> Piojos, pulgas que eso to el mundo es <b>chareto</b></rdefiniens> </u></def>
<def typ="1"><u valor="E" > <b>Chareto</b> ¿qué es <b>chareto</b>?  </u>
<u valor="I1" > <b>Chareto</b><defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>que no podía caminar de panales de <b>niguas</b> en los pies </rdefiniens></u></def>
<u valor="E" > ¿<b>Las niguas</b> cómo son? </u>
<u valor="I1" > Esa, esa no la conocen <b>bustedes</b>. Esas eran <b>niguas</b> que llamaban, el nombre de ellas eran <b>niguas</b>. Esa se escuchaba caer de las casa, la plaga de antes, donde dormía uno con los padres de nosotros </u>
<u valor="E" > Y cómo cómo, ¿cómo se curaba eso? </u>
<u valor="I1" > No pues si eso vino, vino la cura cuando cambió el mundo que vino el veneno y eso, mataron to esos plagales. Pero de antes, lo que era la pulga, el piojo, to esas cosas malas, esas le caían <b>al cristiano</b> y le ponían, la ponían <b>busté chareta</b> que había gente que caminaba así <kinesic valor="se levanta"> déjeme <b>dicíle</b> cómo caminaba la gente</kinesic>. La gente de antes de esos plagales que había, porque había un punto que se llama La Mesa, de Aracay. Y allá cunado usted iba pa allá traía <b>orulles</b> por todas las uñas de las manos, <b>orulles</b> de los que hacían las <b>niguas</b>. Eso era plaga de toa clase. Después vino el veneno y acabó eso. Una vez me quité yo la, <b>la carpeta</b> que me fui a buscar unos obreros allá arriba a Aracay </u>
<def typ="1"><u valor="E" > ¿Qué es eso de <b>la carpeta</b>? ¿Qué es eso?   </u>
<u valor="I1" > Pues<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>una <b>carpeta, carpeta</b> de cobija </rdefiniens>  </u></def>
<u valor="E" > Ajá   </u>

<u valor="I1" > Y <b>entonjeme jui</b>  en la <b>mañanitaíca</b> a buscar unos obreros a Aracay  y ya ya rayó el sol y dejé <b>la carpeta</b> aquí onde onde los González pa y cogí a buscar los piones pa arriba y dejé <b>la carpeta</b> en una en la escalera que subían pa <b>la troja</b> del <b>máiz</b>, bueno y <b>me juí</b> ya eran como las once cuando bajé y no sabe usted que <b>me tercéo la carpeta</b> que la había <b>dejáo</b> en una escalera de subir pa <b>la troja</b> y cuando yo me tiré <b> la carpeta</b> aquí <b>nojoda</b> me cae minada to esta <b>verga</b> de piojos de...  y qué hice yo, terciámela, cortar un palo y trela lejos <b>pa pa sancochala pa</b> matar la plaga <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>. Esa, aquí era muy bravo. Esa plaga era to pa toas partes y <b>astonce</b> pues, ahí vino el veneno y se acabó esa plaga. Todavía hay por ahí plagas recuerdo de <b>la niguasón</b> </u>
<u valor="E" > ¿Y animales? ¿Qué animales había antes?  </u>
<u valor="I1" > Animales pues vacas y bueyes de trabajo y to eso. Pero muy pobre muy pobre ese tiempo que vivimos <b>nojostros. Nojotros</b> sabemos de hambre y sabemos de todo, de hambre y de todo   </u>
<u valor="E" > Sí. Ajá pero ¿y qué comían pue? </u>
<u valor="I1" > Eventual ta perdía la comía onde quiera, está muy escasa pero siempre hay </u>
<u valor="E" > ¿Y antes qué comían? </u>
<u valor="I1" > Las arepas, <b>guisao</b>, arvejas, <b>carotas</b>, to eso     </u>
<u valor="E" > ¿Y de dónde lo sacaban?  </u>
<u valor="I1" > De las cosechas que cosechaban   </u>
<u valor="E" > Cultivaban todo eso </u>
<u valor="I1" > Sí  </u>
<u valor="E" > ¿Cómo hacían la arepa? ¿De qué maíz?   </u>
<u valor="I1" > <b>De cariaco, de sancochao</b>, de toas clases ¿no es verdad?   </u>
<u valor="E" > ¿Y cómo hacían pa hacer la masa, la harina, cómo?   </u> 
<u valor="I1" > No pues yo como, aquí allá en la casa paterna mía de solo que molieron <b>máiz</b> en <b>un piedrón</b>, porque ni máquina ni más nada, en un piedrón hicieron le cabe dos arrobas de <b>máiz</b> a la piedra onde molían aquí con la piedra, se fue ahondando y ahondando y así que, todo pasó así </u>
<u valor="E" > ¿Qué es una arroba señor Perpetuo? </u>
<def typ="1"><u valor="I1" > ¿<b>Una arroba</b> de qué? <b>Una arroba</b> de caraota o una carga e caraota, eso va dando la plata a lo que usted quiera. Quiere comprar una carga, compra una carga, quiere comprar <b>media arroba</b>, compra <b>media arroba</b> </u>
<u valor="E" > Pero ¿a qué equivale eso más o menos? ¿Kilos? O ¿ cómo?   </u>
<u valor="E" > Pues<defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>kilos de arroba, séis kilos, doce kilos era la arroba</rdefiniens> y el bulto eran qué, cincuenta, cincuenta kilos. Así es que le digo yo todo </u></def>
<u valor="E" > Ah, cincuenta kilos. ¿Y cuál era su comida, la que más le gustaba?  </u>


<u valor="I1" > Pues las comidas que, aquí había un lote que, que era de Arturo Vivas y el que se <b>mañaniaba</b> se desayunaba con guayabas <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> ¡Yo sí tengo qué contar! porque yo sí conozco ya el mundo viejo y conozco esto, conozco hambre. ¡Hoy estamos gozando e vivir! porque se <b>jalla</b>, está todo caro pero se <b>jalla</b>. Y antes tenía uno que amarrar aquí en este lugar de nosotros un arreo e mulas que no faltaban en esas casas, iban a Barinas, al  propio Barinas a comprar <b>máiz</b> pa hacer la arepa, a Barinas. To eso le cuento yo </u>
<u valor="E" > ¿Y papa sembraban?   </u>
<u valor="I1" > Ah pues papa pues, eh ¡cómo no! Papa sí habían cosechas pero no era, era muy pobre el lugar </u>
<u valor="E" > ¿Se quiere sentar señor Perpetuo? Siéntese pa que esté más cómodo </u>
<u valor="I1" > ¡Mire!, yo soy un hombre aquí sagrado, u  hombre que está con Dios y la Virgen, yo me servo así y le digo la verdad a <b>busté</b> yo tengo a Cristo aparecido aquí en este hogar. Ahora la voy a llevar pa que lo vea. <def typ="1">Y <b>busté</b> le voy a hacer <b>un conjuro</b> <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>para que su suerte, para que su suerte la cobije. con los grandes poderes, con los grandes poderes de San Benito bendito, San pedro y San Pablo, Apóstoles y predilectos del Redentor del mundo, por tu méritos y virtudes te pido San benito bendito, para que contraduzcas con nuestro Señor Jesucristo, para que lo libre el cuerpo de picada de culebras, animales ponzoñosos, enfermedad maligna, hechiceras que vengan a cubrir este cuerpo, las espantes San benito y le des la curación y le des la suerte. Amén, amén que así ligue este conjuro a esta señora. ¡Está conjurada!</rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" > Gracias.    </u>
<u valor="I1" > Ahí viene usted bien </u>
<u valor="E" > Ajá   </u>
<u valor="I1" > Bueno,<b>jalémonos</b> aquí que nos queda mejor </u>
<u valor="E" > Ajá. Mire señor Perpetuo ... </u>
<u valor="I1" > Y aquí por lo menos vienen, aquí vienen los evangélicos, vienen los evangélicos y trayen sus cosas que trayen, usted sabe, y antonce uno como tiene tantas cosas en la vida, antonce uno sabe to lo que está haciendo </u>


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13AP02019- yurmari-	2014-07-06	Marcado transcripción completa.

</versiones>

</doc>