<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13TTS2045" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="3293130 " CREATED="2013-12-19" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:06:51 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Timotes, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="3">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez </name>
<name type="Informante" id="I1"> Victorino Rivas </name>
<name type="Informante" id="I2"> Dulce María Álvarez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> </u>
<u valor="I2" > Claro, sí <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>
<u valor="E" > Mmm¿Eso fue en qué año, disculpe? </u> 
<u valor="I1" > Eso fue en el año, en el año treinta y ocho. </u> 
<u valor="E" > Treinta y ocho. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Que Usted llegó a casa de Florencio Uzcátegui. </u>
<u valor="I1" > Sí señor. </u>
<u valor="E" > El de la, el de la, eh, la foto. </u>  
<u valor="I1" > Sí, Mmm¡Ay! <inintel> ... </inintel> don Florencio UZcátegui. Y entonces, cuando se abrió la escuelita nocturna y él me vio que yo quería ...  Primero cuando el supo que yo conocía las letras, entonces allá había una señora que era la que veía las vacas de un hermano de ella, de la señora, estaban dos hermanos, allá, era, era casero de don Florencio, porque él tenía una buena finca allá donde llaman El Potrerito.</u>   
<u valor="I2" > Ajá. </u> 
<u valor="I1" > Sí, y ahí tenía vacas, unas vacas, no le faltaban allá, vacas. Entonces me llevó <b>pa</b> allá, y de allá me trajo <b>pal</b> pueblo. Ah, y la señora me estaba enseñando <overlap valor="I2" > Ajá </overlap> a leer. Y ya yo con dieci, diecisiete años en las costillas. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Entonces me dijo: <invcomm> Me lo vo a llevar <b>pal</b> pueblo Victorino, porque se va a abrir una, la escuela nocturna, la primera escuela nocturna en Timotes. De noche. </invcomm> </u>   
<u valor="I2" > Ajá. </u>
<u valor="I1" > <invcomm> Y lo voy a poner a la escuelita.</invcomm> <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Y me puso. </u>
<u valor="I2" > Y aprendió a leer. </u>
<u valor="I1" > Y aprendí a leer. </u> 
<u valor="I2" > Mmm¡Que bueno. Que bueno! </u>
<u valor="I1" > A medio hacer numeritos y eso. Sí. </u> 
<u valor="I2" > Umjú, que bueno. </u> 
<u valor="I1" > Y aprendí a multiplicar: cinco por ocho, cuarenta; ocho por cinco, cuarenta; de todo, de <b>pa</b> atrás, de <b>pa</b> <b>alante</b>. Ah y me costaba mucho el o, el nueve: nueve por nueve, ochenta y uno; nueve por diez, noventa. Pero lo aprendí. </u>      
<u valor="I2" > Ajá <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Pero lo aprendió. Muy bien, que bueno. </u> 
<u valor="I1" > Sí, sí. </u>
<u valor="I2" > Mire, Mmm¿Y Usted ve bien? Mmm¿Tiene buena vista? </u>
<u valor="I1" > Yo todavía veo bien. </u>
<u valor="E" > Entonces nos reconoce a nosotros sin problemas. </u> 
<u valor="I1" > <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> Sí.  </u>
<u valor="E" > Mmm¡Que bárbaro! Mmm¿No utiliza lentes? </u> 
<u valor="I1" > Todavía no. </u> 
<u valor="E" > Todavía no. </u>
<u valor="I1" > Sí. Este. </u> 
<u valor="I2" > Muchas gracias por la chicha. </u>
<u valor="I1" > Mmm¡A la orden! </u>
<u valor="E" > Mmm¿El altarcito lo construyó Usted? </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Cuál? </u>
<u valor="E" > <kinesic valor="indica con la mano"> Ese altar, es decir, este </kinesic>  </u>
<u valor="I1" > Mmm¿Todos estos santicos que Usted ve ahí? </u> 
<u valor="E" > Sí. </u>
<u valor="I1" > Todos estos santicos que Usted ve a, ahí, porque yo me gusta ir a los rezos, <overlap valor="e" > Ajá </overlap> y cuando hacen el novenario, eh, lo que dicen el último novenario Mmm¿Sabe Usted qué es? </u>     
<u valor="I2" > Sí, sí. </u>
<u valor="E" > La última noche. </u>
<u valor="I1" > Sí, la última noche, le, le regalan a uno algún recuerdito  y todo eso que Usted ve ahí me los han <b>regalao</b>. Menos éstos, y éstos <inintel> ... </inintel> los de bustico sí. <overlap valor="I2" > Ajá </overlap> Todos los que <kinesic valor="indica con la mano"> son así como éste, </kinesic> todos losde bustico me los han <b>regalao</b> donde yo voy a rezar. </u>
<u valor="I2" > Mmm¡Ah, que bonito! </u>
<u valor="I1" > Sí. Y otros que tengo por <b>ahi</b> </u>
<u valor="E" > Mire, la chicha estaba muy sabrosa. </u> 
<u valor="I1" > Mmm¿Sí? </u>
<u valor="E" > Sí, nos gustó mucho. Fíjese que no dejamos nada.</u>  
<u valor="I1" > Ah, <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>
<u valor="E" > No la tomamos toda, estaba muy rica. </u> 
<u valor="I1" > Bueno. </u>
<u valor="E" > Mmm¿Usted sabe qué, qué ingredientes tiene esa chicha? </u>
<u valor="I1" > Un poquito de maíz. </u> 
<u valor="E" > Ajá, Mmm¿Y qué más? </u>
<u valor="I1" > Y una poquita de harina de, puede ser una poquita de harina PAN, sí. </u>   
<u valor="E" > Ajá, Mmm¿Y de, de, de sabor? Eh, veo que tiene algo de condimento Mmm¿No? </u>    
<u valor="I1" > Sí, sí. A veces, ahorita no le hemos puesto porque no teníamos, pero ya vamos a tener, se le pone un poquito de canela <overlap valor="E" > Umjú </overlap> o clavos. Y es muy bueno. Clavitos de olor, canela. </u>    
<u valor="E" > Mmm¿No se le pone miel o azúcar? Mmm¿No? </u>     
<u valor="I1" > No, con puro azúcar. </u> 
<u valor="E" > Puro azúcar. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Azúcar, clavitos, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="I1" > Y la masa. Una poquita <b>e</b> masa de PAN harina, y un poquito de, de maíz, y harina <b>e</b> maíz.  </u> 
<u valor="E" > Pues, es muy rica, muy rica. Eh, lo otro que le quería comentar, eh, entonces Usted generalmente asiste a las últimas noches de los rezos de difuntos. </u>     
<u valor="I1" > Sí, me gusta ir, sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y eso también debe hacerlo como miembro del, del, de la Sociedad del Santísimo Sacramento? Mmm¿Es un deber también de la sociedad? </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Es decir, a Usted le gusta, pero también es un deber. </u>  
<u valor="I1" > Es un, un deber, Mmm¿Cómo no? <inintel> ... </inintel> le voy a mostrar unos cuadritos que tengo aquí, reconocimientos que me ha <b>dao</b>, mire, éstos son reconocimientos. Perdone que lo traiga <b>pa</b> acá. </u>  
<u valor="E" > No, no hay problema.</u> 
<u valor="I1" > Mire, éstos son reconocimientos que me han <b>dao</b>, mire, y aquí está otro, mire. </u>
<u valor="E" > Son reconocimientos por pertenecer a la orden. </u>     
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > A la Sociedad del Santísimo Sacramento. </u>
<u valor="I1" > Y aquí está otro, mire. Mire. </u> 
<u valor="E" > Umjú, <invcomm> Victorino Rivas. La Unión Arquidiocesana de Cofradías del Santísimo Sacramento del Estado Mérida, en su vigésimoquinto aniversario</invcomm>  </u>   
<u valor="I1" >  Sí. </u> 
<u valor="E" > Mmm¡Ah, que bueno! Mmm¿Usted ingresó después de haber hecho el cursillo de cristiandad?  </u> 
<u valor="I1" > Ah, exactamente.  </u>
<u valor="E" > Mmm¿En ese entonces cuánto duraba el cursillo? </u> 
<u valor="I1" > Tres días. </u> 
<u valor="E" > Tres días. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" >  Como internado. </u>
<u valor="I1" > Sí. Internado, puramente adentro. </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Y su esposa estuvo también en en el cursillo? </u> 
<u valor="I1" > También, ella también estuvo. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Tenían que hacerlo como esposos?  </u>
<u valor="I1" > Como esposos. Sí. <comentario valor="comentario"> [I1 muestra un bastón que usa su esposa] </comentario> Un garrotico.  </u> 
<u valor="E" > Un garrote. </u> 
<u valor="I1" > Sí, que usa ella <b>pa</b> caminar de aquí <b>pa</b> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Ah, Mmm¿Eso es para su esposa? </u>
<u valor="I1" > De aquí <b>pa</b> acá. Sí. </u>  
<u valor="E" > Mmm¿Áse es de qué madera? </u>
<u valor="I1" > Áste es de, de una maderita de por allá de un punto que se llama Montero, me la, me la <b>trajieron</b>. </u>   
<u valor="E" > Ah, okey. </u> 
<u valor="I1" > Allá, allá tengo otro. Allá tengo otro. Ya verá. </u>   
<u valor="E" > Ah, ya veo. De aquí se ve, el garrotico. </u> 
<u valor="I1" > Ah, sí. Allá tengo otro garrotico. Están los dos, el de ella y el mío <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>   
<u valor="I2" > Mmm¡Ay! Bueno. </u> 
<u valor="E" > Pero yo veo que Usted no necesita tanto el garrotico. Áste es más grueso Mmm¿Áste es el suyo? </u>
<u valor="I1" > En la mañana sí lo necesito porque yo camino media hora todos los días. </u> 
<u valor="I2" > Mmm¡Ah! </u> 
<u valor="E" > Mmm¿Camina por dónde? </u> 
<u valor="I1" > <kinesic valor="indica con la mano"> Camino por aquí <b>pa</b> abajo</kinesic> y llego donde llaman la avenida, abajo, y, y <overlap valor="I2" > Ajá </overlap> y salgo por una escalinatica que hay <b>pa</b>, que se pasa por el liceo y <b>ahi</b> se llega al cementerio y se coge <b>pa</b> acá otra vez. Sí. </u>      
<u valor="I2" > Mmm¡Imagínese! </u>  
<u valor="I1" > Sí. Y a veces cojo de aquí <b>pa</b> arriba hasta arriba, hasta, hasta la plaza Miranda, y bajo por ahí y vuelvo a llegar aquí. Sí. </u>
<u valor="I2" > Mmm¡Ay, ay, ay! </u>
<u valor="E" > Sí, está muy bien, es una buena caminata de media hora. </u>  
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Nunca está de más. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="I2" > Que bueno, que bueno. </u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13TTS2045	Guillermo 	2014	Marcado+	 Completo
	
</versiones>



 </doc>