<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13LP02015" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="3889994 " CREATED="2014-07-05" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:08:06 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Las Piedras Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Francisco Eliborio Paredes Osuna. 70 años de edad</name>
</group>
</cesHeader>


<u valor="E" >  <paraverb valor="carrsp"> Señor Eliborio</paraverb> y hablando de su trabajo, ¿en qué trabaja usted? ¿Hoy trabaja? ¿Hoy en día usted trabaja? </u>

<u valor="I1" > ¡Cómo no! La agricultura trabajaba yo mucho </u>

<u valor="E" > La agricultura </u>

<u valor="I1" > Sí </u>

<u valor="E" > Ya. Y ¿cómo era? ¿Muy duro ese trabajo? </u>

<u valor="I1" > <paraverb valor="alarg"> <b>Nojoda</b> eso sí es duro esa <b>vaina</b> </paraverb> ¡cómo no! <b>Eso sí es bravo</b> pa uno no,<b>esa vaina</b> se está mucho pa estar la la la la, tiene que estar uno trabajando, arando con los bueyes y y haciendo <b>surcos</b> y <b>vergas</b> y to <b>esa vaina</b> y  <b>esa vaina</b> se esta pa pa tres o cuatro meses pa pa estar la <b>cementera</b> </u>

<u valor="E" > Y ¿qué es un <b>surco</b>? </u>
<u valor="I1" > Pues con los bueyes así que se va arando la tierra   </u>
<u valor="E" > Ah. Y qué ¿y con los puros bueyes? o ¿qué le ponen a los bueyes?   </u>

<u valor="I1" > Sí, cómo no. Los <b>araos</b> pa pa arar la tierra   </u>

<u valor="E" > Ah, eso era como una herramienta pue el <b>arao</b>   </u>
<u valor="I1" > Sí, sí. Ahí la tienen la gente, la gente tienen, toda la que trabaja en los campos <b>esa vaina</b> tienen </u>

<def typ="1"> <u valor="E" > El <b>arao</b>. ¿Y eso cómo se hace? Los <b>araos</b>, ¿cómo se hacen? </u>

<u valor="I1" > <rdefiniens> De madera, de palos, sí</rdefiniens> </u> </def>

<u valor="E" > Mmm, ya. ¿Y qué otra cosa utilizan para trabajar la agricultura? ¿Qué otras herramientas? </u>

<u valor="I1" > Máquinas <b>trayen</b>. Ahora traen máquinas </u>
<u valor="E" > ¿Y antes?   </u>
<u valor="I1" > Antes no habían eso, nada </u>
<u valor="E" > ¿Y qué usaban? </u>
<u valor="I1" > ¿Ah? ¡Los meros bueyes! O picar con un pico la tierra pa sembrar</u>
<u valor="E" > Y cómo, ¿de dónde sacaban los picos?  ¿Cómo eran los picos? </u>
<u valor="I1" > Hay que <b>comprálos</b> </u>
<u valor="E" > ¿De madera también?  </u>
<u valor="I1" > No, de <b>yerro</b>, esos son de <b>yerro</b> que compraban  </u>
<u valor="E" > Mmm. ¿Y dónde los compraban? </u>
<u valor="I1" > En Mérida o en cualquier parte que los trajeran a vender aquí en Las Piedras </u>
<u valor="E" > ¿Y usted trabaja agricultura desde que era niño?  </u>
<u valor="I1" > Sí, ¡mucho! Yo trabajaba mucho con mi papá que sembraba <b>onde quiera </b>, mi papá sembraba <b>onde quiera </b>. Dos años me estuve trabajando en el mercao, dos años me fui a trabajar al mercao</u>
<u valor="E" > ¿En Mérida?   </u>
<u valor="I1" >  Abajo, en Barinas</u>
<u valor="E" > Ah en Barinas, ya. Y ¿qué otro trabajo hacía? </u>
<u valor="I1" > Mas nada  </u>
<u valor="E" > Y aquí, esto que tenía aquí ¿qué era? ¿Eso no era un trabajo?</u>
<u valor="I1" > Eso era una gallera que la hice yo con los hermanos míos, con Patrocinio y Conhito, Sí, ese se murió y Conchito también se murió </u>
<def typ="1"><u valor="E" > Ya. Y dónde, dónde, osea ¿Cómo es lo de la gallera?  </u>
<u valor="I1" > Ah <defop valor="dos puntos">:</defop> <rdefiniens>¡Pa jugar los gallos! </rdefiniens> </u> 
<u valor="E" > ¿Y Cómo hacen?  </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Venían los domingos</rdefiniens> </u>
<u valor="E" > ¿Y qué necesitan para para jugar gallos  </u>
<u valor="I1" > Eso se necesita mucho. Hay que hacer una jaula y ponele asientos por <b>to esa vaina ponele</b> bien bonitos los asientos  pa que la gente se sentara </u> </def>
<u valor="E" > Mjum. ¿Y con qué hacían la jaula?  </u>
<u valor="I1" > Viera, usted fuera pa onde Jesús, usted fuera pa onde Jesús pa que viera allá la gallera, ahí no juegan gallos hoy, yo <b>juí</b> y ahí no juegan gallos hoy.   </u>
<u valor="" > ¿Dónde es el Señor Jesús?  </u>
<u valor="I1" > Ahí donde Jesús Quintero  </u>
<u valor="E" > Donde Jesús Quintero, tiene una gallera  </u>
<u valor="I1" > Allá hay un gentío muy grande hoy </u>
<u valor="E" > Ah ya, ya. ¿Y con qué más? ¡Qué otras cosas utiliza pa hacer lo de la gallera? ¿Qué otras cosas usaron? </u>
<def typ="4"><u valor="I1" > Cemento, con cemento y bien bonito allá. Allá eso es una gallera <b>chivata</b> </u>
<u valor="I1" > <b>Chivata</b>, ¿qué es eso de <b>chivata</b>?  </u>
<u valor="I1" > Chivata <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>bonita ¡Bien bonita la gallera! Como esta, así mire, pero muy bonita </rdefiniens> </u></def>
<u valor="E" > <paraverb valor="alarg">Ah</paraverb> Ah pero usted tiene un gallo ahí  </u>
<u valor="I1" > Sí </u>
<u valor="E" > Ah. ¿Y con qué lo alimenta?  </u>
<u valor="I1" > Ese come <b>máiz </b> </u>
<u valor="E" > Ah puro maíz, pa que se ponga fuerte  </u>
<u valor="I1" > Sí, <b>máiz</b> le doy yo  </u>

<u valor="E" > Ah. ¿Y usted juega con ese gallo?  </u>
<u valor="I1" > No, ese no sirve <b>pa jugalo</b> porque está malo  </u>
<def typ="1"><u valor="E" >¿Cómo se juegan los gallos? Yo no sé jugar gallos, ¿cómo es eso? Explíqueme <defop valor="dos puntos">:</defop> </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Lo llevan a, lo lleva y y y se pesan allá y sale con otro, <b>se casa</b> con tato, con un millón de bolívares o quinientos bolívares </rdefiniens></u></def>
<u valor="E" > Usted apuesta eso </u>
<u valor="I1" > No, hay que <b>casalos</b> así  </u>
<def typ="4"> <u valor="E" > ¿Qué es casar? ¿Cómo es eso?  </u>
<u valor="I1" > <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">Es </defcopvb><rdefiniens>Jugalo</rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > Ah  </u>
<u valor="I1" > En Mérida los juegan los ricos a juegan juegan <b>nojoda</b> hasta cincuenta millones en un gallo, en Mérida  </u>
<u valor="E" > ¡Si!  </u>
<u valor="I1" > ¡Ja carajo! Por aquí no juega casi así los gallos porque la gente no más jugaban veinte bolívares en un gallo, cincuenta bolívares en un gallo era lo que se jugaba aquí </u>
<u valor="E" > ¿Y usted ganó mucha plata con gallos?  </u>
<u valor="I1" > <paraverb valor="alrg"> No </paraverb> ¡qué se gana jugando veinte bolívares en un gallo me iba a ganar qué! </u>
<u valor="E" > ¿Y eso es una costumbre aquí jugar con gallos?  </u>
<u valor="I1" > Sí, eso es <b>onde quiera</b>, eso no es aquí no más, aquí no más no. Ahorita me vine de onde Jesús pa acá que iba a ir pa allá arriba a llevar un gallo un gallo y le dije a Rubén que yo lo llevaba y allá no hay gallos ahorita, está cerrado, hoy no hay, allá hay un gentil, allá están jugando batea </u>
<u valor="E" > Ajá, ¿y qué día se juegan los gallos?  </u>
<u valor="I1" > Los domingos o en las fiestas cuando hay fiestas  </u>

<u valor="E" > ¿Y qué fiestas?  </u>
<u valor="I1" > Las fiestas que aquí hay. Un dos de febrero, un dos de febrero y los domingos, todos los domingos.   </u>
<u valor="E" > ¿Y la gente acostumbra tomar mucho aquí los domingos? </u>
<u valor="I1" > No, mucho no. Muchos se rascan, se rascaban pa nada. Ahí donde jesús sí, fuera usted pa que viera, allá sí están bebiendo cerveza bastante  </u>
<u valor="E" > ¿Y por qué toma la gente? </u>
<u valor="I1" > Porque bebe, les gusta. Eso está muy caro <b>el miche</b> aquí en Las piedras.    </u>
<u valor="E" > Ya. Y a usted, usted  </u>
<u valor="I1" > Yo no compro casi. Pregúntele a aquel pa que vea que a veces <b>traye pa acá</b> y yo no bebo  </u>
<u valor="E" > Mmm. ¿Y usted vive en esa casita solo?  </u>
<u valor="I1" > No, aquí en esta casa, sí. Ahí viene, la familia mía viene pa acá  </u>
<u valor="E" > ¿Y usted a qué hora se levanta? ¿A qué hora se levanta la gente aquí en Las Piedras?  </u>
<u valor="I1" > En la mañana a las siete a las ocho, a las cinco, a las cuatro e la mañana o a las séis  </u>
<u valor="E" > ¿Y antes?  </u>
<u valor="I1" > Antes se levantaba uno a las siete  </u>
<u valor="E" > De la mañana. ¿Y hace mucho frío aquí?  </u>
<u valor="I1" > Sí, ¡mucho! <b>Se emparama</b> uno los pies to los días</u>
<u valor="E" > Ya. Señor Eliborio y ¿usted se casó?  </u>
<u valor="I1" > NO. Yo no me ha casao  </u>
<u valor="E" > Nunca se ha casado. Y ¿no sabe cómo son los matrimonios aquí, cómo hacen los matrimonios, qué hace la gente o qué hacía antes?   </u>
<u valor="I1" > ahí se casan y trabajan todos. Esos trabajan todos  </u>
<u valor="E" > Era artista usted. Tocaba las maracas </u>
<u valor="I1" > ¡Cómo no! Sí yo fui a tocar a la radio de Barinas <b>onde quiera</b> muchas veces con unos de aquí de Las Piedras </u>
<u valor="E" > ¿Sí? ¿Con quienes iba? </u>
<u valor="I1" > Esos se murieron casi todos también  </u>
<u valor="E" > ¿Pero qué, tenían un grupo de qué?  </u>
<u valor="I1" > De música </u>
<u valor="E" > ¿Pero joropo o qué?  </u>
<u valor="I1" > No, guitarra y violines y... </u>
<u valor="E" > Ah, música andina  </u>
<u valor="I1" > Sí, sí, sí  </u>
<u valor="E" > Tocaban qué en las paraduras  </u>
<u valor="" > Sí, <b>onde quiera</b> la gente y todavía ahí hay muchos que tocan aquí en Las Piedras, Los hijos de Rafelito tocan    </u>
<u valor="E" > Ah, y ¿y ya no tiene maracas?  </u>
<u valor="I1" > No  </u>
<u valor="E" > Ya no las toca  </u>
<u valor="I1" > No </u>
<u valor="E" > Hace cuánto que no toca  </u>
<u valor="I1" > Años </u>
<u valor="E" > Ya, ya  </u>




<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13LP02015- yurmari-	2014-07-05	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>

</doc>