<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><doc><cesHeader type="Oral" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13TCH2043" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="34688202" CREATED="2013-12-19" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL"></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:12:15 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Chachopo, municipio Miranda </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="3">
<name type="Entrevistador" id="E"> José Guillermo Gómez </name>
<name type="Informante" id="I1"> Jesús Aligdo Ramírez </name>
<name type="Informante" id="I2"> María Felina Ramírez </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Jueves, diecinueve de diciembre, siete y media de la noche. Conversación con Jesús Aligdo, eh, historiador de Chachopo, y, eh, autor del libro <b>Chachopo, ayer y hoy</b>. Okey, Aligdo, eh, muy buenas noches, <overlap valor="I1" > Buenas noches </overlap> Eh, yo deseaba saber un poquito de tu propuesta del escudo. Nos comentabas que el escudo tiene, eh, es decir, que Chachopo es la única parroquia en el país que tiene escudo e himno ¿Cierto? </u>
<u valor="I1" > Ajá, escudo, e himno y bandera. </u>   
<u valor="E" > Escudo, himno y bandera. </u>  
<u valor="I1" > Sí. Ese es un proyecto que se conoce, está en la publicación del libro. </u> 
<u valor="E" > Okey. </u> 
<u valor="I1" > Lo que, lo que fue realidad para el dos mil cuatro. Eso fue un modelo, porque es que, el que Usted está viendo es un modelo. No fue el que quedí. De tanto trabajos que se presentaron para esa época, se sacóuno solo de tantos trabajos que <b>hubieron</b>. </u> 
<u valor="E" > Y el escudo <paraverb valor="carrsp"> como tal, </paraverb>  ¿Cuál es la simbología? Veo que tiene una laguna en, en el cuartel superior  ¿No? </u> 
<u valor="I1" > <comentario valor="comentario"> [presenta un modelo de escudo de Chachopo] </comentario> Sí, por lo menos, eso, le, las montañas, las montañas y sus lagunas porque aquí lo que deriva es eso ¿Oyó? Las montañas y lagunas. Después, eh, otros cuarteles que tenía un río y representaba sus tierras. El río, por el río Motatán, que es algo evidente aquí en la comunidad. Y tal es el otro cuartel: este, eh, cultura, educación. Y se refleja un sol ahí que dice que son tal y cual como el sol brillante. Y después <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > <inintel> ... </inintel> de educación. También veo un instrumento de agricultura  ¿No? </u>
<u valor="I1" > Eso es trabajo. </u>  
<u valor="E" >  Trabajo. </u> 
<u valor="I1" > Umjú. Y el último, abajo, que está el águila, eh, representa el altar mayor, el cual es un monumento artístico, histórico, cultural para lo que es el chachopense. </u> 
<u valor="E" > El altar mayor ¿Dónde se consigue? </u>     
<u valor="I1" > En la iglesia. </u>   
<u valor="E" > En la iglesia. </u>    
<u valor="I1" > Ahí lo puede ver Usted. Eso es un monumento, es más, aquí está <comentario valor="comentario"> [Toma un libro para mostrar fotos del altar mayor en forma de águila] </comentario>   ¿Me lo permite, por favor? </u>
<u valor="" > ¡Claro! Por supuesto. </u>     
<u valor="I1" > Eso es algo que, yo creo que es el, el recelo, que ojalá que nunca ocurriera, ah, mire, éste es el, el escudo en sí. </u> 
<u valor="E" > ¿Ese es la, la ?<prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > Este es el escudo en sí,  el, el de ahorita. </u>
<u valor="E" > Y se llama Parroquia "Andres Eloy Blanco" <overlap valor="I1" > Sí. </overlap>   ¿Por qué ese nombre?   ¿Andrés Eloy estuvo aquí? </u> 
<u valor="I1" > Si no que, si él, no, no, no estuvo aquí. <b>Confinao</b> en Timotes, pero de acuerdo a La Loca Luz Caraballo, que quien fue el que, como se dice, eh, inmortalizó a Chachopo con el poema, este, se le dio el nombre en honor a ese gran poeta. </u>     
<u valor="E" > ¿Y la loca Luz Caraballo existió? </u>   
<u valor="I1" > Sí, con tantas investigaciones que se hicieron, aquí habla de eso, aquí hay un trabajo sobre eso, y hay una señora, que ya murió, que en paz descanse, la señora Aracelis, ella contaba mucho y hablaba mucho de, de Andresito, el que, un hombrecito bonito, y bueno, para la época, este, este es el altar mayor. </u>
<u valor="E" > Ah, el altar, el altar mayor, tiene un águila en la base <overlap valor="I1" > Umjú </overlap>  ¿Y ese altar mayor, eh, data de qué fecha? </u>  
<u valor="I1" >  Ese data de los arreglos de, eh, la época de mil novecientos cincuenta, mil novecientos sesenta. </u>
<u valor="E" > Y es uno de los símbolos más importantes de la parroquia. </u>     
<u valor="I1" > Del estar en la comunidad, sí. Y al nivel mundial supuestamente es el único que hay. </u>  
<u valor="E" > Con un águila. </u>   
<u valor="I1" > Sí, un altar mayor así. </u>   
<u valor="E" > Porque, Usted sabe que generalmente el águila representa también el Evangelio según San Juan ¿No? Que dicen que es el Evangelio que vuela más alto <overlap valor="I1" > <inintel> ... </inintel> </overlap> porque muestra al Cristo más como Dios, y el, el, y su misterio. </u> 
<u valor="I1" > Pero la idea, pero la idea de, la idea de todo esto no fue eso sino, la idea fue el poema de Tulio Febres Cordero, <b>"Las cinco águilas blancas"</b>. </u>   
<u valor="E" > <b>"Las cinco águilas blancas"</b>. Es decir, el hecho de que tenga esa águila no es tanto por el Evangelio de San Juan sino por las águilas de, de, <overlap valor="I1" > <b>"Las cinco águilas blancas"</b> </overlap> Okey.</u>  
<u valor="I1" > Es más, aquí está el poema, mire, mire. Lo anexé para el <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > ¡Ah! Okey. Muy bien. Eh, lo otro que quería preguntarle, ah, eh,  ¿Los orígenes de Chachopo se remontan a qué fecha aproximadamente? </u>
<u valor="I1" > Desde mil quinientos ochenta y uno, dice que Chachopo ya se conocía como pueblo. No, no en realidad como pueblo sino, se sabía que existían unas tribus, y ya para la visita de Alonso Vázquez de Cisneros, este, el último oidor, o el oidor más antiguo, como decían, para esa época, fue quien dio la orden de que ya para mil seiscientos  y, sí, ya en esa época que se fueran formando los pueblos como tal. </u>   
<u valor="E" > ¿Había asentamientos indígenas por aquí? </u>       
<u valor="I1" > Sí, bastante, bastantes tribus separadas, o sea, eh, se llamaban <b>chachopíes</b> pero estaban separadas. </u>    
<u valor="E" > O, es decir, ahí viene el nombre de Chachopo, <overlap valor="I1" > Umjú </overlap> de <b>chachopíes</b>. </u>  
<u valor="I1" > Sí, si ustedes se ponen a ver <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > Porque también estaban los <b>timotes</b>, ¿No? Pero no sé si era otra, o  </u>   
<u valor="I1" > Ah, no. Hay, hay una recopilación, y esa es otra que, que me, me gustaría honrar, tengo bastante material sobre eso, sobre el Archivo de Indias en Cartagena, Archivo de Bogotá, Colombia, y Archivo de Indias en Sevilla. Hice una recolección de, de material donde está ahí manuscritos españoles, donde se habla de, de que había la <b>Parcialidad de Chachopo</b> y <b>Aposentos de Chachopo</b>.  <overlap valor="E" > Okey </overlap> La Parcialidad estaba, verdad, ah, hacia la otra banda del río. Y los <b>Aposentos de Chachopo</b>, que los habían subido hacia La Venta, estaban en un sitio llamado La Cueva, que ahora es el Barrio, algo así. Entonces, uno se llamaba la <b>Parcialidad de Chachopo</b>, tenían apellidos <b>timotes</b>, o eran los <b>timotes</b> ahí. Y los aposentos eran los <b>chachopo</b>. O sea, que en, en sí vamos a ver, eran dos apellidos. Y estaba viendo por ahí de una repartición de indios que se hicieron, que está el capitán Diego Prieto Dávila, a quienes le dieron los de apellido <b>timotes</b>, y él los baja hacia la zona de Mucusanán y, bueno, varios nombres que tenían por ahí, indígenas. </u> 
<u valor="E" > Usted comentaba que al principio, es decir, lo que se cree es que los nombres de origen indígenas son nombres de caciques. </u>     
<u valor="I1" > No, decía la gente. </u>  
<u valor="E" > Decía la gente. </u>  
<u valor="I1" > Decía la gente que eran nombres de caciques. Pero según he ido viendo, y lo que, poquito que he podido investigar, que es, este, características de, del lugar. Si nos vamos a, al nombre <def typ="1"><defdum><b>Tifafá</b></defdum>, <overlap valor="E" >  Umjú, <b>Tifafá</b> </overlap> que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">un sector de aquí de, de, del pueblo, y si Usted va, eso es una subida empinada.  ¿<b>Verdá</b>? y ¿Qué significa <b>Tifafá</b>? <b>Tifafá</b> significa <invcomm>poco a poco</invcomm> </rdefiniens >    </def></u>
<u valor="E" > Poco a poco, porque hay que subirlo poco a poco esa subida. </u>    
<u valor="I1" > Eso hay que subirlo así sea Usted demasiado deportista. </u> 
<u valor="E" > ¿Qué otro nombre, qué otro nombre, es decir, del lugar, así interesante ha, ha descubierto en su investigación? </u>   
<u valor="I1" > <def typ="1"><defdum><b>Mucutupanche</b></defdum>.  Sí, que <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> el propio nombre de aquí de, de donde está el Asentamiento de Chachopo, o <b>chahopí</b>, como se quiera decir. O de los <b>chachopenses</b>, ahorita, ya en la actualidad. <b>Mucu</b>: <invcomm>sitio o lugar de</invcomm>, ¿<b>Verdá</b>?, <b>tupán</b>: <invcomm>tierra</invcomm>, y <b>ché</b>: <invcomm> sagrado</invcomm>. Entonces si Usted lo une son <invcomm> sitio o lugar de tierra sagrada. </invcomm>  </rdefiniens></def></u> 
<u valor="E" > Y   ¿El nombre completo es, perdón? </u> 
<u valor="I1" > <b>Mucutupanche</b>. </u>
<def typ = "1"><u valor="E" >  <defdum><b>Mucutupanche</b></defdum><defop valor = "dos puntos">: </defop> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> <invcomm> sitio o lugar de piedra sagrada</invcomm> </rdefiniens>  </u> </def>
<u valor="I1" > De tierra. </u>
<u valor="E" > De tierra sagrada. </u>
<u valor="I1" > Sí, <b>tupán</b> es tierra, y <b>ché</b>, este bendiciones,  sagrado.  ¿ <b>Verdá</b>? Eh, este, según <overlap valor="E" > <b>Mucutupanche</b> </overlap> este, lo, lo, lo poquita, las poquitas derivaciones que ¿<b>Verdá</b>? Sacamos ese, ese nombre: <invcomm> sitio o lugar de tierra sagrada </invcomm> </u>     
<u valor="E" > Es decir que para los indígenas de esta zona, esta eran tierras sagradas. Es decir, el lugar de <b>Mucutupanche</b> era <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Sí. Bueno, ahí, aquí hay un, un trabajo sobre eso también <comentario valor="comentario"> [Se refiere a ua parte del libro que el informante escribió sobre Chachopo] </comentario> y se llama Interrogatorio al cacique don Martín Nacufuses, algo así, donde él habla que, este, él no sabía por qué lo españoles lo habían sacado de aquí de estas tierras que eran que tenían buenas aguas, buenas tierras, este, lo habían subido hacia La Venta. Eso ya fue para, como decir, cuando se creó La Venta como una posada, porque eso era, eh,  La Venta era una posada que después pasó a ser el sitio de economía de, de esta parte. </u> 
<u valor="E" > ¿Por eso se llamaba La Venta? </u>   
<u valor="I1" > De este asentamiento indígena. </u>  
<u valor="E" > Porque era una venta, <overlap valor="I1" > Sí </overlap> una venta a, con, en el sentido de la palabra antigua, ¿No? <overlap valor="I1" > Sí </overlap> De un lugar de posar. </u>
<u valor="I1" > Entonces de ahí pasó y, y de ahí, aquí hay una partecita donde habla eso, que, o sea, se debían de hacer un, este, Hernando Cerrada pedía un sitio para poder hacer una posada <b>pa</b> reunir los viajeros que por ahí pasaban. Porque era evidente que, este, era tanto el cansancio que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" >  ¿Esos viajeros que trayecto hacían?    ¿De dónde a dónde? </u> 
<u valor="I1" > De Mérida hasta acá. </u>  
<u valor="E" > Ajá, okey. </u>  
<u valor="I1" > Bueno, aquí hay, y, este, y hay, como se dice eh, pequeñas reseñas de, de la Campaña Admirable. No mucho porque la Campaña Admirable ya sería otro tema que debería uno de, de escoger para hacerlo solo. </u> 
<u valor="E" > Pero, por, este, ¿Estos lugares fueron importantes para la campaña admirable? </u> 
<u valor="I1" > Eh, eso, yo digo, aquí en la presentación del libro, si Ustedes la leen, donde, ojalá, lo tengan y lo lean, este, la idea de esto es que la gente conozca y, y, también, como Chachopo no tenía dolientes, cualquiera se llevaba su, su historia para otros lados. La idea mía de todo esto es rescatar, este, la historia, lo cual nos pertenece. Si Usted, eh, busca un libro de Jesús María Espinoza, él habla de que cuando le dieron el título de Libertador, este, bue, es un, un timotense, como se dice. Y en realidad, yo a Usted le puedo asegurar que es un chachopense, <kinesic valor="da palmadas al libro que tiene en sus manos"> como lo digo aquí, </kinesic>quien le dio el título al Libertador. Primero, por, por sus apellidos, vamos a ver <inintel> ... </inintel> <overlap valor="" > Ajá </overlap> Eh, no sé si Ustedes conocerán algo sobre esa historia sabe y quién, cómo se llamaba el de,el alcalde para ese momento, de, de Mérida.  Ignacio de Rivas </u>
<u valor="E" > Ignacio de Rivas. </u> 
<u valor="I1" > Y ¿Quién recibió aquí en Chachopo? ¿En qué casa recibieron a las tropas y hospedaron a Bolívar? En casa de Antonio de Rivas. <overlap valor="" > Umjú </overlap> Decía, me acuerdo yo que decía el que es, hoy en día es alcalde, este que, que yo, claro, no soy político, que nunca me ha <b>gustao</b> eso de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> Estuve en esa celebración de los doscientos años de la Campaña Admirable, <overlap valor="" > Umjú </overlap> Y como él, eh, Bolívar pernoctó aquí, <comentario valor="ruido de fondo"> [Ladridos de los perros de casas vecinas] </comentario> <inintel> ... </inintel> preocupaba que me preocupara y me gustaba ir a ver que lo, de qué se trataba, qué era en realidad, lo que iban a hacer. Y él decía que los chachopenses debían de estar orgullosos que <overlap valor="" > umjú </overlap> que Bolívar llegó aquí y no llegó a otro <b>lao</b>. Pero si nos ponemos a pensar,<comentario valor="ruido de fondo"> [Ladridos de los perros de casas vecinas] </comentario> <aproximd> viendo que decimos: </aproximd> <invcomm> ¿Bolívar llegṕ aquí por obra y gracia del Espíritu Santo? </invcomm> ¿Verdad que no? </u>  
<u valor="E" >  No, ahí tiene que haber alguna <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>      
<u valor="I1" > La conexión era Ignacio de Rivas con Antonio de Rivas. </u>  
<u valor="E" > Claro, tenía que haber alguna conexión por una persona. </u>
<u valor="I1" > Entonces, para mí ahí lo que había era consanguinidad de los <inintel> ... </inintel> hermanos. </u> 
<u valor="E" > Umjú. </u>    
<u valor="I1" > Y él llegí aquí fue por eso. Simón Bolívar no daba un paso sin pensarlo.</u> 
<u valor="" > Umjú </u> 
<u valor="E" > Sí, es cierto.</u> 
<u valor="I1" > Umjú. Por algo él, él, o sea, Simón <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > De hecho él, él mandaba a preparar por adelantado el lugar al que, al que iba. </u> 
<u valor="I1" > Sí, es que, Simón Bolívar gana la lucha de independencia  ¿Por qué? Por ser mejor estratega  ¿Oyó? Porque no teníamos cómo ganarla. Por ser el mejor estratega, imagínese. </u>  
<u valor="E" > Sí, no teníammos los recursos ni la cantidad de gente como para ganarla. Las tropas españolas estaban mejor preparadas, con más pertrechos, mejor equipamiento. </u>
<u valor="I1" > Entonces, este, Cipriano Castro, vámonos a eso también. Este, eh, él estuvo aquí cuando la, la, la, la, ¿Cómo se llama? </u> 
<u valor="E" > La Revolución Restauradora. </u>  
<u valor="I1" > ¡Eso es! La Revolución Restauradora, <aproximd> esa sí </aproximd>. El había acantonado aquí las, las tropas, para llegar después hacia Trujillo. Imagínese Usted toda la cantidad que, que tiene, que no se conoce. Fue un escenario de, de la bata, de, eh, las batallas de independencia. </u>     
<u valor="" >  Umjú. </u> 
<u valor="E" > Es decir, que siempre tuvo importancia, incluso estratégica para la guerra. </u>    
<u valor="I1" > Sí, y yo digo, eso ha sido lo bonito y, y lo que me enorgullece a mí, <comentario valor="comentario"> [Mientras habla toma el libro que publicó para indicar que se siente orgulloso de su comunidad y su trabajo] </comentario> me enorgullece esto, oyó, lo que es Chachopo ayer y hoy. O sea, decir que siempre hemos sido <b>abandonaos</b> tanto a nivel social, político, a nivel religioso, bueno, pero ¿Qué toca ahorita?  Y este, esto es un motivo, ¿Verdad? De que levantemos la imagen de, <overlap valor="" > umjú </overlap>, muchos dicen <invcomm>chachopero</invcomm>, pero Chachopo es otra, otra historia, a nivel de gentilicio es chachopense, ahorita, hoy en día. </u>   
<u valor="E" > Chachopense. </u>      
<u valor="I1" > Umjú </u>     
<u valor="E" > <invcomm>chachopero</invcomm> suena un poco también como <overlap valor="I1" > Ofensa </overlap> ofensivo, despectivo ¿No? </u>  
<u valor="I1" > Umjú, claro, porque, eso se había <b>usao</b> era en, en motivos de pelea, entre Timotes y Chachopo. Para mí, yo he llegado a la conclusión que Timotes es chachopíes también  ¿Verdad? <overlap valor="" > Umjú </overlap> Lo único es que después de la separación, que entregan los indios de apellido <paraverb valor="tos"> Timotes </paraverb>, se forma la unión Timoto - Cuicas, y de ahí es de donde dependen los Timoto - Cuicas. <overlap valor="" > Ajá </overlap> Y aunque bueno, este, el, el historiador de allá abajo pues, defiende su <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> Pero yo tengo bastantes papeles ahí, <overlap valor="" > Ajá </overlap>  copias ¿No? <overlap valor="" > Ajá </overlap> De donde he sacado todo esto, por eso <inintel> ... </inintel> pelear yo. </u> 
<u valor="E" > Okey, este, Usted me decía que la labor del libro fue de trece años,  ¿No? Y  ¿Cómo surge ese, ese interés? </u>       
<u valor="I1" > El deseo, primero   ¿Verdad? El amor propio que le tengo a mi comunidad, porque eso es algo que siempre hago de, hago notar. Uno a veces viene en el autobús  de Mérida a aquí a Chachopo, entonces le preguntan a otro compañero <invcomm> Mire,  ¿De dónde es Usted? </invcomm> Lo primero que contestan es <invcomm>De Timotes </invcomm> Entonces siempre me he <b>preguntao</b> por qué de Timotes si <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="" >  Ajá, igual los de La Venta, igual. </u> 
<u valor="I1" > ¿Por qué de Timotes sí es de Chachopo? Y Aquí le hablo, aquí hay una parte que dice: <invcomm>Bueno, este </invcomm>  O será miedo a la respuesta. Porque muchos dicen: <invcomm>  ¡Ay!  ¡Eso será el culo del mundo! </invcomm> Porque muchos no conocen a Chachopo. Pasan por aquí, pero es igualito, no lo conocen. Entonces, como lo he dicho, eso es una parte del cuerpo, merece respeto también. Entonces, primero, el amor propio me motivó a esto. Segundo, que desde niño, Usted iba a buscar algo sobre el pueblo, y no iba a encontrar nada. Entonces   ¿Cuál fue la idea? De, de defender lo, lo, lo de nosotros. Nosotros estamos <b>acostumbraos</b>, y, y lo he dicho con, a mis compañeros, cuando hay vacaciones: <invcomm> No, vamos <b>pa</b> Barquisimeto. Vamos a </invcomm> Bueno, otra parte menos Chachopo. <invcomm>Y, ustedes supieran las partes del páramo, lo, lo que se están perdiendo</invcomm>, digo yo. <overlap valor="" > Umjú </overlap> Eso es otra parte buenísima, que, quue hay que conocer. Que es frío  ¿Verdad? Y que a veces hay que llevar <b>pa</b>, <b>pa</b> conocer, eh, como a veces, todo es trabajo, pero es bonito <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u>
<u valor="E" > Bueno, le soy sincero, a mí siempre me ha gustado mucho venir a esta zona, y al páramo, en realidad, porque hay algo que no se consigue en las ciudades, que es tranquilidad y paz  ¿No? </u>       
<u valor="I1" > Lo único es que uno siempre tiene que tener, también lo digo aquí en la presentación, el respeto  ¿Oyó? Porque, aunque uno diga que, que la naturaleza es igual, y que se puede pisar. Y tiene su propio espíritu, y eso es lo que uno tiene que recordar y no olvidar. </u>
<u valor="E" > Claro, también de eso vamos a hablar en, en, en un rato. Este, también quería preguntarle por sus orígenes, ¿Usted nació aquí en Chachopo? </u> 
<u valor="I1" > Sí, soy chachopense. </u> 
<u valor="E" > Y, okey   ¿Su madre y su padre son chachopenses también? </u>  
<u valor="I1" > Chachopenses de pura cepa, como se dice. </u> 
<u valor="E" >  ¿Sí? Ah,okey  ¿En qué año nació Usted? </u> 
<u valor="I1" >  Eh, en mil novecientos setenta y cuatro, un ocho de abril. </u> 
<u valor="E" > Setenta y cuatro, es decir, que ahorita tiene, eh </u>  
<u valor="I1" > Voy, treinta y nueve años, umjú. </u> 
<u valor="E" > Treinta y nueve años, está cerca de los cuarenta. Y de los cuales se ha dedicado, la mayor parte de su vida, a, a la investigación histórica. </u> 
<u valor="I1" > Sí, ese, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > ¿O se ha dedicado a alguna otra cosa? ¿La agricultura? ¿A? </u> 
<u valor="I1" > No, bueno, este, he hecho agricultura, y soy, TSU <comentario valor="comentario"> [Técnico Superior Universitario] </comentario> en informática también. Bueno, gracias a Dios. Pero, la idea de todo esto era llegar a, a defender lo, la historia, la historia de, de, de aquí de Chachopo. Que sepan que Chachopo tiene doliente y que, bueno, que no es que nada más ahora se van a querer cargar la, la historia. Bueno, allí hay un vivo ejemplo, no sé si ustedes han leído un, un   ¿Cómo se llama? Un libro sobre la loca Luz Caraballo, que dice que la loca Luz Caraballo es de Mucurubá. </u>  
<u valor="" > ¿Umjú? </u> 
<u valor="E" > ¿Umjú? ¿De Mucurubá? <overlap valor="I1" > Umjú </overlap> ¿Allá más adelante? Más allá de Mucuchíes.  </u> 
<u valor="I1" > Sí, entonces   ¿Qué es eso? La gente ha querido <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" >  Porque sabes, porque ¿Sabe qué es extraño? Que, es, el parque está es en, en </u> 
<u valor="" > En Apartaderos. </u> 
<u valor="E" > En Apartaderos. </u> 
<u valor="I1" > Pero si ustedes se fijan, ese parque ¿En qué señala? Eso es un mito todo lo que hay ahí. Bueno, yo no quería <b>ponele</b>  <kinesic valor="señala su libro"> esto, esta parte aquí. </kinesic> Pero como conocen el poema por esto, lo usé, por este monumento. Pero poco a poco vamos a ir rescatando las cuestiones   ¿Por qué ella está así? <comentario valor="comentario"> [Se refiere a una foto del monumento a la loca Luz Caraballo, en Apartaderos, que el escritor decidió incluir en su libro] </comentario>  </u> 
<u valor="E" >  ¿Señalando? </u>   
<u valor="" >  <inintel> ... </inintel> de afuera. </u>   
<u valor="I1" > No, ellos dicen que, que fue que, que ella hizo perder las tropas de Bolívar. </u>
<u valor="" > Umjú </u>
<u valor="I1" > Bueno, y cuando Blaza Ramírez nació, y Andrés Eloy Blanco nació, ya fue para mil ochocientos, finales de mil ochocientos. No tenía nada que ver eso. </u>    
<u valor="" > Umjú </u>
<u valor="E" > Claro. Hay un largo período histórico que separa.  </u>
<u valor="I1" > No sé si, si Usted quiere leer aquí un poquito de, de lo que es de la historia de la loca Luz Caraballo. </u> 
<u valor="E" > Claro, claro. </u> 
<u valor="" > Claro, porque. </u> 
<u valor="I1" > Como termina, para que Usted vea lo que <comentario valor="comentario"> [Comienza a hojear su libro] </comentario> </u>   
<u valor="E" > Si quiere puede leerla Usted. </u> 
<u valor="I1" >  Umjú, ya va. </u>
<u valor="E" > No, no hay ningún problema. </u> 
<u valor="I1" > Mire, aquí dice,   ¿Verdad? <invcomm> Se puede resaltar dos hechos curiosos que los relacionan. El primero es que nacen el mismo año. Andrés Eloy Blanco nace un seis de agosto de mil ochocientos noventa y seis, y Blaza Ramírez nace el veintidós de mayo de mil ochocientos noventa y seis. Y el segundo, que su deceso fue el mismo año. Andrés Eloy muere el veintiuno de de mayo de mil novecientos cincuenta y cinco, y Blaza Ramírez fallece el once de noviembre de mil novecientos cincuenta y cinco, contando con cincuenta y nueve años de edad cada uno. A pesar de la distancia y diferencias personales y sociales que los rodeaban, podemos decir que el poeta y la loca fueron casados por la Historia. </invcomm>  </u>   
<u valor="" >  Umjú </u>              
 <u valor="E" > Prácticamente vivieron el mismo período de tiempo. Blaza Ramírez era el nombre de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u> 
<u valor="I1" > De la loca Luz Caraballo. </u>
<u valor="E" > De la loca Luz Caraballo ¿Por qué le? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > La cual fue, la cual fue la fuente de inspiración de Andrés Eloy Blanco. Aquí hay un poquito sobre eso <b>pa</b> que después terminen de leer. </u>   
<u valor="E" > Claro, claro, por supuesto. Eh, lo otro que le quería, eh, preguntar, eh,   ¿El nombre de su mamá es? </u> 
<u valor="I1" > María Felina Ramírez. </u>    
<u valor="E" > María Felina Ramírez ¿Y el de su papá? </u>
<u valor="I1" > Régulo Acevedo. </u> 
<u valor="E" > Régulo Acevedo   ¿Sigue, está vivo, verdad? </u>
<u valor="I1" > Sí, sí, los dos. </u>
<u valor="E" > Ah, okey.  ¿Y ambos viven acá también en Chachopo? </u>
<u valor="I1" > No, uno vive en La Venta y el otro en </u>
<u valor="E" > Ah, uno en La Venta y otro en Chachopo. </u> 
<u valor="I1" > Umjú. </u>
<u valor="E" > Eh, Usted me decía que se dedicaba a la agricultura, a la informática, y a la investigación histórica.  <overlap valor="I1" > Sí, eso </overlap> Y como historiador, pues, esto, este libro le, le, le consagró Usted, a ese libro le consagró Usted trece años. </u>    
<u valor="I1" > Trece años. </u>
<u valor="E" > Okey, este, otra cosa muy importante, ya habíamos comentado que por Chachopo pasó Bolívar   ¿No? Y también estuvo por acá Andrés Eloy Blanco, bueno, principalmente en Timotes, pero ¿Algún otro personaje importante llegó a pasar por Chachopo?   ¿O algunos personajes importantes que hayan infuido, no, en la, en la historia de Chachopo? </u>  
<u valor="I1" > Yo creo que, este, bueno, marcar lo de Cipriano Castro durante la, la guerra restauradora porque, bueno es algo evidente, lástima que eso, lo, lo que también he querido rescatar y  ir anotando, quien pasa por aquí, pues, bueno, deja un pie y deja su huella marcada, y esa es la historia. </u>  
<u valor="E" > ¿Algún otro personaje <overlap valor="I1" > Y no he </overlap> importante de la historia más reciente pasó por aquí? </u>  
<u valor="I1" > No he podido, bueno, según dicen, eso no lo vi yo, yo estaba pequeño cuando eso también, que aquí cuando hubo la Campaña Admirable, un recorrido completo sobre la Campaña Admirable, de unos militares, estuvo aquí el fallecido presidente. </u>  
<u valor="E" > ¿Hugo Chávez? </u> 
<u valor="I1" > Hugo Chávez Frías, que venía entre la tropa esa. </u>
<u valor="E" >  ¡Ah! </u>    
<u valor="I1" > Sí, eso lo cuentan son lo ya los mas antiguos ¿Me entiende? </u>  
<u valor="E" > Y ¿Rómulo Betancourt no pasó por acá también?  </u> 
<u valor="I1" > Pero eso no lo puse porque es algo como <b>pa</b>  decir un cuento y, y algo, nunca, no he querido involucrar la política con lo cultural, eso es ago que yo creo que, que ya va más allá. Ya, cuando Usted une lo político a cualquier cosa ya todo se trastorna. No sé si Usted me entiende lo que le quiero decir. </u>
<u valor="E" > Sí, claro, por supuesto. Claro, sí, en muchos casos, este, resulta, que en muchos casos, eh, algunos historiadores se terminan convirtiendo como en, como en promotores políticos ¿No? Eh, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I1" >  Sí, y en base a eso, como Usted habla de quiénes, más o menos, aquí habla de un señor que en mil novecientos setenta y dos llega a Chachopo en Mula, que le estaba dando la vuelta a Venezuela. </u>   
<u valor="E" > ¿Mil ochocientos setenta y dos? </u>  
<u valor="I1" > Mil ochocientos no, mil novecientos. </u>  
<u valor="E" >  Mil novecientos setenta y dos. En mula  ¿Y cómo se llamaba? </u>
<u valor="I1" > Heli el Soñador, le puse yo. Así se llamaba, Heli. </u>
<u valor="E" >  ¿Heli? </u>    
<u valor="I1" > Si. Entonces, y aquí hay otro, Manuel Alonso, que registré, quien estuvo por aquí de, este <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> El quería recorrer toda la, él es argentino, y quería recorrer todas las Américas. En ese momento estaba recorriendo la América del Sur en bicicleta. Entonces, hice, el, el registro de él aquí. </u> 
<u valor="I1" > Ah, muy bien. Otra pregunta que le iba a hacer, este, según me cuentan en Timotes, llegó la electricidad como en mil novecientos veinti y tanto, y   ¿Usted tiene información de cuándo, de cuándo llega la electricidad a Chachopo? </u>    
<u valor="I1" > En mil, en mil novecientos treinta y dos  creo yo que es por aquí <prosodia valor="interrup"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Unos años después de Timotes. </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > ¿Y quiénes tomaron la iniciativa de traer la, la electricidad? </u>  
<u valor="I1" > Aquí está, este, en el libro está especificadito el contrato completo, como se dice. </u>  
<u valor="" > Ah, ajá </u>
<u valor="I1" > Sí, de eso habla aquí también. </u>
<u valor="E" > Y ¿Era una planta de qué tipo? ¿No recuerda?  </u>
<u valor="I1" > No, no, la verdad es que no sabría decirle, aquí hay mucho que, que tiene que ver, en verdad que en estos momentos no sé <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > ¿Y los primeros carros?  ¿Tampoco recuerda muy bien? </u>  
<u valor="I1" > Buenaventura Vivas, se habla de, del padre Buenaventura Vivas quien fue quien llegó en el primer carro de madera que pasó por aquí. </u>    
<u valor="E" > ¡Carro de madera! </u> 
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Pero con motor. </u> 
<u valor="I1" > ¡Claro! Con motor pero era un carro de madera. </u>
<u valor="E" > ¿Más o menos en qué año fue eso? ¿Principios de siglo veinte? </u>
<u valor="I1" >  Para mil novecientos veintitrés, mil novecientos veinticinco, por ahí. </u>  
<u valor="E" > Llegó aquí en carro el sacerdote ¿Y él, y él fue párroco de acá de la iglesia? </u>  
<u valor="I1" > Sí, Buenaventura Vivas. Sí, igual. </u>  
<u valor="E" > ¿La iglesia tiene reliquia o no hay reliquia? </u> 
<u valor="I1" > No, aquí no hay, como tal, como tal, reliquia, reliquia, este, para nosotros es el, el monumento que está ahí en el Altar Mayor. </u> 
<u valor="E" > En el Altar Mayor. </u>   
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Okey </u>
<u valor="I1" > Que eso es intocable <b>pa</b> nosotros. Es más, habían querido pintarlo, cambiarle de color. Y no, eso ha sido <b>pa</b> problema. </u>   
<u valor="E" > Ha generado polémica eso, ¿No? </u>  
<u valor="I1" > Umjú </u>
<u valor="E" > Umm, ya veo ¿Qué era lo otro que le quería, eh, preguntar además de todo esto? ¡Ah, muy bien! Eh, también quería preguntarle, si Usted sabe cuáles son las cosas que generalmente se comen aquí, la comida de acá de <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > Sí, ahorita, este, lo, lo tradicional todavía persiste, como la arepa de harina, el queso ahumado, este, la <b>chanfaina</b> </u>    
<def typ="1"><u valor="E" >  ¿Qué es la <defdum><b>chanfaina</b></defdum> ? </u>
<u valor="I1" >  <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">   Es, es </defcopvb>  <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> compuesta de un maíz,es  una sopa, con las papas, que si <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </rdefiniens> Todavía , eh, muy poco se ve pero sí hay, el <b>saní</b> también. </u>   </def>
<u valor="E" >  ¿Qué es el <b>saní</b>? </u>
<def typ="2"><u valor="I1" >   El <defdum><b>saní</b></defdum> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> <rdefiniens file="sani_enflor.jpg" source="http://nux.ula.ve">algo que viene de, de, de la propia tierra, es una flor que da una semillita, y eso se, parece un café. Entonces co, se  po, se come con papas. Los tipos de papas, bueno, ya, ya la <b>papa de año</b> desapareció. </rdefiniens> </u>   
<u valor="E" > ¿Y cómo se prepara el <b>saní</b>? </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens file="sani_enflor.jpg"  source="http://nux.ula.ve">  Eso tiene cierto procedimiento. Hay que dejar madurar el, la mata que lo produce, y después sí de, se va <b>desboronando</b> la parte donde se encuentran, este, las semillitas para obtener el <b>saní</b>.</rdefiniens> </u>  
<u valor="E" >  ¿y eso es como un condimento? </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens file="sani_enflor.jpg" source="http://nux.ula.ve"> Eso es como un condimento, parece un condimento. Usted lo ve y cree que es café. Pero, eh, la pepita es más grande.</rdefiniens> </u>  </def> 
<u valor="E" > ¿Y de las bebidas? ¿Qué bebidas hay típicas? Puede ser licores también, ¿No? </u>      
<u valor="I1" > Sí, hay muchas, se, todavía se dice que el <b>michito</b>, aunque el <b>michito</b>ya no es el puro tampoco  ¿Me entiende? Que si ligado con, con miel de abejas. De, de eso hablo aquí en parte,<comentario valor="ruido de fondo">  [fuerte ruido de fondo] </comentario> ¿Me entiende? Pero para uno, ojalá fuese yo, como se dice, una computadora para grabar todo, y <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Claro, ¿Y la <b>mistela</b> también la <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="I1" > Sí, sí, todavía, eso lo que es <b>mistela</b> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > ¿La <b>mistela</b> cómo se prepara? ¿Qué ingredientes tiene? </u>      
<u valor="I1" > La <b>mistela</b>, bueno, yo no sabría decirle mucho la, la preparación. Yo, como no casi, ni sabría decirlelos ingredientes. O sea, hablo de eso aquí, pero no, no, no sabría decirle los ingredientes en realidad. </u>   
<u valor="E" > Okey, eh, lo otro que, la otra cosa por la que quería preguntarle eran dos fiestas muy importantes aquí. Una es la de San Isidro, y la otra es la de San Benito, ¿No? </u>  
<u valor="I1" > Sí, aparte de que fiesta importante es la Virgen de Coromoto también. </u>  
<u valor="E" >  ¿Sí? ¿Y la celebran, la celebran el, en septiembre? ¿El once, no es? </u>     
<u valor="I1" > En septiembre. En septiembre, sí, septiembre.  </u>   
<u valor="E" > Once de septiembre, creo. </u>  
<u valor="I1" > En octubre, <inintel> ... </inintel> y en enero, este, la de, la de, San Benito. </u>  
<def typ="1"><u valor="E" >  ¿Qué hacen en las <defdum>fiestas de la Virgen de Coromoto?</defdum> ¿Cómo lo celebran? </u> 
 <u valor="I1" > La Virgen de Coromoto, <defop valor = "pues">pues </defop>, <rdefiniens file="fiesta_virgencoromoto.jpg" source="http://devocionenvenezueladelavirgencoromoto.blogspot.com/2011_09_01_archive.html"> eh, hay varias tribus, una nominada <b>los Coromotanos</b>, la otra <b>los Cospes</b>, y la otra <b>los Arañas</b>. Donde cada, cada tribu tiene sus danzas propias, creadas de ellos mismos. Y bueno, eh, como siempre, con una misa dominical y hacen sus festejos en retretas, en honor al santo.</rdefiniens> </u>  </def>   
<u valor="E" > Pero  ¿Po, podría explicarme un poco más lo de las danzas de las, de las tribus? ¿O no lo conoce muy bien? </u>  
<u valor="I1" > No, por lo menos, en, en parte conozco, eh, las de <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> las <b>Arañas</b>, ellas hacen <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<def typ="1"> <u valor="E" > Ajá, ¿Cómo es las <defdum><b>Arañas?</b></defdum> </u>
<u valor="I1" > <rdefiniens>Ellas hacen tejidos representando a, al grupo de arañas, ¿Verdad? De, donde amarran, tejen, amarran al personaje central, lo lanzan hacia el aire, lo vuelven, ellos, cada cosa tiene su nombre, claro, y eso </rdefiniens> <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > Entonces, la <b>Araña</b> es un baile? </u>   
<u valor="I1" > Sí, <rdefiniens file="arañas_virgen_coromoto.jpeg" source="http://devocionenvenezueladelavirgencoromoto.blogspot.com/2011_09_01_archive.html"> eso <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0">es</defcopvb> un baile. </rdefiniens> </u>   </def>  
<def typ="3"><u valor="E" > Y ¿Los que bailan ese baile cómo, qué nombre se les da? ¿<defdum><b>Arañas</b> </defdum>también? </u>  
<u valor="E" > <rdefiniens file="arañas_virgen_coromoto.jpeg" source="http://devocionenvenezueladelavirgencoromoto.blogspot.com/2011_09_01_archive.html"> <b>Arañas</b>, porque ellos, ellos se visten y Usted los va, o sea, se pintan.</rdefiniens> </u>   
<u valor="E" > ¿Cómo, cómo se, se visten? </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens file="arañas_virgen_coromoto.jpeg" source="http://devocionenvenezueladelavirgencoromoto.blogspot.com/2011_09_01_archive.html"> Se pintan, ellos tienen su, su <b>guayuquito</b>, y, de resto, el cuerpo, lo cubren con pintura</rdefiniens>. Igualito a los <b>Coromotanos</b>. Ya <b>diferencean</b> unos de otros. Los Cospes también los va a diferenciar. </u> </def>
<def typ="1"> <u valor="E" > <defdum>¿Los Cospes? </defdum></u> 
<u valor="I1" > Ya <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3P0">son</defcopvb> <rdefiniens file="cospes.jpg" source="http://devocionenvenezueladelavirgencoromoto.blogspot.com/2011_09_01_archive.html"> personas más antiguas. Ya mayores.</rdefiniens> </u> </def>  
<u valor="I2" > <aproximd>Ah, pero Jesús, No, disculpe. </aproximd> </u>  
<u valor="I1" > Ajá, dígame. </u>
<u valor="I2" > Las, los que se visten de arañas se dibujan la araña en la cara. </u> 
<u valor="I1" > Ajá, sí. </u> 
<u valor="E" > ¿Se dibujan  la araña en la cara, señora? </u>
<u valor="I2" > Ajá. Sí, aquí en la nariz, sí. </u> 
<u valor="I1" > Sí, por eso le digo que por el vestido los va a conocer. </u>
<u valor="I2" > Y las, las paticas de la araña sigue aquí. </u>   
<u valor="E" > Y ellos son <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I2" > Así se las, se las dibujan. </u> 
<u valor="E" > ¡Ah, que bien! ¿Y ellos son los que tejen la red? </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="I2" > Sí, ellos son los que se llaman La Araña. Ellos se visten de colores <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > Mire, eso es una tribu que, que, como se dice, a la moderna, lo que los caracteriza a ellos son los bailes. </u> 
<u valor="E2" > Ajá, eso eran <inintel> ... </inintel> ahorita ha salido ese grupo.  </u>
<u valor="E" > ¿Y los bailes tienen nombre? </u> 
<u valor="I2" > Son dos grupos. </u>
<u valor="I1" > ¿Usted, usted quiere ver? Aquí, mire, mírelos. El salto <b>e</b> La <b>Araña</b>. </u> 
<u valor="I2" > Y la fiesta siempre es <overlap valor="I1" > Éstos son los Cospes. </overlap> el tercer domingo de septiembre. </u>
<u valor="E" > Tercer domingo de septiembre. </u>
<u valor="I2" > Ajá Sí, siempre. </u>
<u valor="I1" > Sí, eso es. Pero eso es una tribu ya a la moderna, porque Usted a veces le ve, se hacen una araña allá, pelo. </u> 
<u valor="I2" > Ajá, sí, también es verdad. </u>  
<u valor="E" > Es decir, esa una tribu que se agregó recientemente. </u> 
<u valor="I2" > Sí, eso <inintel> ... </inintel> tan antiguo. <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="I1" > <inintel> ... </inintel> Los Coromotanos y los Cospes. </u> 
<u valor="I2" >  Pero los Cospes ahora ya no salen,<aproximd> es que antes sí salían.</aproximd> </u>
<u valor="I1" > Sí, no, pero ya están volviendo a reunirse para salir <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > ¿Co, cómo se visten los Cospes?</u> 
<u valor="I1" > Los Cospes, que si plumaje, <kinesic valor="Hojea un libro y señala el lugar donde está la foto"> bueno aquí más o menos Usted ve, también, </kinesic> Sus guayucos de saco, o sea, algo más, más a la comunidad. </u> 
<u valor="I2" > Ajá, ajá. </u>
<u valor="E" > ¿Y los Coromotanos también? </u> 
<u valor="I1" > Los Coromotanos, pues, ellos ya son más, eh, le digo yo, <overlap valor="I2" > Pero hay más pocos. </overlap> Más livianos en su, su vestir, o sea, lo que encuentren por ahí, que si nylon, cabuya. </u>
<u valor="I2" > Sí, ellos se hacen el guayuco así de cabuya, o, así, <b>fique</b> que llaman. Sí. </u> 
<def typ="4"> <u valor="E" >   ¿Qué es el <defdum><b>fique</b></defdum>  ? </u> 
<u valor="I2" > De cabuya. </u>  
<u valor="I1" > El <b>fique</b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="fique.jpg" source="https://c2.staticflickr.com/2/1391/1287683202_a9f65e7de0.jpg"> una cabuya, un tipo de cabuya.</rdefiniens> </u> </def>  
<u valor="E" > Un tipo de cabuya. </u>  
<u valor="I1" > Umjú. </u>
<u valor="I2" > Cabuya de esa, cabuya y la, la <b>bichean</b> así, la, queda así como un vestido, así, como una falda  ¿No? Pero, este, ellos la, la, como que la <aproximd> dañan </aproximd> así, y queda como modo de una falda. </u>
<u valor="E" > ¿Y sí lo participan hombres? </u>  
<u valor="I2" > No, mujeres también. </u> 
<u valor="I1" > No, mujeres también. </u>  
<u valor="I2" > Sí, así es, por lo menos, la, la araña es con <inintel> ... </inintel> niños pequeños, damas y hombres grandes también. </u>
<u valor="E" > Y ¿Hay que, eh, estar, eh, hay que ser integrante de algún grupo para participar, o eso es voluntario? </u>    
<u valor="I1" > No, eso es como dice, se hacen socios a la Virgen, y Usted escoge a qué grupo va a pertenecer, si los Cospes, los Cormotanos o <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>   
<u valor="E" > Es decir, aquí hay una sociedad de la Virgen de Coromoto. </u>  
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > ¿Y tiene mucho tiempo? </u>
<u valor="I2" > Y de San Benito, y de <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="I1" > Sí, esas son las sociedades, por lo menos, lo que es la Virgen de Coromoto y San Benito son las sociedades más antiguas que hay. </u>
<u valor="E" > ¿Recuerda más o menos en qué fecha se crean, no? </u>
<u valor="I1" > Mil novecientos cuarenta y ocho se crea, este, San Benito. Y en el mismo año <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia>  </u> 
<u valor="E" > ¿En Chachopo? </u> 
<u valor="I1" > En Chachopo. </u>
<u valor="E" > Porque supongo que en Timotes se, se fundó en otro, en otra, otra fecha. </u>   
<u valor="I1" > Sí, eh, en verdad no sabría decirle la fiesta. </u>  
<u valor="E" > No, no, claro, es slo para mantener la diferenciacin, no. Chachopo, en mil novecientos cuarenta y uno, me dice. </u> 
<u valor="I1" > Cuarenta y ocho. </u> 
<u valor="E" > Cuarenta y ocho. En mil novecientos cuarenta y ocho se funda la sociedad de San Benito. </u>  
<u valor="I1" > Es más, este, eh, se hace, eh, para mil novecientos cincuenta, cuarenta y nueve, que ya se daría las nuevas ideas. Sale un solo <b>giro</b>, ya, dando la vestimenta de los <b>giros</b> de San Benito. </u>    
<u valor="E" > ¿Qué es un <defdum><b>giro</b> </defdum>? </u>  
<u valor="I1" > <def typ="1"> <ldefiniens file="giros_sanbenito_chachopo.png" source="http://nux.ula.ve">Aquí los que le bailan a San Benito </ldefiniens> <defmetalvb lemma ="llamarse" pos ="VMIP3P0"> se llaman </defmetalvb> <b>giros</b>. </def></u> 
<u valor="E" > Okey. </u>
<u valor="I1" > Y ya para mil novecientos cincuenta ya se da ya <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > ¿Cuándo se celebra aquí en Chachopo la fiesta de San Benito? </u> 
<u valor="I1" > En enero. </u>
<u valor="E" > En enero.  ¿Esa también incluye danza? </u> 
<u valor="I1" > Sí, ellos tienen su danza. </u>
<u valor="E" > ¿Cuál es la danza? </u>
<u valor="I1" > Que si danza del <b>sebucán</b>. Ellos tienen varias, varias danzas, ¿ Oyó? Cada quien era <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > ¿El <b>sebucán</b> es? </u> 
<u valor="I1" > El palo que usan. </u> 
<u valor="E" > ¿Y qué hacen con el palo, lo? </u> 
<u valor="I1" > Lo tejen. </u>  
<u valor="E" > Ah, el palo trae cintas. </u>
<u valor="I1" > Sí, trae. Traen varias cintas. </u> 
<u valor="E" > ¿Y el <b>giro</b> se viste cómo? </u>
<u valor="I1" > Ahorita, bueno, cada quien tiene su manera de vestir, ¿Oyó? O sea, con cintas, pero cada quien lo adorna como ellos creen correspondiente. <kinesic valor="muestra una fotografía del libro "> Aquí hay una fotografía </kinesic> delas primeras fiestas así de <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> esto, esto es de mil novecientos cincuenta, esto. </u> 
<u valor="E" > ¡Imagínese! Esos son los <b>giros</b> que estaban allí. </u>    
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > U , umjú. </u> 
<u valor="I1" > Ahorita eso es un arte, ¿Oyó? Lo, lo, los que participan en la Sociedad de San Benito como <b>giros</b> eso es un arte.</u>  
<u valor="E" > Umjú. </u> 
<u valor="I1" > No sé si ustedes, eh, habrían visto en algún lado la fiesta. Aquí se usaba algo que se llamaba el payaso. </u> 
<u valor="E" > Ya va ¿Para qué fecha caería la fiesta de San Benito aquí? </u> 
<u valor="I1" > Ahorita sería creo que es el segundo, ¿El segundo? </u> 
<u valor="I2" > El tercer domingo, de enero. </u> 
<u valor="I1" > ¿El tercer domingo es? </u>   
<u valor="E" > ¿De enero? </u>
<u valor="I1" > Ajá, este. </u> 
<u valor="I2" > De enero, ajá. </u>
<u valor="E" > Ah, probablemente pueda venir y pueda venir con, con equipo como para tomar fotografías, porque <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="I2" > Viene siendo como el diecinueve de enero, más o menos. </u> 
<u valor="E" > Ah,okey. Perfecto ¿Cae como para fin de semana? </u> 
<u valor="I2" > Tercer domingo. </u>
<u valor="E" > Tercer domingo. Cae domingo  ¡Excelente! </u>  
<u valor="I1" > Sí, ahí, por lo menos, celebran el día sábado también y el día domingo. </u>  
<u valor="E" > Me decía lo del payaso. </u> 
<def typ="2"> <u valor="I1" >  Ajá, que hay algo que, que se ha <b>olvidao</b> ya aquí, que había lo que <defmetalvb lemma ="llamar" pos ="VMIP3P0"> llamaban </defmetalvb> el <defdum>payaso</defdum>,<rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> que es que se disfrazaba, pero muchos no le decían el payaso sino <b>los locos de San Benito</b></rdefiniens>  . Ya después, con el transcurrir de tiempo <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > ¿Qué hacían el payaso, el loco?   ¿Un baile particular? </u>    
<u valor="I1" > <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> No, el no tenía baile. él era el encargado de que, a la hora de, de, de, de la misa el <b>giro</b> no quedara regado por ahí. Y de buscar colaboraciones. Con ese loco, con ese payaso, él andaba pidiendo colaboraciones por ahí a la gente <overlap valor="E" > Para poder costear la fiesta </overlap> para que, ese era, esa era la idea de, de todo esto. </rdefiniens> </u> </def>
<u valor="E" > ¿El loco también era <b>giro</b> de la Sociedad de San Benito? </u>   
<u valor="I1" > Creo que, creo que eso, ya digo  yo que pasí a ser casi como un ícono en la fiesta porque ya desapareció. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y los que se pintan todo de negro? </u>  
<def typ="1"><u valor="I1" > Esos ya serían los <defdum><b>negros de San Benito</b></defdum> que <defmetalvb lemma ="decir" pos ="VMIP3P0">les dicen. </defmetalvb> </u>
<u valor="E" > ¿Y ellos qué función cumplen en? </u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens file="negros_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve">También, ajá, ese es, ese es una, como decir, como otra, otra tribu ahí dentro <b>e</b>, dentro <b>e</b> la fiesta. Ellos lo que, honores a San Benito, también. Tiene sus bailes. Ellos, ellos sí son recientes. Los <b>negros</b> de aquí. Por lo menos, los más viejos son los, los <b>negros de La Venta</b>. Que son los, pero los negros de aquí de Chachopo son <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia></rdefiniens> </u>      
<u valor="E" > Son los que tienen más tiempo.</u> 
<u valor="I1" > <rdefiniens file="negros_sanbenito.png" source="http://nux.ula.ve"> Sí, son los que tienen, los de La Venta son los que tienen más tiempo. Ahora, los de aquí de Chachopo son más recientes. Y les hacen cantos a, a San Benito.</rdefiniens> </u> </def>  
<u valor="E" > ¿Cantos, cantos de qué tipo? ¿Coplas, algo así? </u>
<u valor="I1" > Ajá, en versos, coplas. </u>    
<u valor="E" > ¿Y es muy difícil? </u> 
<u valor="I1" > No, no, no me recuerdo porque uno, eh, de momento es que, que le pone atención. </u>  
<u valor="E" > Pero los que <overlap valor="I1" > Sí, sí. </overlap> la Sociedad de San Benito tiene dos grupos: los <b>giros</b> y los <b>negros</b> <overlap valor="I1" > umjú </overlap> ¿O sólo es de los <b>giros</b> la Sociedad de San Benito? </u>      
<u valor="I1" > No, los <b>giros</b> y los <b>negros</b>. Por lo menos, de repente, eh, alguien empieza a decir: <invcomm> San Benito no es de aquí</invcomm> depende de donde sea la sociedad también: <invcomm> San Benito es de <b>Mutujote</b>. San Benito es lo que quiere. </invcomm> ¿Verdad? Este, algo así. Eso son coplas sacadas por ellos. </u> 
<u valor="E" > Ah, okey ¿No improvisan? ¿No? ¿Las coplas ya son prac, ensayadas? </u>    
<u valor="I1" > No, las coplas ya son ensayadas. </u> 
<u valor="E" > ¿Y ellos generalmente ensayan cuándo? </u> 
<u valor="I1" > Los domin, todos los domingos, este, un mes antes de la fiesta. </u>   
<u valor="E" > Todos los domingos, un mes antes de la fiesta. </u>   
<u valor="I1" > Umjú. </u> 
<u valor="E" > Umm, sería muy interesante también conocer algunos de ellos para, para que nos enseñaran las coplas. Sería muy interesante. Eh, lo otro que le, que le quería preguntar, entonces, eh, la, los <b> Negros de San Benito </b> son más antiguos en La Venta. </u> 
<u valor="I1" > Sí, en La Venta.</u>
<u valor="E" > Y en La Venta se celebra antes la fiesta de San Benito. </u> 
<u valor="I1" > El dos de enero. Esa es siempre la primera fiesta que hay. </u> 
<u valor="E" > Okey, el dos de enero. ¿Y en las misas de aguinaldos? ¿Aquí son misas de novena? </u>   
<u valor="I1" > Sí, lástima que eso se ha vuelto tan normal ahorita. Bueno, se le perdió como, no sé si sería la fe, la fiebre a la Navidad, porque se, eso es, antes era un festejo grande las misas de aguinaldo.</u>   
<u valor="E" >  ¿Qué, qué implicaba, es decir, qué incluía ese festejo? </u> 
<u valor="I1" > Este, las misas de aguinaldo era, como decir, el inicio de, de, para todos de la Navidad. Y allí siempre se le daban responsabilidades a, a la partes sociales que, que hacían vida, que hacen vida aquí en la comunidad, como la Unidad Educativa "Emilio Maldonado", este, la policía, grupos de rescate, cada quien tenía, este, eh, participa, como dice, tenía algo que ver en cada celebración de, cada quien tiene su día, cada quien tiene su día. </u>      
<u valor="I2" > Todavía. </u>    
<u valor="I1" > No, no. Todavía, pero ya no es, ya no se celebra con esas ansias ¿Me entiende? </u> 
<u valor="E" > Antes había más empeño. </u>
<u valor="I1" > Sí, por lo menos, esta era la hora donde Usted oía los <b>voladores</b> y <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="E" > ¿Los Voladores? </u>
<u valor="I1" > Umjú. </u>
<u valor="E" > ¿Qué son los voladores? </u>
<u valor="I2" > No, ¿Y sabe qué? Que antes, antes, cuando yo estaba joven las misas de aguinaldo son de madrugada. </u> 
<u valor="I1" > Es que todo va cambiando. </u>  
<u valor="E" > Si, es que, de, de, de donde yo soy, en el llano, las misas de aguinaldo suele ser a las cinco dela madrugada. </u>   
<u valor="I2" > Ajá, sí, así eran aquí. Pero ahorita ha cambiado mucho todo. </u>  
<u valor="I1" > Sí ha estado cambiando, y ha cambiado, y no sé si en realidad, o es que se está perdiendo la fe, o, porque, ajá, y eso terminaba en los, en los recordados bonches o templetes, que uno le decía también. <overlap valor="I2" > Ajá, uno salía </overlap> Porque cada celebración después tenía su bonche, su baile. </u> 
<u valor="I2" > Sí, uno salía a bailar a la calle. Aquello era así <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u>   
<u valor="E" > Es decir, la misa de aguinaldo antes incluía baile al final de la misa. </u>   
<u valor="I2" > Ajá, sí, sí. Umjú. </u>
<u valor="E" > Claro, porque si iba buena música a la iglesia, luego podían los músicos salir y seguir la <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > Sí, ya, todo eso se ha <b>perdío</b>. Bueno, hubo un tiempo que, este, se decía: <invcomm> Bueno, cada quien arregla su cuadra. </invcomm> <overlap valor="E" > Umjú </overlap>  Eh, eso era una belleza de cuadras arregladas, antes. Ahorita Usted va, creo que hay una sola subiendo, que algo, algo se ve, casi llegando arriba a la salida del pueblo, a mano derecha. </u>    
<u valor="E" > ¿Y en San Isidro que se hace? Eh, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I1" > San Isidro, se sacan todos los tipos de animales que hay, y en sí, pues, las yuntas, que son lo que representa a San Isidro. Y se sacan carrozas <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > ¿Y, y las yuntas se sacan como en procesión con el santo? ¿O algo así? </u>    
<u valor="I1" > Sí, se hacen carrozas en honor al santo también, donde lleva, donde se ven todos los frutos que produce aquí la comunidad. </u> 
<u valor="E" > Es decir, las yuntas se cargan conlo que se produce aquí. </u> 
<u valor="I1" > Sí, también las adornan con, con el fruto que da la tierra. </u>  
<u valor="E" > Okey. Eso, y, y ¿El sacerdote hace algún rito con las yuntas? </u>  
<u valor="I1" > Sí, después de, de, de, de la misa, pues, se da lo que se llama la procesión, y, por todo el pueblo. Cuando, eh, las yuntas y las carrozas pasan por ahí, pues, son bendecidas por, por el sacerdote. </u>     
<u valor="E" > Ah, el hace una bendición especial  ¿Y se hace alguna petición a San Isidro? Es decir,   ¿Qué se le pide a San Isidro en ese día? </u>   
<u valor="I1" > Sí, cada quien, que tiene también una copla en ese momento, pues, se acerca al micrófono del sacerdote y se la dice. </u> 
<u valor="E" > U , ah, pues. Muy interesante.   ¿Y qué otra tradición de ese tipo hay aquí? Es decir, ya hemos hablado de la Vrigen de Coromoto, de la fiesta de San Benito, la de San Isidro, eh , ¿Hay alguna otra importante? </u>  
<u valor="I1" > La de Semana Santa. </u>    
<u valor="E" > Ah, okey ¿Hay alguna cosa importante que se haga aquí a diferencia de otros? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I1" > El Via Crucis vivo. </u> 
<u valor="E" > El Via Crucis vivo ¿Cómo, cómo se? <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="I1" > Este, se da, eh, se da, como se dice, cada estación, se hace el Via Crucis a como Cristo, más o menos, vivió su, su camino en, de ese momento. </u>  
<u valor="E" > Es decir, se, se escenifica <overlap valor="I1" > Se escenifica </overlap> cada, cada estación del Via Crucis. </u>
<u valor="I1" > Sí </u>  
<u valor="E" > Es decir que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I1" > Hay un grupo de, de, de, no es un grupo de teatro, si no, se llama Pro Semana Santa, quien se encarga de eso. </u>
<u valor="E" > Claro, no son actores de teatro normal sino que son personas que, <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="I1" > No, pero, si, si Usted se fija y viene, hay mucha gente que llora cuando ve, de eso hablo aquí un poquito también. </u>      
<u valor="E" > Ah, porque es muy real ¿No? Es casi como verlo tal cual como fue ¿Y generalmente cómo se hace para seleccionar al, al Cristo? Umm, Via Crucis <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>    
<u valor="I1" > Ese es alguien que está dispuesto a aguantar porque <overlap valor="E" > Va a recibir golpes </overlap> ese Cristo en verdad lleva, como se dice. Cristo se prepara, tanto mental como físico. </u>    
<u valor="E" > Es decir, lleva una preparación mental, es decir, una preparación espiritual, una mental y una física  ¿No? </u> 
<u valor="I1" > Sí, ese Cristo ya sabe de <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Porque ¿Las torturas se simulan muy reales? </u>  
<u valor="I1" > Sí, las torturas, este, por cierto, el último que está haciendo de Jesucristo ha querido que las cosas vayan un poco a la realidad y eso ha sido, <b>pa</b> hacer llorar a la gente. La misma gente de aquí, que ya estaba acostumbrada ya, veía todo el tiempo, decía que lo mismo, no, ya ahorita ya las cosas han cambiado bastante. </u>
<u valor="E" > Pero, lo flagelan con látigo fuerte ¿No? </u> 
<u valor="I1" > No, por lo menos, buscan más o menos cómo simular. Y ellos buscan sus propios, sus propios látigos ¿Verdad? Su propia, las cruces, Usted va a ver las cruces, las cruces son pesadas ¿Oyó? </u>    
<u valor="E" > Es decir, el Cristo, el que carga su cruz, es un peso grande que tiene que subir ¿No? </u>   
<u valor="I1" > Claro, y los ladrones también, los que hacem simulan de ladrones, pues también tiene que. </u>
<u valor="E" > Ah, que interesante. Eso también valdría la pena. </u>  
<u valor="I1" > Sí, yo, eh, bueno, si Usted se pone a ver, en lo que es cultura, este, eh, folclore, es netamente religioso aquí en la comunidad. No hay otra cosa como la religión. Lástima que todo esto se está yendo a pique porque eso lo vamos, eso lo estamos viendo. </u> 
<u valor="E" > Pero, la religión oficial, es decir, la de la Iglesia católica <overlap valor="" > la católica </overlap> también se mezcla con algunas, rastros indígenas ¿No? <overlap valor="I1" > Sí, sí </overlap> Algunas cosas indígenas. </u>  
<u valor="I1" > Bueno, de aquí hablo, aquí hablo, o sea, la, la </u>  
<u valor="E" > ¿Qué, qué clase de mezclas hay? </u> 
<u valor="I1" > La fe católica sobre la indígena. </u>    
<u valor="E" > ¿Y qué rastro indígena queda en esa mezcla, ese sincretismo religioso? Que Usted recuerde ¿Qué elementos particulares de la religión de los indígenas queda, de las religiones de los indígenas quedan? </u>  
<u valor="I1" > Fíjese que, eh, indígena indígena no queda en realidad nada. Lo que queda es religión española, porque los españoles agarraron al indígena y todas las costumbres pasaron de las religiones españolas a nosotros. En realidad, la religión indígena ha desaparecido. </u> 
<u valor="E" > Okey, pero ¿Queda alguna cosa por allí, algún elemento que no sea católico como tal? </u>  
<u valor="I1" > Sí, lo que queda, lo que queda de los indígenas todavía, los rastros que se encuentran de, como se dice, de muñecos de barro. Que esos muñecos de barro ellos los hacían era <b>pa</b> adoraciones. De eso es lo que más o menos queda. </u>     
<u valor="E" > Por ejemplo, la visión que se tiene de las lagunas, ¿No guarda un poco de tradición indígena? </u> 
<u valor="I1" > Todavía, o sea, eso puede ser tradición indígena. </u>
<def typ="1"> <u valor="E" > ¿Qué, qué representa en realidad la <defdum>laguna </defdum>para, para el habitante del páramo? </u>  
<u valor="I1" > Pero, en realidad, eso <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="laguna_mucubaji_sulbaran.jpg" source="http://www.mucubaji.com/1Lagunas.html"> algo sagrado para nosotros ¿Por qué? Porque hemos visto cosas, o sea, hay que verlas para creerlas. </rdefiniens> </u> </def> 
<u valor="E" > ¿Qué cosas se ven? </u>  
<u valor="I1" > Aquí se habla de, de, de un niño que se perdió, que eso fue a nivel nacional, vamos a decir, no fue un evento, fue un evento para los demás, pero <b>pa</b> nosotros fue algo no fue ni, ni natural <overlap valor="E" > Que puede suceder </overlap> sino <overlap valor="" > mágico </overlap> mágico  sí. Pues, nosotros tenemos algo y creemos, y más lo que vimos, los que lo vimos. </u> 
<u valor="E" >  Porque, no pero yo le entiendo perfectamente porque,  eh, yo también vengo de un lugar donde suceden cosas inexplicables. </u>
<u valor="I1" > La desaparición de un niño que estuvo once días y once noches. </u>     
<u valor="E" > Este, ajá, allí quería ir, porque he, eh, he oído comentar  ¿No? De una especie de espíritu, o encantamiento <overlap valor="I1" > encantos </overlap> encantos. </u>
<u valor="I1" > Nosotros les llamamos aqui <b>encantos</b> </u>    
<u valor="E" > <b>Encantos</b>, eh  ¿Cuáles son aquí los <b>encantos</b> como tal? </u> 
<u valor="I1" > <def typ="1"> Los <defdum><b>encantos</b></defdum> supuestamente <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">aquellos que han desaparecido, eh, en base a ellos, ellos cuentan que, de mujeres, si son hombres, de mujeres bonitas.</rdefiniens> </def></u>    
<u valor="E" > Yo he oído hablar, es decir, le pregunto esto es porque oí hablar y también leí un poco por allí   ¿No?  Revisando un poco lo que es las tradiciones en el páramo, sobre un encanto que llaman el <b>Arco</b> y la <b>Arca</b>, eh <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
 
<u valor="I1" >  De ahí es donde viene, de ahí es donde sabe Usted que puede haber un encanto, <def typ="3">cuando Usted ve un <defdum><b>Arco</b></defdum> que está protegiendo a, al pueblo, Se dice que, <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> que <rdefiniens file="arco.jpg" source="https://rainbowgram.files.wordpress.com/2015/05/e78cd-11226732_810101952419253_1054094312_n.jpg?w=640"> hay un <b>Arco</b> o un <b>Arca</b> que está encantando a la comunidad. </rdefiniens>   </def> </u> 
<u valor="E" > Pero, ¿Es qué exactamente? ¿Un arco iris o algo así? </u>  
<u valor="I1" > Sí, Usted lo ve y es un arco iris. </u>  
<u valor="E" > Es como un arco iris. </u>
<u valor="I1" > A veces aquí se le ve de punta a punta. Entonces <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> pero también está asociado a las lagunas ¿No? Porque lo que leí también es que, y que me han contado, es que, es decir, Usted sabe que hubo un filósofo griego que dijo que el mundo sólo tenía cuatro elementos: agua, aire, tierra y fuego, ¿No? Y he leído que precisamente ese encanto está relacionado con el agua, con el líquido vital, por eso está asociado también a las lagunas. </u>         
<u valor="E" > Claro, o sea, eso es algo que cuando Usted va con alguien de aquí a, a las lagunas, <def typ="1">se le exige que Usted, como dicen aquí, sea fiel a el <defdum><b>baquiano</b></defdum>, qué <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb>  <rdefiniens file="baquiano_domingopeña.jpg" source="http://www.ecomerida.com.ve/2015/11/domingo-pena.html">quien los está llevando, porque él le va a decir qué es lo que puede hacer y qué es lo que no puede hacer  </rdefiniens></def>. Porque muchos no creen. Hay que verlo para creerlo, como se dice. Yo antes, de, de los encantos yo no creía. Pero yo me estuve once días y once noches buscando ese niño, y cuando lo encontramos <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> eh, yo me quedé asombrado. Porque lo que se veía era signos de, de desnutrición, pero de resto, más nada. Y como estaba: en una franela y en un <it>short</it>. </u>
<u valor="E" > ¿Cómo se perdió ese niño? ¿Podría contarnos la historia? </u> 
<u valor="I1" > Según, cuenta la familia que estaban buscando leña para llevarla a su casa, donde ellos habitan. Y un domingo como a la una de la tarde, por ahí más o menos <inintel> ... </inintel> Cuando, ellos se dieron cuenta, el niño no estaba. </u>         
<u valor="E" > ¿El niño había salido al páramo también a buscar leña? </u> 
<u valor="I1" > Sí, porque eso es páramo, ya eso es el pico Miranda, que llaman aquí, el último pico que <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Umjú, páramo Miranda  ¿No? </u> 
<u valor="I1" > Sí, y entonces cuando ellos se dieron cuenta ya no estaba con ellos, que hoy en día ya es un hombre.Entonces, cuando se dieron cuenta ese niño no estaba, y, pues, ya bajaron como a las siete <b>e</b> la noche a dar parte aquí. Y ese día ya se había <b>divisao</b> un arco grandísimo de punta a punta. </u>    
<u valor="E" > ¿En dónde lo habían visto? </u>
<u valor="I1" > ¿El, el, arco iris? </u>
<u valor="E" > Ajá. </u>
<u valor="I1" > Aquí de punta a punta en el <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > Cerca del páramo Miranda. </u>
<u valor="I1" > No, no, de aquí mismo, del pueblo. </u>
<u valor="E" > Oeky, no necesariamente sale sobre una laguna. </u>
<u valor="I1" > No, no, no necesariamente sobre una laguna: sobre una montaña, sobre el pueblo, o sea.  </u> 
<u valor="E" > ¿Cuando aparece qué significa? ¿Que está protegiendo al pueblo o algo así?  </u>
<u valor="I1" > No, no,nosotos. Uno a veces se asusta, ¿Oyó? Porque eso es señal de que puede que se pierda alguien, o que la naturaleza está recibiendo algún daño. </u>     
<u valor="E" > Por eso era que cuando me comentaba de el contacto con la naturaleza, yo le dije: <invcomm> Vamos a hablar más tarde de eso </invcomm>, porque ese, esa es una de las cosas que me parecen muy interesantes. Es decir, porque expresa claramente, en gran medida, la tradición  ¿No? Y Cosas que sólo se pueden creer cuando se ven. </u>  
<u valor="I1" > Sí, para nosotros, yo digo, yo desde, eso fue en el dos mil uno, desde ahí yo vengo creyendo lo que es <b>encanto</b>, porque lo viví. </u>    
<u valor="E" > Es decir, el chico se pierde, el niño se pierde, los padres no sabían y vienen a dar parte. </u>      
<u valor="I1" > Ya a las siete de la noche. El se pierde a la una, a las siete de la noche, como no lo consiguen, se vienen y dan parte. </u> 
<u valor="E" > ¿Y luego qué sucede? </u>  
<u valor="I1" > Esa noche de una vez subió un grupo, el grupo de rescate "Omar Balza" se hace a la montaña y estuvimos en busca toda la noche. </u>    
<u valor="E" > ¿Usted estaba en el grupo de rescate? </u>  
<u valor="I1" > Sí, yo pertenezco al grupo de rescate. </u>
<u valor="E" > ¿Grupo de rescate cómo? </u>  
<u valor="I1" > Omar Balza. </u> 
<u valor="E" > Omar Balza, okey. Salieron el mismo día en la noche. </u> 
<u valor="I1" > Sí, esa misma noche, ya dieron parte, se, bueno ya. </u>
<u valor="E" > Esa misma noche salieron ¿Y cuánto tiempo estuvieron buscándolo? </u> 
<u valor="I1" > Amanecimos en búsqueda. <overlap valor="" > okey </overlap> Después medio descansamos y continuamos la búsqueda. Después ar, armamos grupos donde eso fue a nivel nacional, este, algo, como le digo yo, <prosodia valor="pause"> ... </prosodia> un deslumbre a nivel nacional para la, para todos, porque no aparecía el niño. Vino gente de, de cualquier parte de, del país, a tratar, supuestamente a tratar de ayudar, pero muchos venían a veces no a ayudar sino a, como dicen, incomodar. Porque, este, muchos querían tomar, como dice, ser protagonistas en, en aquello. </u>    
<u valor="E" > Otros vendrían también de curiosos, supongo. </u>       
<u valor="I1" > Sí, la curiosidad va. Y bueno, nos estuvimos once días y once noches. Para, para que él apareciera cuando, bueno, fue encontrado por casualidad por dos compañeros del grupo. </u>  
<u valor="E" > ¿Dónde lo encontraron exactamente? </u>   
<u valor="I1" > Lejos de donde se perdió. </u>  
<u valor="E" >  ¿Muy lejos?  ¿Kilometros? </u>
<u valor="I1" > Como decir, sí, sería como a kilómetro y medio de donde se perdió. </u>  
<u valor="E" >  ¿Qué dijo él cuando lo encontraron? </u> 
<u valor="I1" > Que él, o sea, supuestamente él dice que no quiere contar lo que. Pero, varias personas por ahí que, dicen que estaba maravillado con las personas que andaba. </u> 
<u valor="E" > Es decir, que andaba como con personas. </u>  
<u valor="I1" > Umjú <overlap valor="E" > Que, que </overlap> y que le daban de comer. Y, cuando le hicieron los, los aná, los análisis estomacales, pues, lo único que tenía era bosta de res <overlap valor="" > ¿Sí? </overlap> en el estómago. </u>  
<u valor="E" > sólo tenía bosta de res en el estómago. </u> 
<u valor="I1" > umjú, y eso lo vi, pues eso lo digo que <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" > Y sobrevivió once días así, ¿Sin tomar agua tampoco? </u> 
<u valor="I1" > Sí. No, sí tomaría agua, porque como está, cerca de </u>   
<u valor="E" > Pero   ¿No estaba en un estado de, de demencia o en un estado así como de éxtasis, que llaman, de exaltación? </u> 
<u valor="I1" > No, no, no, no, no, no, no. No, no, no. Él lo que presentaba era un cuadro de desnutrición, a simple vista. Pero de resto <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u> 
<u valor="E" > ¿No quiso decir qué fue lo que vio? </u> 
<u valor="I1" > No, no, él ya Usted le pregunta y él no quiere decir. </u>  
<u valor="E" > Pero supuestamente, el que, el que  </u>
<u valor="I1" > Él dice que él no se acuerda de nada, dice. </u>  
<u valor="E" >   ¿Qué razón tiene, es decir? </u> 
<u valor="I1" > Sí, los primeros que lo vieron sí, que él les contó algo, que, que andaba con personas, ah, que andaba en un grupo, que andaba en fiesta, que le daban tortas, <overlap valor="" >  Ajá </overlap> pero él, Usted ya hoy en día le pregunta y él dice que él ya no se acuerda de nada. Porque es mucho las ganas de sacarle provecho a eso. <overlap valor="" > Claro, claro </overlap> Que lo han <b>molestao</b> tanto y ya él no quiere hablar con nadie de eso. </u>   
<u valor="E" > ¿Y los encantos sólo se llevan niños así, o también gente adulta? </u> 
<u valor="I1" > No, gente mayor, gente adulta.</u>  
<u valor="E" >  ¿Y generalmente qué ve la persona?   ¿Como otras personas que lo invitan a hacer cosas? </u>  
<u valor="I1" > Sí, generalmente cuentan las personas que han sido víctimas de eso pues, cuentan que ven otras personas. <overlap valor="" >  umjú </overlap> Y si es hombre ya adulto, pues, dice que ve mujeres bonitas. Y lo mismo las mujeres, dicen que ven hombres bonitos. </u>    
<u valor="E" > Es decir, generalmente el encanto aparece bajo cosas que son atractivas para la persona. <overlap valor="I1" > supuestamente </overlap> Es decir, atractivas en el sentido de que van a, a llamar la atención de la persona. </u>   
<u valor="I1" > Según lo que ha sufrido la, la, la gente, y lo poco que se ha podido <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>          
<u valor="E" > Supongamos que si es alguien glotón verá comida  ¿No? </u>   
<u valor="I1" > Sí, puede ser. </u> 
<u valor="E" > Verá un banquete, o una cosa así, <b>pa</b> quedarse  ¿No? <comentario valor="risas"> [risas] </comentario> </u> 
<u valor="I1" > Puede ser eso. Entonces, bueno, yo le digo, este, la gente piensa que eso es mentira, eso dicen que es <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>  
<u valor="E" > Lo, lo curioso es: si no estaba tan lejos ¿Por qué pasaron tantos días para encontrarlo? ¿Era como si se hubiera hecho invisible? </u>  
<u valor="I1" > De ahí viene mi creencia, de ahí viene mi creencia. Porque yo decía que eso no existía. <overlap valor="" > umjú </overlap> Y el encanto no los escondió, no los escondió por once noches y once días, como se dice. </u>
<u valor="E" > Es decir, todos en el grupo de rescate quedaron con la convicción, con la certeza, de que el encanto se los ocultó. </u>      
<u valor="I1" > Claro, porque lo vimos <overlap valor="E" > porque no era </overlap> lo vimos, lo vivimos, como se dice. </u> 
<u valor="E" > Porque no era, no debió haber tomado tanto tiempo. Es decir, teniendo en cuenta la distancia a la que estaba del lugar donde se perdió, no debió tomar tanto tiempo encontrarlo. </u>  
<u valor="I1" > Sí, no, no, no debió. Y además, que eso participó infinidad de gente. </u> 
<u valor="E" > Qué, no sabe, es decir </u> 
<u valor="I1" > Grupos de rescate que vinieron. </u>  
<u valor="E" > Lo curioso es que nadie más se perdió  ¿Eh? De los, de los de rescate. </u>  
<u valor="I1" > De Mérida. No lo curioso es más nadie se perdió </u>
<u valor="E" > Sólo él. </u>  
<u valor="I1" > Sólo él. Grupo de rescate de Maracay. </u> 
<u valor="E" > Y la persona quedó viva, es decir, el joven está vivo, ya es un hombre mayor. </u> 
<u valor="I1" > Sí, sí, él es un hombre ya con, con su esposa,su hijo. Y gracias a Dios, sí <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>
<u valor="E" >  Porque sí es un caso muy conocido, es decir, en Timotes algunas personas me lo comentaron. En La Venta también algunas personas me lo han comentado. </u> 
<u valor="I1" > Sí, eso fue vivido para muchos, y, y, hay que verlo para creerlo <prosodia valor="interrupt"> ... </prosodia> </u>     
<u valor="E" > ¿Y más o menos para qué fecha se perdió? ¿No,  no influyí también la fecha en la que se perdóí? ¿Fue algún día en particular, algún día importante? </u>
<u valor="I1" >  No, no, mayo del dos mil once, dos mil once, este, dos mil uno. </u>  
<u valor="E" > Dos mil uno, mayo del dos mil uno. Me dice que fue para un día de las Madres. </u> 
<u valor="I1" > Un día de las Madres, ajá. </u>    
<u valor="E" > ¿Alguna fiesta que se celebró en esos días? Usted me dice que hay una misa que se hace en la laguna ,  ¿No? </u>  
<u valor="I1" > En la Laguna <b>e</b> Santa Bárbara. </u>
<u valor="E" > Ajá,   ¿Esa misa se hace para, para un conjuro a la laguna o algo así? </u>     
<u valor="I1" > No, esa idea, eh, viene del grupo de rescate, porque queríamos agradecer nosotros. El grupo de rescate <inintel> ... </inintel> es especialista, es especialista en búsqueda en los páramos. Como conocemos bastante esa parte, alguien de nosotros un día dijo: <invcomm> ¿Por qué no llevamos al padre a bendecir el páramo? Y lo más legal sería la Laguna de Santa Bárbara. </invcomm>  </u>    
<u valor="E" >  ¿Por qué se llámo así?   ¿Porque se apareció la santa? </u>     
<u valor="I1" > Supuestamente ahí apareció la </u>   
<u valor="E" >  ¿La santa?   ¿O la Virgen? </u> 
<u valor="I1" > La Virgen ahí. </u> 
<u valor="E" > Umm,   ¿Y para qué fecha más o menos sería eso, esa, esa aparición?</u>
<u valor="I1" > Esa, esa aparición, uy, eso, entre los años de, del indígena. Eso lo cuentan </u>   
<u valor="E" > Ah, okey, durante la época indígena. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u>
<u valor="E" > Es decir, durante la conquista.</u> 
<u valor="I1" > Sí, eso lo cuentan, este, entre documentos españoles, que no sabe a dónde fue a dar esa Virgen. Que supuestamente era una Virgen de oro. Que después vino el cambio entre la Virgen de oro, no se sabe si está en Roma o la tiene algún </u>      
<u valor="E" > Coleccionista privado </u>
<u valor="I1" > Coleccionista. Nadie sabe de eso. </u> 
<u valor="E" > Nadie sabe el paradero. </u> 
<u valor="I1" > Umjú. </u>
<u valor="E" > Pero habría quedado una reliquia de oro puro. </u>
<u valor="I1" > Que era, y que era una reliquia de oro puro. </u> 
<u valor="E" > Porque la Virgen de Coromoto dejó una reliquia, pero dejó una reliquia en papel de algodón, creo. Que esa reliquia la han estudiado mucho. Y los científicos, mientras más la estudian, más asombrados quedan, porque el estudio hace que sea cada vez más inexplicable que haya podido ser hecha por el hombre, empezando por los trazos. Resulta que para la época no existía ningún lápiz que pudiera hacer esos trazos, por lo fino que es. Cuestión de mili, milimétrica. </u>   
<u valor="I1" > Sí, este, eso, </u>    
<u valor="E" > <comentario valor="comentario"> [Revisando el capítulo del libro que trata del caso del niño perdido en el páramo Miranda] </comentario> Ah, el trece de mayo de dos mil uno. <invcomm> Gabriel Antonio Alarcón. Se extravió en el páramo Miranda, en la población de Chachopo en horas de la tarde. </invcomm> Ah, okey, Grupo de rescate de Chachopo "Omar Balza", policía me, policial   ¿Municipal, supongo?   ¿O policía de Mérida? </u>              
<u valor="I1" > Sí, policía de Mérida. </u>   
<u valor="E" >Y esa es la foto del niño. Bueno, de cuando era niño. </u>  
<u valor="I1" > Sí, cuando era niño. </u>
<u valor="E" >  ¿Cuántas personas participaron aproximadamente en la búsqueda?   ¿Como cincuenta? </u>  
<u valor="I1" >  ¡No!  Este, todos lo días, eso, cada vez se sumaban más, se sumaban más. Eso fue enorme esa búsqueda. Entonces, por eso también, este, creemos en, en lo que es el encanto y respetamos el espíritu del páramo, ya ahorita. Porque fue tan enorme esa búsqueda, que no podríamos decir. Cualquiera se sumaba a esa búsqueda. No le digo que vinieron grupos de rescate de Maracaibo, grupos de rescate de Mérida, especialistas en eso: búsqueda. Y, once días hasta que se encontró. </u> 
<u valor="E" >  ¿El, el entrenamiento que Usted tuvo en ese grupo de rescate fue muy fuerte? </u>    
<u valor="I1" > Sí, para llegar ahí a, a pertenecer al grupo de rescate cuando éste mismo nació, que somos, yo soy uno de, como se dice, de los vivientes de los primeros, </u>
<u valor="E" > ¿De los fundadores? </u> 
<u valor="I1" > Si, bueno, este, no soy el fundador pero estuve entre los primeros, cuando nació el grupo. Estuvimos, gracias a Dios, primeros auxilios, rescate por cuerda, búsqueda y rescate. Que eso fueron meses que fueron intensos para poder decir que éramos de rescate. </u>       
<u valor="E" >  ¿Qué, qué implicó su preparación?   ¿Cuáles fueron las cosas más difíciles para Usted?  Es decir  </u>    
<u valor="I1" > La costumbre, el costumbre, digo yo, porque teníamos, este, las ganas, el  deseo, como era primera vez ya de, de ser llevados por alguien, de ser dirigidos por alguien. Eh, estar presto a cada hora que, que lo requirieran a uno. Ya no era que teníamos el mismo tiempo. Ya todo cambiaba, ya había que planificar. Y bueno, digo yo, eso fue todo costumbre llegar ahí. Pero, gracias a Dios, hoy en día agradezco mucho de, de esa disciplina que tuve ahí también. </u>
<u valor="E" > Y   ¿Tenía que hacer excursiones para prepararse? </u>
<u valor="I1" > Sí, bueno, </u>
<u valor="E" >  ¿Qué cosas le parecieron? ¿Tuvo que hacer cosas de supervivencia? </u>  
<u valor="I1" > Sí, pero eso yo creo que, que fue lo de menos. Porque ya uno desde niño está acostumbrado aquí a <inintel> ... </inintel> </u>    
<u valor="E" >  ¿Qué cosas de supervivencia le parecieron interesantes? Es decir, alguna cosa que pueda hacer uno para, para sobrevivir. Que resulte curiosa. </u>   
<u valor="I1" > Lo más curioso era, este, estar en un grupo y no prepararse   ¿verdad? De, eh, con alimentos, porque uno siempre salía dea quí era bien <b>preparao</b> <overlap valor="E" > Umjú </overlap> Lo más curioso era cuando decían: <invcomm> No, que ustedes se van a  ir, pero sin alimentos. </invcomm>. <invcomm> ¿Y qué vamos a comer? </invcomm> Y aprendimos que en el páramo también hay cosas qué comer   ¿Oyó?  Que no sea comida preparada, pero aprendimos desde cero, lo más curioso, y decíamos: <invcomm> Nos van a, a dejar morir de hambre </invcomm> No, y gracias a Dios eso, toda esa preparación, toda esa disciplina, pues, nos ha llevado a muchos a cumplir varias metas. Y  yo creo que yo soy uno de esos. <kinesic valor="muestra su libro"> Bueno, aquí está esto. </kinesic> </u>
<u valor="E" > Por lo visto, la preparación también le enseñó <overlap valor="I1" > Claro. </overlap> muchísimo el valor de la disciplina  ¿No? <overlap valor="I!" > claro que sí </overlap> Porque para, para un trabajo de este calibre   ¿No? </u>    
<u valor="I1" > Hay que tener disciplina. </u>  
<u valor="E" > Hay que tener disciplina. Porque es un tiempo de,   ¿Qué? Trece años que Usted consagró   ¿No? Eso es disciplina. </u> 
<u valor="I1" > Sí, hay que tener disciplina, y eso lo lleva uno. El que tiene disciplina, pues, llega a <inintel> ... </inintel> </u>     
<u valor="E" > Disciplina y método. </u> 
<u valor="I1" > Llega a mucho, a muchas partes. </u> 
<u valor="E" > Umjú,   ¿De su libro cuáles partes le tomaron mayor trabajo? </u>  
<u valor="I1" >  ¿Mayor trabajo? </u>
<u valor="E" >  ¿Cuáles considera Usted que fueron las, las, las partes más arduas, que le, que le tomó en verdad investigación? </u>
<u valor="I1" > La información indígena que hay aquí. Esa fue la parte que creo que, siempre he tratado de, de que las cosas sean con mayor veracidad posible   ¿Oyó? </u>   
<u valor="E" > ¿Tuvo que solicitar o buscar materiales en fuentes fuera del país? </u>    
<u valor="I1" > Sí, Archivos de Indias en Colombia, el Archivo de Bogotá. </u>  
<u valor="E" > Porque esta zona perteneció en un primer momento al virreinato, ¿No? </u> 
<u valor="I1" > Sí, la Gran Colombia, como se dice, también. Por eso se explica que Usted va a buscar la mayoría de, de, de, eh, de información, está es en esos archivos. Porque cuando fuimos la Gran Colombia todo pasó hacia allá y ahí se quedaron. Lo poco que hay por aquí, pues, porque alguien se haya interesado y haya traído información, pero, de Chachopo no hay mucha.  Y eso era lo grave: que Usted iba a buscar información y no había. Y más antigua. Entonces, gracias a Dios, pues, lo que me ha dificultado en todo esto ha sido el nivel económico. Pero como siempre, hay que resolver. </u> 
<u valor="E" > Claro, se requiere, se requiere dinero para la investigación. </u>  
<u valor="I1" > Hay personas interesadas que no estaban en, en la investigación pero me aportaban el nivel económico para poder dirigirme hasta los sitios que tenía que recorrer. Y así fue como traje <inintel> ... </inintel> </u>  
<u valor="E" > Y ha decidido, este, eh, supongo que después de este trabajo quedó con ganas de seguir   ¿No? </u>   
<u valor="I1" > No, sí, porque tengo mucho que publicar  todavía. </u>       
<u valor="E" > Ah, todavía. Es decir, sigue trabajando en otras investigaciones. </u>  
<u valor="I1" > Sí, sí. </u>
<u valor="E" > Y, eh, si no es, este, eh, inoportuno preguntarle,   ¿Más o menos hacia qué línea de investigación se dirige ahora? </u>
<u valor="I1" >  No. Viene algo ahorita sobre Chachopo, pero es la parte de deportes. </u>     
<u valor="E" > Parte deportiva de Chachopo.</u> 
<u valor="I1" > Umjú, eh, fuimos, como se dice, eh, hubo una etapa de oro aquí en la comunidad. <overlap valor="E" >  ¿Sí? </overlap> Chachopo no es nada más agricultura. </u> 
<u valor="E" >  Tuvo una generación de oro de deportistas. </u> 
<u valor="I1" > Entonces, gracias a Dios he podido recopilar bastante sobre ese nivel, y me gustaría que la gente lo conociera. Para que, bueno, como la gente de hoy, para que vea que, que la generación pasada, pues, también le preocupaba el deporte. Y no nada más. </u>   
<u valor="E" >  Hubo, pero   ¿Atletas en qué ámbitos deportivos?   ¿En ciclismo? </u>   
<u valor="I1" > En beisbol, <overlap valor="E" > Béisbol, ah. </overlap> ciclismo, este, fútbol de sala, futbolín. </u> 
<u valor="E" > ¿Pero internacionales con, con, algunos que haya sido destacado a nivel internacional? </u>      
<u valor="I1" > No, ahí <inintel> ... </inintel> Eso es lo que quiero recalcar. <overlap valor="E" > o a nivel nacional </overlap> Este, no sé si Usted conoce, eh, por lo menos en el ciclismo, conoció o ha oído de El Cóndor de Los Andes. </u>
<u valor="E" > Sí, pero no recuerdo, no recuerdo el nombre. </u>      
<u valor="I1" > De, este, Antonio Uzcátegui. </u> 
<u valor="E" > Antonio Uzcátegui. </u>
<u valor="I1" > Sí. </u> 
<u valor="E" > Es él   ¿Verdad? Sí, Antonio Uzcátegui. Yo tenía, yo oí a hablar del Cóndor de Los Andes. </u> 
<u valor="I1" >  Sí, el fue nombrado muy, a nivel internacional. Y personas de aquí corrieron junto a él ¿Oyó? Quien se destaco fue él. Por cierto, pero, corrieron junto a él. </u>  
<u valor="E" > ¿Y en béisbol también? </u> 
<u valor="I1" > Sí, hubieron muy buenos deportistas, y en beisbol también. Personas que tuvieron oportunidad de ver, de llegar a, a, no a grandes ligas pero sí a, a la liga nacional de beisbol. </u>     
<u valor="E" > A la liga nacional de béisbol profesional. </u> 
<u valor="I1" > Sí, beisbol profesional.  Para ese tiempo lo que los dificultó, como siempre, el abandono de las autoridades, y el nivel económico. </u>   
<u valor="E" > U mm¿Futbolistas? 
<u valor="I1" > Este, fútbol de sala. </u>  
<u valor="E" > Principalmente fútbol de sala. Fútbol de campo, no. </u>
<u valor="I1" > No, no, fútbol de sala. </u>  
<u valor="E" > Porque generalmente lo que se sabe en el resto del país es que Los Andes pro, eh,  Los Andes, el deporte es el fútbol  ¿No? Y entonces, para mí es, resulta siempre interesante cuando descubro que no sólo Johan Santana sino que otros, eh, deportistas de esta zona también fueron muy buenos beisbolistas   ¿No? </u>    
<u valor="I1" > Sí, fútbol de sala es lo que también, beisbol, pero en fútbol de sala también salió buen deportista. Atletismo. </u>    
<u valor="E" > Atletismo también. </u> 
<u valor="I1" > Y aquí alguien que, que se destacó mucho en eso, quien trajo el atletismo también, corrió a, este, yo no sé si Usted oyó a, al popular Medio Kilo. </u> 
<u valor="E" > ¿Medio Kilo? No, ese sí no. </u> 
<u valor="I1" >  Sí, yo me acuerdo, el estuvo en los maratones grandes de Nueva York, y Chicago. </u>
<u valor="E" >  ¡Ah! Fue un atleta. </u> 
<u valor="I1" > Claro, entonces eh, este venezolano, de Tovar creo yo que es. Tovar o, por ahí por esos lados. Él tuvo la oportunidad de correr con él también y fue quien vino después de prestar servicio militar, quien instaurí aquí el atletismo. Eso es una historia muy buena. </u>
<u valor="E" > Entonces es una historia  </u> 
<u valor="I1" > Sí, ahí hay <inintel> ... </inintel> </u>                
<u valor="E" > ¿Qué otra cosa distingue a Chachopo?  El deporte ya sa, ya. La música ¿Ha habido importantes compositores aquí o? </u> 
<u valor="I1" >  No, por lo menos, bueno, eh, compositor que conoce, Humberto Américo Rivas, el <overlap valor="" > ajá </overlap> el autor del himno. El fue un músico que, bueno, por cierto ese  día estrenamos una canción de él, que está aquí también en el libro. Se llama Canción de Chachopo. Pero son canciones así dedicadas todo lo más al, al pueblo. Y bueno, gracias a Dios, este, tuve la oportunidad de conocerlo y de ahí fue de donde tratamos de hacer los símbolos a la parroquia. Donde traté, por lo menos. Y él me firmí una autorización para que trabajara con, con su letra. Casualidad, quince días para que se oyera la melodía y se oyera cómo había <b>quedao</b> la, la música, él falleció. <inintel> ... </inintel> </u> 
<u valor="E" > Murió.  ¿Era muy viejo ya? </u> 
<u valor="I1" > Sí, el tenía, como decirle, cerca de setenta años. Setenta, setenta y cinco años. </u>
<u valor="E" > Umm, setenta, setenta y cinco años. Lo otro que quería preguntarle,   ¿Aquí en Chachopo hay curanderoso rezanderos? </u>           
<u valor="I1" > Bueno, rezanderos sí. </u> 
<u valor="E" >  Rezanderos de difuntos, supongo. </u> 
<u valor="I1" > De difuntos, ajá, pero ahorita ya los, los curanderos, los que, que habían ya se han <b>acabao</b>, se acabaron,  parece, supongo. </u>  
<u valor="E" >  U , porque supongo que eran los que se especializaban en curar <b>Mal de ojo</b>, <b>culebrilla</b>. </u> 
<u valor="I1" > No, de esos sí todavía hay, este, que si <b>sobas</b>, que, eh, algo del <b>Mal de ojo</b>, que todavía hay. Pero lo que es ya la <b>culebrilla</b>, ya aquí no hay nadie que haga eso. </u>   
<u valor="E" > Eso sí ya es otro aparte. Pero con niños sí, que si <b>sobas</b>, que, que el <b>Mal de ojo</b>, eso sí todavía hay quien, quien lo haga.</u>
<u valor="E" > Umm, entonces, eh, para finalizar la próxima obra que Usted piensa publicar es la historia deportiva de Chachopo. </u>       
<u valor="I1" > Sí, ese ya tiene nombre también. </u> 
<u valor="E" > Ah, okey. Para hablar de esa generación de oro. </u>    
<u valor="I1" > Sí, se llama El deporte de la Parroquia "Andrés Eloy Blanco". </u>  
<u valor="E" > El deporte de la parroquia. </u>
<u valor="I1" > Que quiero destacar algo, y que, o sea, que se acuerde, cuando hablo de parroquia, hablo de La Venta también, porque La Venta para eso tiempo era parroquia. Todo lo que pertenece a La Venta era unasola parroquia <inintel> ... </inintel> Andrés Eloy Blanco. Lo único que hicieron unas divisiones a nivel político, lo cual esas divisiones, nunca, aquellos que la hicieron la hicieron por eso, a nivel político, como se dice. Pero no supieron que iban a afectar las comunidades <inintel> ... </inintel> </u>       
<u valor="E" > Y eso incluso es causa de guerras, a veces. Cuando se hacen, bueno, entre naciones,  ¿No? Divisiones políticas que no corresponden. </u>     
<u valor="I1" > Sí, no y, y la privaron de muchas cosas, de beneficio s  ¿Cómo qué beneficios?  Sí, este, se hubiese querido ampliar ese ambulatorio a un hospital 1, por lo menos,  por lo mínimo   ¿Verdad? Un hospital 1. Eso exige requisitos. Como requisitos, primero es la, los habitantes, el número de habitantes. Entonces, con la separación cortaron   ¿Verdad? Todo eso para  <overlap valor="" > claro, es verdad </overlap> Hay muchas cosas más por ahí. </u>   
<u valor="E" >  Es decir, que de haber, si La Venta siguiera perteneciendo <overlap valor="I1" > a Chachopo </overlap>  a la Parroquia "Andrés Eloy Blanco" incluso habría un hospital tipo uno.</u>          
<u valor="I1" > O sea, había posibilidades de pedirse eso, no que lo hubieran, porque ahorita como están las cosas, pues, sabe que es difícil, pero, habrían posibilidades de palnificarlo. Pero ahorita no hay posibilidades de planificación. Con esas divisiones cortaron muchas cosas. </u>      
<u valor="E" > Eso no lo sabía, que antes pertenecía también. </u>    
<u valor="I1" > Sí, La Venta era una sola. </u>  
<u valor="E" > ¿La Venta era una sola? Es decir </u> 
<u valor="I1" > No, o sea, Chachopo, Andrés Eloy Blanco era una sola, con La Venta. </u>  
<u valor="E" > Okey. Pero conservaba el nombre de La Venta aquel lugar y  Chachopo igual, sólo que ambos eran de la misma parroquia. Umjú   ¿Y cuántas parroquias tiene el municipio Miranda? </u>
<u valor="I1" > Tiene, este, está Piñango, Timotes una, La Venta. </u>     
<u valor="E" >  Y ésta, Andrés Eloy Blanco. </u>
<u valor="I1" > Y Andrés ELoy Blanco. </u> 
<u valor="E" > Cuatro, nada más. </u>
<u valor="I1" > Sí, porque antes también estaban anexada la parroquia Pueblo Llano, pero eso se separó desde hace mucho tiempo. </u>  
<u valor="E" > Umjú, ah, Pueblo Llano incluso era parroquia </u>
<u valor="I1" > Sí, fue de aquí del municipio. </u>
<u valor="E" > Municipio Miranda. La  última pregunta que le deseaba hacer era el número de habitantes de, de, de la parroquia "Andrés Eloy Blanco". </u>  
<u valor="I1" > Aproximadamente, tres mil habitantes. </u>  
<u valor="E" > Aproximadamente, tres mil habitantes  ¿La mayoría son jóvenes, no? </u>
<u valor="I1" > No, está, bueno, está equilibrada  entre adultos   </u>
<u valor="E" >  ¿Como cincuenta - cincuenta, entre adultos y jívenes? </u>
<u valor="I1" > Umjú. </u> 
<u valor="E" > Es decir, que sigue siendo una población de gente joven todavía. </u> 
<u valor="I1" > Sí, se puede decir eso. </u>
<u valor="E" > Ah, okey. Bueno, le agradecemos mucho su tiempo, este, señor Aligdo. Y, bueno, este, le deseamos éxito en sus investigaciones. Espero que, que pronto pueda salir también el libro de la historia deportiva. </u>       
<u valor="I1" > Si Dios quiere,  ¿oyó? Lo, lo primero y lo que digo, lo que lo para a uno es el nivel económico. Pero ojalá, hubiera alguien o un ente que, que quisiera levantar hacia arriba todo ese tipo de proyectos, porque no sílo aquí  ¿Oyó? Sino en otros lados. Aunque aquí, siempre he dicho que somos una República independiente. Sí, yo lo digo porque todos los proyectos llegan desde Mérida, hasta el pico del Águila. De ahí no pasan, lo que es estado Mérida. Entonces somos República independiente, de ahí para abajo. </u> 



<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ13TCH2043	Guillermo 	2014	Marcado+ Etiquetado	 Completo
	
</versiones>
</u> </doc>
