<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2013">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="AZ13PL02013" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="2501142 " CREATED="2014-03-04" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:10:10 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Pueblo Llano municipio Pueblo Llano </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señor Estanislao Paredes Paredes. Persona de 90 años </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Y con, y de de de cuentos así de antes, que si de espantos o de de de cosas así, ¿aquí había esos cuentos? ¿Usted no se acuerda?</u>

<u valor="I1" > No. De eso no. No no me acuerdo de eso. Oía yo que habían espantos pero no no aquí no.  </u>
<u valor="E" > Nunca tuvieron esas creencias </u>
<u valor="I1" > Nunca. Nunca hubo espantos de esos</u>
<u valor="E" > Ajá. Y cuentos así de de, de camino que decían </u>
<u valor="I1" > No, nada, nada de eso</u>
<u valor="E" > Y gente que venía así de otro pa, de otro país no, de otro que si de, sabe que antes había como colombianos que traían y vendían cosas para que la gente se curara, que si pomadas y esas cosas <overlap valor="I1" > No, ahí si no venía <b>nadien</b> </overlap> Nadie. Mmm. Y de los animales, además de la vaca y de y de </u>
<u valor="I1" > Eh. habían vacas, bueyes, habían ovejos, cabros. Eso es </u> 
<u valor="E" > Ajá, y ¿qué más? <overlap valor="I1" > Eso</overlap> Las gallinas </u>
<u valor="I1" > Las gallinas. pavos</u> 
<u valor="E" > ¿Había pavos?</u>
<u valor="I1" > Sí también</u> 
<u valor="E" > Y ¿qué hacían con los pavos?</u> 
<u valor="I1" > Eso se los comían </u> 
<u valor="E" > Se los comía la gente <comentario valor="risas">[Risas]</comentario> Sí, de todo lo aprovechaban verdad para comer, para vestirse. Y las telas de la ropa ¿de dónde la sacaban? </u> 

<u valor="I1" > Eso se compraban en Timotes o en Mérida, y eso y eso aquí como no había carretera, eso había, echaban dos días pa ir a Mérida, eso es ya le digo <overlap valor="E" > ¡Naguará! ¿Dos días pa llegar? O ¿Dos días en ir y venir?</overlap> Dos días pa ir y dos días pa venir <overlap valor="E" > Casi que una semana</overlap> Sí. Lo mismo que, como le digo, pa <b>ponese</b> uno una <b>ropita</b> había que ise pa una hacienda. Yo, yo me <b>juí</b> como unas cuatro veces pa San Cristobal de Torondoy a eh a <b>fornaliar </b> </u>

<u valor="E" > Y ¿cómo se iban señor? <overlap valor="I1" > ¿Ah?</overlap> Cómo. cómo, ¿cómo se iban? ¿A pie?</u>
<u valor="I1" > A pie. Eran dos días. Yo me iba, de aquí me fui a la una e la madrugada y llegaba uno a Timotes rayando el sol, y de áhi comía algo, desayunaba y <b>siguía</b> y seguía y llegaba a Piñango, a las cinco e la tarde y de áhi de Piñango salía a las cinco e la mañana y llegaba a las cinco e la tarde a San Cristóbal, uno siempre se iba los días viernes y llegaba el día sábado a San Cristóbal. Dos días de camino, caminando</u>  
<u valor="E" > ¿Y solos?</u>
<u valor="I1" > No <b>acompañao</b>. Iban unos cinco o séis, y y eso es, a <b>fornaliar</b> a San Cristóbal y había veces que le iba bien y había veces que le iba mal. Cuando estaba la cosecha buena eso sí ganaba uno le pagaban el día, la, era <b>por tarea</b> <overlap valor="E" > ¿Cómo que <b>por tarea</b>?</overlap> <def typ="2"> <b>Por tarea</b> <defcopvb lemma ="Ser" pos ="VAII3S0">era</defcopvb> <rdefiniens>que uno agarraba, había unos <b>asunticos</b> que llamaban <b>canastos, astonces</b> eh yo agarraba veinte <b>canastos</b> de café, lo pagaban a dos bolívares el <b>canasto</b>, eran cuarenta bolívares to los días</rdefiniens> </def> </u> 

<u valor="E" > Ah, usted recogía café allá</u>
<u valor="I1" > Sí, Cuando no llovía. Cuando llovía se ganaba uno unos diez bolívares. <b>Ora</b> cuando cuando no llovía se ganaba veinte, veinte bolívares, cuarenta bolívares eso es, a dos bolívares, eso es</u>  

<u valor="E" > Ya. Entonces tardaba dos días en llegar <overlap valor="I1" > Sí</overlap> ¿Y cuánto tiempo se estaba allá?</u>
<u valor="I1" > A se estaba dos meses, se iba uno en agosto, se estaba el mes de agosto, septiembre y octubre, y en octubre se iba viniendo</u> 
<u valor="E"> Jum. ¿Y todos esos meses pasaba usted sin ver a su familia?</u>
<u valor="I1" > Pues claro </u>
<u valor="E" > El sacrificio verdad pa poder tener las cosas</u>
<u valor="I1" > El sacrificio, es como le digo eso era muy triste antes, ya y orita no, orita la juventud con platica en el bolsillo, buenas comidas, buenas camas y viven <b>astiaos</b> <comentario valor="risas">[Risas]</comentario> Cuando acuerda se envenenan </u>
<u valor="E" > Sí. Mire y ¿en qué año más o menos llegó la electricidad aquí a Pueblo Llano?</u>

<u valor="I1" > Ah, otra cosa, la electricidad, eso hace <b>bastantico</b>, como pa, como pa unos cincuenta años, sí. Aquí el primero que trajo una, un motor eléctrico y no dio <b>resultao</b> fue un italiano, lo pusieron aquí onde llaman eh eh había un una cosa de <prosodia valor="up">del Molíno</prosodia> que llamaban, onde trillaban... así trigo. <b>Astonce</b> lo pusieron áhi y no dio <b>resultao</b>, había una <b>lucecita</b> pero muy poca. <b>Astonce</b> dijo un <b>dijunto</b> Valvino Paredes, que ya le voy a echar el cuento, dijo Don Valvino que pusieron de Prefecto aquí, era un hombre muy inteligente, ayudaba mucho al pueblo,  <b>astonce</b> dijo que el, un día, salimos de la iglesia y dijo: bueno, vengan acá muchachos,  voy a, a que me den una <b>firmita</b> aquí, y le dijo otro señor: mire, ¿pa qué será?  Pa que den la firma porque voy a ver si me dan un una un motor eléctrico pa ver pa aquí pa Pueblo Llano, porque hace falta. <b>Astonce</b> le dimos la firma. Le dieron la firma, yo estaba joven. <b>Astonce</b> le dieron la firma y se, cuarenta firmas, y se fue pa Mérida y, ah pues le concedieron la la la, el asunto ese, le concedieron el motor eléctrico, y lo pusieron en Timotes y los mismos cuarenta que dieron la firma y ya fuimos otros muchachos fuiimos a traer el el el el motor eléctrico, sí. Y se echaron cinco días porque ese pesaba mucho.  De de Timotes se llegó onde llaman las porteras, iban, eso pesaba, entre séis trajeron el motor, el motor y y y entre séis traían la turbina que pesaba igual, eran doce. Y los otros traían, entre cuatro traían los tubos, total que eran como veinte tubos, y se tra... eso se trajo todo en un solo día en un solo día no, en un solo viaje. Se echaron, aquí el primer día llegamos a la portera, y yo y cuatro muchachos con cuatro bestias unos con un <b>encerao ponde</b> llegábamos <b>poníanos</b>los <b>enceraos</b> pa dormir</u>             

<u valor="E" > Pa dormir</u> 

<u valor="I1" > Eso es, y y dos mujeres hacían de comer, con, llegamos el primer día a las porteras y el segundo día se llegó a las Lagunetas, onde llaman las Lagunetas, ese el se se se echó cuatro días,  y el otro día se llegó a la, se llegó aquí a cómo es que llaman, a abajo el Alto, y del Alto se llegó aquí a Miyoy, el último día, eso <b>jue</b> una alegría muy grande, echaban pólvora los amos de negocios, bombas y voladores, de la alegría. <b>Astonce</b>, <b>astonce</b> la la la ya la instalaron <b>áhi onde</b> es la Cooperativa, allá <b>onde</b> es la Cooperativa <b>orita</b> la Trinidad, ahí instalaron el motor eléctrico, y alumbraba a Las Piedras</u>     

<u valor="E" > Ah, eh daba bastante ¿no? entonces </u>

<u valor="I1" > Sí. Alumbraba Las Piedras una luz, como ahorita. <b>Endispués</b> ya ya ya ya vino la la la la el asunto e la electricidad de otra parte</u>  

<u valor="E" > Claro. Y la carretera ¿cómo la hicieron?</u>
<u valor="I1" > La carretera es sí la hicieron con una máquina. Eso hace pa sesenta y... pa sesenta y cinco años hace, aquí. Eso fue una alegría</u> 
<u valor="E" >Sí, ya. ¿En qué gobierno? ¿No se acuerda? ¿En el gobierno de quién? ¿Quién era el presidente? ¿No se acuerda?</u>

<u valor="I1" >El el ahí esa vez que <b>dentró</b> la carretera aquí a Pueblo Llano <b>jue</b> cuando Pérez Jiménez, cuando Pérez, ese hombre ayudó mucho. Yo me ha <b>gustao</b> tres gobiernos que sí le, que sí le hicieron a Venezuela, que <b>jue</b> Isaías Medina Angarita el que decretó la carretera de Apartaderos a Barinas, Isaías Medina Angarita, endispués llegó, este después de Isaías Medina Angarita llegó quie era el señor de Acción Democrática quien era Rómulo Gallegos, duró dos años no más <b>jue</b> cuando llegó Pérez Jiménez, y hizo la carretera pa acá y pa Las Piedras y ese la llevó a Barinas, esos dos gobiernos sí le hicieron a Venezuela y este gobierno que está ahorita. Acción Democrática no, aquí no ayudó a nada </u>            
<overlap valor="E" > Sí, es verdad</overlap>


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

	AZ13PL02013 - yurmari-	2014-03-04	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>


</doc>