<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miselánea">
<file ID="AZ14SD01058" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="22937162 " CREATED="2015-06-24" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:47:47 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace>Santo Domingo Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="Informante" id="I1"> María Juana Peña. 104 años de edad </name>

</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > .Bien hoy es diecinueve de noviembre del año dos mil catorce, estamos en la casa de una amiga aqui en Santo Domingo, eh la señora nos va a decir su nombre </u>  
<u valor="I1" >  .María Juana Peña.. </u>  
<u valor="E" > María Juana Peña. Su edad por favor. ¿Cuantos años tiene? </u>  
<u valor="I1" > Ya le dijo la hija mía... </u>  
<u valor="E" > Ah sí, casi ciento cuatro ¿no?... </u>  
<u valor="" > Sí... </u>  
<u valor="E" > ¿No se acuerda en qué año nació?... </u>  
<u valor="I1" > Nací un diciembre no le digo... </u>  
<u valor="E" > .Un diciembre..ajá </u>  
<u valor="I1" > Uno ya vieja se me olvida todo <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>.. </u>  
<u valor="E" > ..Ni tanto. Señora Juana, vamos a hablar de varias cosas, de cómo era antes la vida cuand usted era niña. Pero empecemos por por la comida que era lo que más hacía uno. </u>  
<u valor="I1" > .La comida que comia uno antes era sopa de <b>alverja</b>, trigo, nabo <b> pa qué dicile ay sí era bueno</b>  el nabo, hoy no no es bueno nada  </u>  
<u valor="E" > ¿Cómo era el nabo?... </u>  
<u valor="I1" > .Verde.. </u>  
<u valor="E" > .Verde, ya .. </u>  
<u valor="I1" > Mjum. y se hacía una sola olla de sopa y se levantaba ..y no habían ni salía esos tales cubitos .que se le echan ahora a la sopa.  </u>  
<u valor="E" >¿Y qué le echaban? ... </u>  
<u valor="I1" > Lehita y mantequilla y más nada... </u>  
<u valor="E" > Y era más sano verdad... </u>  
<u valor="I1" > Era más sano, qué mas... </u>  
<u valor="E" > .¿Y qué más hacían?.. </u>  
<u valor="I1" > Sopa y arepa de maiz y ..arepa de trigo, de todo. . </u>  
<u valor="E" > .¿Cómo hacían las arepas?.. </u>  
<u valor="I1" ><b>Extendías</b>  en la mano... </u>  
<u valor="E" > .Ajá, y el maíz poque el maíz era grano, .. </u>  
<u valor="I1" > Sí rano ese lo <b>molíanos</b> en la máquina ... </u>  
<u valor="E" > .¿Tenían máquina?.. </u>  
<u valor="I1" > Sí, y a veces <b>molíanos </b> en la piedra porque no teníamos máquina. Yo asistí muchos obreros moliendo en la máquina y afuerza e piedra, no había máquina pa moler, nada nada. Nos <b>levantábanos</b> a las cuatro e la mañana a las cuatro e la mañana a moler maíz y cuando venía la claridad del día teníamos un <b>manare</b>. de arepas hechas ya </u>  
<def typ = "4"><u valor="E" > Un <b>manare</b>. , ¿qué era un <b>manare</b>? </u>  
<u valor="I1" > <defop valor = "guión"> - </defop> <rdefiniens>Un ca... una una una canasta.</rdefiniens>. </u>  ... </def> 
<u valor="E" > .Mmm ya, ¿y qué tomaban?.. </u>  
<u valor="I1" > Café, y leche, queso y cuajada, ordeñaba mi mamá vacas, ... </u>  
<u valor="E" > ¿Y el café lo molían también?... </u>  
<u valor="I1" > También sí, lo molíamos en una piedra </u>  
<def typ = "3"> <u valor="E" > ¿Cuantas piedras había en las casas... </u>  
<u valor="I1" > En la casa había dos, tres<defop valor = "dos puntos"> : </defop> <rdefiniens>: la de moler café, la que ayudaba a moler el maiz y la donde extendíamos las arepas... </rdefiniens> </u>  </def> 
<u valor="E" > .Mmm, ¿y sal, azúcar y esas cosas existían?.. </u>  
<u valor="I1" > También, panela, más panela que azúcar, el azúcar casi no salía, nada nada... </u>  
<u valor="E" > .Ya, endulzaban cnon panela. ¿Y más nada tomaban?.. </u>  
<u valor="I1" > .Más nada, .. </u>  
<u valor="E" >¿Y qué otra comida hacían, dulces, hacían dulces? ... </u>  
<u valor="I1" > Sí, hacían dulce de zapallo, de churi, ... </u>  
<u valor="E" > Churí, cómo es el churí... </u>  
<u valor="I1" > <def typ = "3"> El <b>churí</b> <defop valor = "dos puntos"> : </defop> <rdefiniens> amarillo, sale amarillo y hacíamos mazamorra y la dejábamos enfriar y la echábamos en una totuma así de grande, y y la dejábamos pal otro día y de ahí la <b>partíanos con un cuhillo y a comer</b> </rdefiniens> </def> </u>  
<u valor="E" > Se ponía como un majarete, ya. Señora Juana ¿y para vestirse cómo hacían?  </u>  
<u valor="I1" > <b>Trabajábanos ajuera</b> a veces en el jornal, se ganaba un medio o un real, .eso era lo que ganábamos pero era plata, ahorita no vale nada la plata.. </u>  
<u valor="E" > ¿Qué hacían?.¿Qué trabajo hacían?.. </u> 
<u valor="I1" > Arrancar <b>alverjas</b>, trigo, recoger maiz y arrancar papas, to eso hacíamos nosotros .. </u> 
<u valor="E" > Tenía varias hermanas, hermanos... </u> 
<u valor="I1" > Hermanos éramos ocho hembras y cinco varones.  </u> 
<u valor="E" > ¿Y la ropa la compraban o la hacían?... </u> 
<u valor="I1" > A veces la comprábamos o la hacíamos. Yo hacía vestidos, sí, le hacía la ropa a las muchachas y le hacía a mi mamá y hacía <b>pa yo</b> y pa las hermanas que estaban casadas... </u> 
<u valor="E" > Ah, ¿y cómo cosía, había máquinas o cómo?... </u> 
<u valor="I1" > No,  en la mano, ... </u> 
<u valor="E" > ¡A mano!.¿Y qué usaba para coser?.. </u> 
<u valor="I1" > .la mano la puraba mano.. </u> 
<u valor="E" > ¿Y conqué cortaba, de dónde sacaba la tela, cómo hacía? ... </u> 
<u valor="I1" > La comprábamos en Timotes, vendían por cortes, la madábamos a traer con el hermano mío que viajaba .mucho pa Timotes y el nos traía la tela y yo hacía los <b>vistidos</b>. </u> 
<u valor="E" > ¿Y cómo hacía, cómo cortaba los vestidos, medía a la gente o cómo?... </u> 
<u valor="I1" > No. Extendía la tela en la cama en una cama .con un manto que había ancho y la extendía y ponía el vestido<b>vistido</b> se agarraba por la el vestido<b>vistido</b> y se iba echando tijera  se cortaba </u> 
<u valor="E" > Ah usaba otro vestido encima, ah, .imagínese qué interesante. ¿Y el hilo dónde lo compraban? </u> 
<u valor="I1" > En Timotes, se compraban los carretes rosaos, blancos, azules  verdes, .y agujas. Yo lo hacía con la mano. Eh cuando no cosía en la mañana o cosía en el día me ponía a coser <b>ensde</b> las séis hasta las nueve, me ponía a coser <b>vistidos</b> y ahí sí me iba a dormir.  </u> 
<u valor="E" > ¿A qué hora más o menos se aostaban?... </u> 
<u valor="I1" > A las diez ... </u> 
<u valor="E" >A las diez de la noche ... </u> 
<u valor="I1" > Mjum... </u> 
<u valor="E" > Y antes de, así entre, cuando comían desayunaban, almorzaban, cenaban, y entre comidas ¿no había algo, merienda y esas cosas?... </u> 
<u valor="I1" > No, puro <b>pasajito</b> allí, queso, mantequilla, .y huevos era el pasaje de nosotros. </u> 
<u valor="E" > Y y la comida de los obreros, ¿Cuantas comidas le daban a los obreros? ... </u> 
<u valor="I1" > Tres, una en la mañana y otra al medio día y otra en la noche... </u> 
<u valor="E" >¿ La de la noche era qué, la cena?... </u> 
<u valor="I1" > La cena... </u> 
<u valor="E" > Mmm, ¿y a ellos no le daban más nada?... </u> 
<u valor="I1" > Más nada... </u> 
<u valor="E" > Ya, ¿y qué usaban para cargar las cosas?  </u> 
<u valor="I1" > Caballos, puros caballos habían, pa cargar las maletas las cargaban en los caballos. ... </u> 
<u valor="E" > .Ya,¿y había bodegas o cómo, o ustedes cultivaban todo lo que se comían?.. </u> 
<u valor="I1" > no, no se <b>tría</b> de Timotes, o de Mérida, de Apartaderos. ... </u> 
<u valor="E" > Ah, y aquí antes ¿usted se acuerda cuando no había carretera?... </u> 
<u valor="I1" > No cuando yo llegué a Santo Domingo que me casé con un santodominguero.venía la carretera en Tabay. Eso hace que vivo yo aquí en Santo Domingo. .. </u> 
<u valor="E" > ..¡Imagínese!.¿Y de dónde vino usted ? </u> 
<u valor="I1" > De<def typ = "1"> la Llanada <defop valor = "coma"> , </defop> <rdefiniens>, más arriba de Pueblo Llano pa allá </rdefiniens> </def>... </u> 
<u valor="E" > Ah imagínese, qué interesante. ¿Y con respecto a médicos cómo hacía pa curarse la gente las enfermedades, qué enfermedades había?... </u> 
<u valor="I1" > Habían viruelas, sarampión, lechinas, .fiebre que le daba a los muchachos.  </u> 
<u valor="E" > ¿Y con qué se la quitaban? ... </u> 
<u valor="I1" > .Con <b>sobas</b>y monte. .. </u> 
<def typ = "1"> <u valor="E" > <b>Sobas</b>, ¿qué es eso <b>sobas</b>... </u> 
<u valor="I1" > <defmetalvb lemma="organizarr" pos="VMII1S0"> se organizaba </defmetalvb> <rdefiniens>     la hierba santa, los ajos y la verdolaga y se le echaba un poquito de aceite y se le daba la <b>soba</b> de aquí pa abajo, hasta la rodilla, y botaban ese lombricero </rdefiniens>  ... </u> </def>
<u valor="E" > Ah, era por lombrices. ¿ Y por qué hasta las rodillas?... </u> 
<u valor="I1" > .Porque ese es el <b>el mandao</b>. Y <b>antonce</b>.cuando ya se soban hasta las rodillas se ponen boca abajo y entonce <b>soban de pa arriba </b>.de los pies <b>pa arriba</b> </u> 
<u valor="E" >Mmm, <b>el mandao</b> ... </u> 
<u valor="I1" > .Sí, ese se <b>embojotan en una cobija y se abrigan bien y sudan bastante </b>.ajá. </u> 
<u valor="E" > <b>El mandao</b> ¿cómo así que el <b>el mandao</b> ?.... </u> 
<u valor="I1" > .<b>El mandao</b> ... </u> 
<u valor="E" > Usted dijo que se sobaban hasta la rodilla porque ese era <b>el mandao</b> . </u> 
<u valor="I1" > Sí porque ese es el la la la la pa que volteen las lombrices, y lo dejan un rato como un cuarto de hora hasta la rodilla .y <b>antonce</b> se ponen boca abajo y se soban los pelos pa atrás hasta hasta la <b>centura</b> y de ahí se le pone de los pies pa arriba pero <b>de pa arriba</b>  <b>de pa abajo no</b>,se le ponía una plantica de de ajos con café,  ahí en los piecistos, con eso botaban las lombrices los muchachos. . </u> 
<u valor="E" > ¿Y a ustedes quien les enseñaba esas cosas? ... </u> 
<u valor="I1" > A bueno nosotros mismos de pensar, ajá  ... </u> 
<u valor="E" > ..Ya, señora Juana y con y ¿no había médico entonce?. </u> 
<u valor="I1" > Sí habían pero muy lejos, era iban y pero lo <b>vían</b> a uno y se venían de Mérida a <b>velo</b>. De Mérida iban a la Llanada a visitar a los enfermos. ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y cómo hacían entonces las mujeres para parir?... </u> 
<u valor="I1" > .Parían.. </u> 
<u valor="E" > ¿Y quién las ayudaba?. </u> 
<u valor="I1" > .Una <b>partera  </b> que había, una <b>partera  </b> era <b>partera  </b>, y la <b>sobaba</b> y y nacían <b>los chinos</b> . <comentario valor="risas" > [risas] </comentario></u> 
<u valor="E" > ..<b>Los chinos</b>. ¿quienes eran los <b>los chinos</b>?  y animales, ¿qué animales había? </u> 
<u valor="I1" > vacas, bueyes</u> 
<u valor="E" > ¿Y así, bichos así?... </u> 
<u valor="I1" > De monte, .faros, conejos, <b>venaos</b> </u> 
<u valor="E" > ¿Y usted vio algún venado alguna vez?. </u> 
<u valor="I1" >Sí, esos salían mucho, era una montaña así que bajaban y pasaban así.  </u> 
<u valor="E" > ¡Qué bonito! ¿Y no eran peligrosos?... </u> 
<u valor="I1" > No, esos lo veían a uno y salían corriendo. ... </u> 
<u valor="E" > Se asustaban mas bien, imagínese. ¿Y la iglesia estaba en ese momento, había cura, había padre había...?... </u> 
<u valor="I1" > La iglesia era en Las Piedras era la misa, bajaba uno de la Llanada a la misa en las Piedras.  ... </u> 
<u valor="E" > Y había un padre ahí en la iglesia... </u> 
<u valor="I1" > Sí, en las Piedras sí.pero uno tenía que bajar a la misa, el no subía.  ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y cómo eran las misas? </u> 
<u valor="I1" > <def typ = "1"> Hablaba el padre y eso en las misas <b>ponía muchas cosas al tangente</b> <defop valor = "dos puntos"> : </defop> <rdefiniens>que no fueran malos, que se unieran y que fueran <b>amistables</b> como hermanos, ajá</rdefiniens></def>. </u> 
<u valor="E" > Ya. ¿Y usted se acuerda de algún santo? ¿Qué santos había en la iglesia? ... </u> 
<u valor="I1" >Había Santa Rosalía, la Virgen del Carmen y Santa Eduviges y la Virgen de Coromoto  ... </u> 
<u valor="E" > .¿Y usted a quién le creía? </u> 
<u valor="I1" > A la Virgen de Coromoto.... </u> 
<u valor="E" > Mmm, ¿qué le hacía usted a la Virgen de Coromoto?... </u> 
<u valor="I1" > La alumbraba con velas ... </u> 
<u valor="E" > Ya. Y cuentos así de , por ejemplo, mi abuela cunado íbamos a buscar leña, ella decía que uno tenía que buscar ruda, panela, cosas así pa <b>llos encantos</b> ¿usted conocía <b>encantos</b>?... </u> 
<u valor="I1" > No, nunca a mi me salió eso. Eso era sano, ahí no había monte sino puro llano,  ... </u> 
<u valor="E" > Ah, y no había cuentos así de camino ni nada de eso. ... </u> 
<u valor="I1" > No nada de eso, nos mirábamos todos como hermanos.  ... </u> 
<u valor="E" > Mmm, qué bueno, qué bueno. Y ¿trabajaban todo el día? ¿trabajaban todos los días?... </u> 
<u valor="I1" > Del lunes hasta el sábado. ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y los domingos?... </u> 
<u valor="I1" > A descansar. .. </u> 
<u valor="E" > Iban a misa y ¿qué más hacían?... </u> 
<u valor="I1" > .Nada, más nada. A buscar el pan pal lunes pa trabajar la gente... </u> 
<u valor="E" > Claro.¿Y cuando se casaba la gente a dónde se casaba, en la iglesia? ... </u> 
<u valor="I1" > En Las Piedras. ¿Usted no conoce Las Piedras? .Ah a se casaba uno. .. </u> 
<u valor="E" > Mmm, ¿y quién los casaba?... </u> 
<u valor="I1" > El padre... </u> 
<u valor="E" > No  y a nivel de así de matrimonio civil ¿no había?... </u> 
<u valor="I1" > También el primero que le ponen a uno es el civil. ... </u> 
<u valor="E" > Mjum, ¿y qué había, cómo se llamaba esa autoridad?... </u> 
<u valor="I1" > Se llamaba el <b>prefeito</b>.y la <b>polecía</b>.. </u> 
<u valor="E" > Ya, y ah ¿qué hacían en los matrimonios? ¿Bailaban o qué?  ... </u> 
<u valor="I1" > Bailaban. Yo si no quise bailar cuando me casé.  ... </u> 
<u valor="E" > ¿y cuántos hijos tuvo?.. </u> 
<u valor="I1" > Siete. ... </u> 
<u valor="E" > .Siete. Y conoce me imagino que nietos y bisnietos ¿no?.. </u> 
<u valor="I1" > Sí, yo no me quedó sino fue un solo varón y el otro se murió ya, le dio pulmonía y se murió.  ... </u> 
<u valor="E" > Ah caramba... </u> 
<u valor="I1" > Se murió de bronquitis. ... </u> 
<u valor="E" > .¿Pero ya mayor o era joven?.. </u> 
<u valor="I1" > Ya casao, dejó siete hijos... </u> 
<u valor="E" > Siete hijos, tenía bastantes. Ya. ¿Y qué ramitas así usaban, plantas medicinales, maticas y eso?  ... </u> 
<u valor="I1" > Ruda, .en agosto usaban mucha ruda pa que no nos picaran los bichos. .. </u> 
<u valor="E" > .En agosto, ¿y por qué en agosto? ¿Picaban bichos en ese mes?.. </u> 
<u valor="I1" > Sí, picaban muchos bichos, moscos y... </u> 
<u valor="E" > .¿Y la ruda es buena pa qué? </u> 
<u valor="I1" > pa beber pa pa los espíritus.  ... </u> 
<u valor="E" >  Pa los espíritus, ¿cómo es eso? . </u> 
<u valor="I1" > Que usted pone un cogollo de ruda en un vaso de agua, eso lo hacían antes ahora no, todos los lunes poníamos un potesito así, siete cogollos de ruda y los metíamos en el <b>potesito</b> hasta el otro lunes, <b>botábanos la agua </b> y echabanos en la basura las hojas que quedaban .</u> 
<u valor="E" > Y eso para qué lo hacían... </u> 
<u valor="I1" > Costumbres, costumbres de gente vieja que acostumbran eso y lo enseñan a uno.  ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y los espíritus qué? </u> 
<u valor="I1" > Se alejaban... </u> 
<u valor="E" > A era pa espantarlos . ¿y espíritus de qué, cómo?... </u> 
<u valor="I1" > ¡Los muertos!.  </u> 
<u valor="E" > ya, con ruda entonces. Por eso era entoces que mi abuela usaba la ruda cuando iba pa la montaña. ¿Y cuando la gente moría, había cementerio?  ... </u> 
<u valor="I1" > En las Piedras. ... </u> 
<u valor="E" > Y qué costumbres tenían  ... </u> 
<u valor="I1" > <b>Guardale, rezale, hacele velorio </b> y hacer la <b>novena</b> toda la semana ... </u> 
<u valor="E" > .Mjjum, ¿qué es un velorio?.. </u> 
<u valor="I1" > <b>rezale </b> al muerto... </u> 
<u valor="E" > ¿Y usted se acuerda de alguno de esos rezos ?. </u> 
<u valor="I1" > Sí, claro... </u> 
<u valor="E" > Como cuáles por ejemplo... </u> 
<u valor="I1" > A mi papá, a mis hermanos, a mi se me murieron cinco hermanos, de toda la familia de mi mamá no quedé sino <b>jui</b> yo sola, los otros se murieron.todos  </u> 
<u valor="E" > Ya. y canciones y eso ¿había radios, se escuchaba radio?  </u> 
<u valor="I1" > También sí, .había mucha música, rancheras .. </u> 
<u valor="E" > ¿Y a usted le gustaban?... </u> 
<u valor="I1" > Claro... </u> 
<u valor="E" > ¿No se acuerda cuál le gustaba mucho?... </u> 
<u valor="I1" > Antes salían muchas rancheras, ya no se acuerda uno, tan viejo ya  ... </u> 
<u valor="E" > Ya. Y la y la, y las cobijas, las cosas que usaban para el frío ¿de dónde las sacaban? ... </u> 
<u valor="I1" > Se compraban, se compraban en Timotes. ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y no tejían?... </u> 
<u valor="I1" > No. Mas bien las hijas mías saben tejer cobijas, Domitila y María y Celina. Ellas hacen cobijas  </u> 
<u valor="E" > Mmm, ¿y en qué cocinaban?... </u> 
<u valor="I1" > En ollas de barro ... </u> 
<u valor="E" > ¿Ustedes mismos las hacían?... </u> 
<u valor="I1" > No, las comprábamos en El Conejo, en El Conejo hacían loza y las comprábamos u comíamos <b>comidita</b> buena que quedaba en olla de barro.   </u> 
<u valor="E" > ¿Y para el frío qué tomaban? ¿Hacía mucho frío? </u> 
<u valor="I1" > No, <b>onde</b> nosotros vivíamos no hacía tanto frío, nosotros nos estábamos hasta las ocho y entonce nos acostábamos  y nos levantábamos a las cuatro de la mañana a moler y a hacer arepas. .</u> 
<u valor="E" > Claro. Y cuando, de dónde sacaban por ejemplo si la gente moría  ¿en qué lo enterraban?... </u> 
<u valor="I1" > En un cajón. ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y de dónde sacaban esos cajones?... </u> 
<u valor="I1" > Se compraban, había un señor que hacía cajones y los pintaba y quedaban muy bonitos. ... </u> 
<u valor="E" > Ya. Y escuelas, ¿había?... </u> 
<u valor="I1" > No, antes no había. Ahorita sí hay. ... </u> 
<u valor="E" > ¿Usted no estudió?... </u> 
<u valor="I1" > No, no había maestros pa que estudiaran. Ahorita el que no estudia es porque no quiere.</u> 
<u valor="E" > Es verdad. ¿Y los adornos, adornos que usaban ustedes, srcillos y esas cosas? ... </u> 
<u valor="I1" > Collares coprabamos, en Mérida compraba allá no había negocios ni nada ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y aquí en Santo Domingo?  </u> 
<u valor="I1" > Aquí sí. ..Aquí lo que había eran puras casitas de paja, plamiche, cuando cortaban trigo arrancaban el trigo y hacían paja,  . </u> 
<u valor="E" > ¿Qué parte de la casa hacían con eso?... </u> 
<u valor="I1" > Todo el pueblo... </u> 
<u valor="E" > ¿Y toda la casa era de ese material?... </u> 
<u valor="I1" > Mjum, ahora no ve usted una casita de palmiche, nada nada, ahora es puro lujo.   ... </u> 
<u valor="E" > Mmm, ¿y el piso de las casa era cómo?... </u> 
<u valor="I1" > ..Así como este, lo hacían y le echaban cemento y más nada. . </u> 
<u valor="E" > ¿Y en qué dormían?... </u> 
<u valor="I1" >En un catre, grandotes, más grandes que esta cama, los hacían de palo de madera, de madera los hacían. De palo, van a la montaña y los cortan y los labran  y hacen, eso no mataba nada </u> 
<u valor="E" > ¿No había colchones?... </u> 
<u valor="I1" > Sí había colchones. Hacían catres de cuero de las reses que sollaban, mataban las reses las sollaban y hacían catres.  ... </u> 
<def typ = "1"><u valor="E" > ¿Y cómo es eso de <b>sollar</b>?. </u> 
<u valor="I1" > <defop valor = "guión"> - </defop><rdefiniens>Cuando le quitan el cuero  y le dejan la pura carne..</rdefiniens>. </u> </def> 
<u valor="E" > Mmm, ya. Y eso tenía cómo, lo lavaban o qué. </u> 
<u valor="I1" > Se lavaba pa quitale la sangre y en lo que se lavaba se ponía en unos palos pa que estirara y cuando ya estaba sco hacían el catre </u> 
<u valor="E" > .Ah, ya. ¿Y usted sembraba maticas en su casa?.. </u> 
<u valor="I1" > Sí, sembraba <b>las corotas, alverjas, </b>..trigo, sembrábamos maíz, pa alla atrás tenía una tierra el esposo mío ea se perdío porque no la rozaron se volvió monte. Las persoas son muy perezosas. </u> 
<u valor="E" > Antes trabajaban más verdad... </u> 
<u valor="I1" > Sí, pero ahora la gente quiere estar con el puro lujo y no hacen nada. ... </u> 
<u valor="E" > .Qué lástima. ¿Y cuál era la comida que a usted más le gustaba?.. </u> 
<u valor="I1" > La sopa de trigo y <b>alverja</b>... </u> 
<u valor="E" > Y cómo la hacía?... </u> 
<u valor="I1" > Con monte la hacían, con nabo, .coles, papas, .. </u> 
<u valor="E" > Y las coles son cómo... </u> 
<u valor="I1" > Una mata que es <b>verdecita</b> Se se, cuando están bien tiernitas se pican y se ponen a hervir con leche.y se comen con arepa, esa sí es buena pa comer. .. </u> 
<u valor="E" > Mmm, ¿y los huevos .los compraban o de dónde los sacaban?.. </u> 
<u valor="I1" > No, habían gallinas en la casa, ... </u> 
<u valor="E" > Y con qué alimentaban a las gallinas... </u> 
<u valor="I1" > .Con maíz y trigo, le echábamos comida y ponían por ahí en la huerta, entre el maíz, era una huerta e maíz y hacían nido, estaban culecas y salían y las encerraba uno y entonce cuando las largaba se iban derechito al nido, y echaban esas nidadas de huevos </u> 
<u valor="E" > ¡Cómo es cuando una gallina está culeca, que significa eso </u> 
<u valor="I1" > Que se pone culecas cuando ponen mucho </u> 
<u valor="E" > ¿Y qué hace una gallina cuando está culeca? ... </u> 
<u valor="I1" >  Sacar pollos... </u> 
<u valor="E" > Ah ya. No salen los huevo así sino, ah, y ¿cómo sabía usted cuando una gallina estaba culeca ?... </u> 
<u valor="I1" > Porque salían y esas se engrinchan cuando ven el gallo , esas empiezan ahí a gritar y entone se echan mano .y cuando tantea uno las larga y van drechito al nido y .sacan los huevos </u> 
<u valor="E" > Mmm, ya, entiendo. ¿Y las vacas cuando iban a parir quién las ayudaba?... </u> 
<u valor="I1" > Solas, esas paren solas, y los becerros los ponen a mamar y se crían.  . </u> 
<u valor="E" > ¿Y para dolores así antes qué se echaban?. </u> 
<u valor="I1" > .Nada, uno iba al médico y lo inyectaban, pero ahora no vienen esas enfermedades tan feas como antes , ahora todo es distinto. .. </u> 
<u valor="E" > ¿Cuando los niños nacían qué hacían, cuando un bebé nacía hacían fiestas o lo bautizaban?... </u> 
<u valor="I1" > Cuando le ponían <b>lagua</b>  .sí, le ponían <b>lagua</b>.primero. </u> 
<def typ = "1"> <u valor="E" > ¿Cómo era poner el agua?... </u> 
<u valor="I1" > <defop valor = "guión"> - </defop><rdefiniens> Le echaban agua por la cabecita pa abajo con ruda y lo bautizaban y ponían el nombre y les daban de mamar y los acostaban y a dormir.  </rdefiniens>... </u> </def>
<u valor="E" > Y si la mamá no lo amamantaba qué le daban? ... </u> 
<u valor="I1" > Puro pecho... </u> 
<u valor="E" > .¿Y cómo hacía pa que a las mujeres le saliera bastante leche? ¿Tomaba le daban qué comían las mujeres? Le echaban agua con ruda, ¿para qué?  </u> 
<u valor="I1" > Pa hacelo cristiano... </u> 
<u valor="E" > ¿Para hacerlo cristiano?... </u> 
<u valor="I1" > Ajá. ... </u> 
<u valor="E" > Mjum, ¿y después qué hacían?  </u> 
<u valor="E" > Los padrinos lo embojotaban y la mamá se lo pasabn y le daban la teta y a dormir. Y sumbaban el agua que salía de la piedra y la echaban en techo de la casa </u> 
<u valor="E" > ¿Y para qué?... </u> 
<u valor="I1" > No sé. .La echaban pal techo con ruda y todo. .Y cuanod lo iban a <b>olear</b> pa la iglesia iban los padrinos y la que lo iba a llevar a la iglesia y mas nadie.  </u> 
<def typ = "1"><u valor="E" > A <b>olear</b> qué es ... </u> 
<u valor="I1" > <defop valor = "guión"> - </defop><rdefiniens> A ponele los óleos </rdefiniens>... </u>
<u valor="E" >Qué es eso de los óleos? ¿Sabe qué son los óleos? ... </u> 
<u valor="I1" > Claro que sí...El padre le pone la la chaquetica que ponen ellos y se la ponen un rato  entonce lo bautizan y antonce le dicen <invcomm>Bueno, en el nombre del padre, del hijo, del espíritu santo, te bautizo, es más padre que por falta de padre padrino  </invcomm>  </u>  </def>
<u valor="E" > ¿Por qué hay que bautizalos?.¿Usted fue madrina de alguien?.. </u> 
<u valor="I1" > De cuatro. Mjum, sobrinos míos, ... </u> 
<u valor="E" > Ya, y cuando los iños se enfermaban quién los curaba, ¿la mamá?   </u> 
<u valor="I1" > Los curaban así, por allá había una mujer que sabía rezale a os niños cuando se enfermaban de <b>la puntá e costáo</b>. con las hojas de <b>juquián</b>, una mata que hay <b>por áhi</b>, picaban la hojita bien y la picaban con un tnedor y la untaban de aceite de almendras y se lo ponían se quedaban los <b>chinitos</b>  dormíos y cuando se despertaban ya comían    </u> 
<u valor="E" > ¿Y qué otra enfermedad le daba a los niños?... </u> 
<u valor="I1" > Bronquitis, de bronquitis se le murieron dos niñas a mi mamá. Se ponen <b>moraitos</b>, les daba pulmonía, .se le murieon dos niñas, Bartola y Eloisa, .les hicieron un cajón así de grande y las echaron a las dos. . </u> 
<u valor="E" > ¿Y dónde las enterraron?. </u> 
<u valor="I1" > En Las Piedras. Ahí se entierra a la gente de Arcay la entierran en Las Piedras. en el campo santo ... </u> 
<u valor="E" > ¿El campo santo qué es?... </u> 
<u valor="I1" > La capilla, grande y to el que se va muriendo lo llevan al campo santo. ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y mal de ojo no le daba a los niños?... </u> 
<u valor="I1" > Tambíen ... </u> 
<u valor="E" > ¿Y cómo se curaba eso?... </u> 
<u valor="I1" > Lo sobaban y se curaban <b>los chinos</b>... </u> 
<def typ = "4"> <u valor="E" > Quienes eran <b>los chinos</b>... </u> 
<u valor="I1" ><defop valor = "guión"> - </defop><rdefiniens>  Los muchachos. </rdefiniens>... </u> </def>
<u valor="E" > ¿Y la gente tomaba, se rascaba pue?... </u> 
<u valor="I1" > <b>Ay eso ha sido toa la vida</b> al michoso no le falta el miche </u> 
<u valor="E" > Eso es verdad. ¿Y a los santos les hacían fiestas, .. </u> 
<u valor="I1" > Sí, a San Isidro sí, San Isidro el santo, ..el hermano mío todos los años le hacía la misa y venía y le hacía el velorio, le hacía la gente cantando. Yo tengo a San Antonio que etá llenito de solo milagros que ha hecho </u> 
<u valor="E" > ..¿Qué recuerda usted de los gobiernos?. </u> 
<u valor="I1" > .Cuando mandaba Gómez me casé yo.. </u> 
<u valor="E" > ¿Usted se casó una sola vez?... </u> 
<u valor="I1" > Yo me casé dos veces, quedé muy joven con los muchachos, mi esposo se cayó por un barranco y se revntó por denro y se quebró un <b>brazito</b>..y él se murió y entonces me quedó Benjamín, Ana Julia,  dos tuve del esposo primro, estaba joven también, y entonces tres años estuve yo viuda, y entonce me dijo qué va a hacer usted sola pa criar esos muchachos, cásese conmigo me dijo, y yyo le dije a yo no quiero tener familia de uno y otro, y dijo eso no importa   acaso que vamos a vivir masebaos dijo, cásese conmigo y nos cansamos por todo me dijo, y soy casada por la iglesia dos veces. . </u> 
<def typ = "1"> <u valor="E" > ¿Qué es eso de <b>amansebao</b>?... </u> 
<u valor="I1" > <defop valor = "guión"> - </defop><rdefiniens> Vivir dos personas juntas sin casase </rdefiniens>  </u> </def> 
<u valor="E" > ¿Y su esposo está vivo? </u> 
<u valor="I1" > No, tenía una hernia y se le reventó, lo maltrataron mucho en Mérida, me dijeron que lo dejara y dije no, yo me lo llevo,  </u> 
<u valor="E" > Ya, ya. </u>


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ14SD01058- yurmari-	2015-06-24	Marcado+ Etiquetado	 

</versiones>

</doc>

