<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Misceláneo">
<file ID="AZ14SD01056" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="29095626 " CREATED="2015-03-03" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 01:00:36 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Santo Domingo Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señora  Omaira del Carmen Uzcátegui Quintero  67 años de edad </name>
</group>
</cesHeader>



<u valor="E" > Bien hoy es 18 de noviembre de 2014 Estamos en la casa de una amiga de Santo Domingo, específicamente en El Moruco. y vamos a hablar con ella. Me dice su nombre </u>  
<u valor="I1" >Mi nombre es Omaira del Carmen Uzcátegui Quintero. </u>  
<u valor="E" >Señora Omaira ¿qué edad tiene?</u>  
<u valor="I1" >Tengo ahorita sesentisiete años </u>  
<u valor="E" >Sesenta y siete. ¿Cuánto eiempo tiene viviendo aquí ?</u>  
<u valor="I1" > Tengo... Toda la vida. Me fui , hice un paréntesis en mi vida y me estuve en Mérida </u>  
<u valor="E" >En mérida, ya </u>  
<u valor="I1" > De allí trabajé, trabajé pa pa estudiar comercio. Y saqué em llegué hasta tercer año de comercio no me diplomé porque me enfermé entonce no me no pude llegar al final, pero yo estudié comercio </u>  
<def typ = "1"><u valor="E" ><defdum> <b>Diplomarse</b></defdum>, ¿Cómo es eso de <b>diplomarse</b>?</u>  
<u valor="I1" >Bueno, <defop valor = "pues">pues  </defop>  <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> que me dieran el diploma ¿ve? de de de ese de comercio</rdefiniens>  antes le decían era un estudio que había que por cierto  eso se acabó  Y lo estudié  en una academia que también desapareció que era una academia privada que se llamaba San  Juan Bosco ¿ve?</u>   ... </def>
<u valor="E" > Ya, ya. Mire señora Omaira, yo quiero hablar con usted de varias cosas de aquí del pueblo.Por ejemplo, podemos empezar por la comida. ¿Cómo era antes la comida cuando usted era niña?</u>  
<u valor="I1" >Cuando yo era niña la comida era café negro en la mañana. Luego este del café negro Mmm este íbamos a hacer los quehaceres de la casa  Después no llamaban al desayuno, el desayuno casi en todas las casas era arepa de harina de maíz criollo molida en en sa en esa época ya habían máquinas cuando yo cuando yo era niña ya habían máquinas máquinas Corona pa moler el maíz porque <def typ = "1"> anteriormente de mi edad era <defdum><b>en piedra</b> que se <b>molían</b></defdum> <defop valor = "dos puntos">: </defop> <rdefiniens file="piedra_moler_maiz.png" source="http://nux.ula.ve">   la se <b>molía</b>  el maíz Y se <b>molía</b> la sal, y se molía el café y todo se <b>molía</b> en piedra. La piedra de moler café era completamente aparte de la de moler esas otras cosas. El maíz y cuajada y todo eso  se molía en <b>la piedra blanca </b> .. Y en <b> la piedra negra</b> se molía el café, se molía en el <b>Saní</b>  que era otra cosa que se utilizaba aquí </rdefiniens>  </def></u>  
<def typ = "1"><u valor="E" > ¿Qué era <b>el Saní</b>?</u>  
<u valor="I1" ><defdum><b>El Saní</b></defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="sani_enflor.jpg" source="http://nux.ula.ve"> una planta que que se parece a a a la mostaza; de flor amarilla que se daba en lo campos onde se sembraban las papas; tonce la recogían y la ponían a secar, luego la desgranaban, la majaban así con la mano  y la polveaban y quedaban los granitos como mostaza chiquitico  Tonce eso lo llevaban al budare de barro y se iba revoviendo con una paleta de madera, se doraba y luego se envasaba  y se le ponía un poquito de sal. Y eso lo utilizábanos pa comer con papas como merienda, en la tarde, o después de la cena comíamos papas con Saní</rdefiniens>. </u>   ... </def> 
<u valor="E" >Ah, ¡qué interesante! ¿Y era dulce o salado?</u>  
<u valor="I1" >No, era era tenía... Ay por cierto yo tengo ahí un poquito Era un polvito negro como el café </u>  
<u valor="E" >Ajá, y decía entonces, y ¿la piedra era negra por qué ? ¿por el café  o qué?... </u>  
<u valor="I1" >Por el café. Y por el Saní no se podía moler en la piedra del café, había que molelo en la piedra blanca. Entonce el Saní salía..<comentario valor="sonidos de bolsa de papel"> [se escuchan sonidos de bolsa de papel de la que la sra saca Saní]  </comentario> Esto fue que me mando una prima mía, me mandó unas papas y me mandó el Saní  pa que me lo comiera </u>  
<u valor="E" >.Ah pero queda como café </u>  
<u valor="I1" >.Sí. Si quere pruébelo que ese está limpio</u>  
<u valor="E" >.Ah bueno... Mmm es saladito </u>  
<u valor="I1" >.Ajá. Eso se le echaba a las papas como pa como pa dale un gusto que fuera distinto  ajá. </u>  
<u valor="E" > Ya, ya, </u>  
<u valor="I1" ><comentario valor="sonidos">[sonidos de repique de teléfono]</comentario>   Ajá. ¿puedo atender el teléfono? </u>  
<u valor="E" >Sí, claro... Era saladito el Saní. Era como para adobar </u>  
<def typ = "1"> <u valor="I1" >Sí, era saladito. Era como pa una merienda. Eso se utilizaba en las meriendas. Y cuando el hombre o las mujeres salían a ver animales se llevaban de <b>avío</b>, eso se llamaba<defdum><b>avío</b></defdum>. Y entonce lo llevabana y uno por allá se sentaba, llevaba papelón </u>  
<u valor="E" >Ese <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb>  el <b>avío</b> </u>  
<u valor="I1" > El <b>avío</b> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">sí, papelón. Pa cuando le daba sed agarraba con una con unas hojas grandotas que había  a la  a la rivera de la fuente  unas hojas redondas, gruesas, ásperas que yo no sé cómo qué nombre tienen, y entonce uno llegaba y agarraba de esa fuente el agua en esas hojas y la panela la masticaba y la iba poasando con agua ¿ve? Y también si había papas con Saní, uno comía papas con Saní. </rdefiniens>  </u>  ... 
<u valor="E" >Mmm, ya, que bueno </u>  
<u valor="I1" > <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">También en otra comida, se llevaban arepas de trigo aliñadas con cuajada o con queso criollo. Entonce se llevaba un opedazo e queso, la arepa y uno la partía, la doblaba y le ponía el queso por dentro y igualmente la misma operación del agu en hojas, no levaba envase pa agarrar agua no, era natural </rdefiniens></u>  </def>  
<def typ = "1"> <u valor="E" >Y era agua limpia </u>  
 <u valor="I1" > ¡Uy era cantarina el agua esa! </u>  
<u valor="E" > ¿Cantarina? ¿Cómo así cantarina ? </u>  
<u valor="I1" > <defdum>Cantarina </defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> que venían sonando que era como una <b>musiquíta</b> así el sonido del agua al correr. </rdefiniens>Yo por ejemplo he escrito de eso, de esas aguas cantarinas las he escrito en poesía, sí </u> </def>  
<u valor="E" >Usted ha escrito varias poesías </u>  
<u valor="I1" >Sí, ¡muchas! Lástima que no las tengo coleccionadas todas porque  yo desde que, desde que era niña me gustaba escribir.</u>  
<u valor="E" >Y no se las han transcrito, no le han... </u>  
<u valor="I1" > Yo yo escribo pa, pa determinadas cosas. Pero no nos vamos a salir del tema pa las comidas. Estamos en las comidas, no nos vaos a salir del tema. </u>  
<u valor="E" >Las comidas, exacto,  ajá.. </u>  
<u valor="I1" > Íbanos allá, víanos las vacas, si vía parío o si si ya iba a parir pa estar pendiente, eso se hacía en lo en los páramos lejanos de aquí del pueblo, en el páramo e las hojas, en el páramo del pptre en el páramo de de de San Jerónimo, Los Potreritos, la La Mesa e los Riales, una cantidad de, pa allá pa Los Granates también se echaba ganao, y se echaba ganao pa La Majada; tonce la gente del pueblo tenía que ir a ver esos animales, a dales sal. Los hombres iban y echaban bueyes o becerros  para que se formaran y cuando ya servían pa bueyes lo traían a amansalos, así es la forma de... </u>  
<u valor="E" >Mmm. ¿Para amansar? </u>  
<u valor="I1" >Sí, para amansalos pa convertilos en bueyes. Esos toros eran, eran, cómo le digo yo, muy ariscos, que se criaban libres ve, y cuando les ponían cabuya esos daban <b>botes</b> pa bajalos de ahí  </u>  
<u valor="E" >Claro, daban botes  </u>  
<u valor="I1" > Sí, daban botes. Entonce los traían y los amansaban. Y  y qué otra comida, ah, desayuno, casi siempre y casi en todas las casa era arepa de maíz, con cuajada y guarapo de papelón. Otras veces es que hacían cacao, tenían cacao, lo tenían en una Múcura de barro,  </u>  
<u valor="E" >Una Múcura, ¿Cómo es la Múcura?  </u>
<def typ = "1"> <u valor="I1" > <defdum><b>La Múcura</b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0">es </defcopvb> <rdefiniens file="mucuras_precolombinas.jpg" source="https://es.wiki2.org/wiki/M%C3%BAcura">como una jarrita pero es de barro y es así, tal cual como una jarra pero es de barro., un solo agarradero.</rdefiniens>  </u>  
<u valor="E" >.Calentaban eso  </u>  
<u valor="I1" > <rdefiniens file="mucuras_precolombinas.jpg" source="https://es.wiki2.org/wiki/M%C3%BAcura">Entonce eso permanecía cerca del fogón cerca de la brasa,  tonce usted llegaba orita de visita y yo le decía <invcomm> ¿quiere chocolate?</invcomm>y usted me decía sí o no, entonce yo le traía de ese chocolate que estaba ahí en el fogón porque no habían cocinas </rdefiniens> </u>  
<u valor="E" >Se mantenía caliente  </u>  </def>
<u valor="I1" >Ajá, no habían cocinas y los fogones eran de leña  y en el fogón cerca del fogón estaba el saco que contenía sal en grano, porque la sal que concumíanos era sal en grano, y había sal amarilla que era para los animales uqe también la tenían ahí pa que se conservara seca. De aquí la humedad que tiene el páramo, entonce se humedecía la sal.Entonce de ahí se scaba sal y se molía en la piedra. Por eso la piedra, yo tengo una piedra redonda ahí que usted la puede ver, es una piedra de moler, antígua, esa era de mi abuela, y ahí en la mesita que tiene la piedra ahí se hacen arepas, se hacían arepas de maíz tierno que eran cachapas que se hacían en hojas de Juquián </u>  
<u valor="E" > ¿Juquián?  Hojas de <b>juquián</b></u>  
 <def typ = "1"> <u valor="I1" >De juquián. El <defdum><b>juquián</b> </defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="juquian.jpg" source="https://es.wikipedia.org/wiki/Canna_indica">  una raíz que lo antepasaos y en mi niñez todavía se cocinaban los <b>juquianes</b> y los que estaban más, cómo se dice, los que estaban másn sí jechos pero la palabra sería, no me recuerdo  orita cómo se dice, entonce esos juquianes uno se los podía comer, entonce nos daban juquianes y eran bien sabrosos eran. A muchos niños nos gustaba, a otros no les gustaba, pero eran raiz criolla de ahí del solar, del, arenoso, cuando estaban arenosos, tonje nosotros nos lo comíanos </rdefiniens>  </u>  
<u valor="E" > Ah era <rdefiniens file="juquian.jpg" source="https://es.wikipedia.org/wiki/Canna_indica">una raíz como un tubérculo</rdefiniens>, una cosa así  </u>  
<u valor="I1" > <rdefiniens file="juquian.jpg" source="https://es.wikipedia.org/wiki/Canna_indica"> Sí una raiz como un tubérculo como el ocumo, parecido al ocumo, y y y de hoja y de hoja grande y en esas hojas casi en todas las casas tenían por el rededor de los solares tenían sembrao el el este tubérculo pa sacar hojas pa hacer las arepas. Las hojas se pasaban por la candela pa que no se pa que no se rompieran pa hacer las arepas </rdefiniens> </u> </def>
 <u valor="E" > Y el solar ¿ qué es ?</u>  
<u valor="I1" >  <def typ = "1">En <defdum><b>el solar</b></defdum><defop valor = "guión">  -  </defop> <rdefiniens file="solar.png" source="http://nux.ula.ve">se cultivaba maíz, se cultivaba zapallo, se cultivaba este caraota , o sea, se sembraba el maíz y al pie de la mata de maíz se metía caraota, podía ser caraota grande, caraota choquita o caraota picote, que le decían picote, no sé por qué le decían picote. Ajá, tonce allí se formaba una mata de maíz . y  y y se llenaba hasta arriba con la mata de con la mata de caraota y ahí los pajaritos hacían sus nidos y uno podía estar en contacto con los pajaritos en la huerta </rdefiniens> </def>.- Uno iba y golvía cuando estaban los huevitos que eran  eran unos huevitos eran así como eran pinticos así como medio  verdecitos algunos  y otros marroncitos. Tonce allí estaban los pájaro y uno vía cuando llegaban los pajaritos chiquitos  que llegaban los otros a dales de comoer y nunca se molestaban.. por ejemplo mi abuela no dejaba que nosotros fuéramos a molestar esos animalitos. Y habían muchos pajaritos que se llamaban copetones y otros que se paraban en la matas de maíz, en las matas de mostaza que decían los pajaritos esos chiquitos eran, no me acuerod el nombre    </u>
<u valor="E" >¿Chupa flor? </u>
<u valor="I1" > No, Chupa Flor era en los jardínes, habían muchos Chupa Flor había muchos  onde quiera llegaban a los jardines a chupar flores, porque habían muchas flores. Y qué otra cosa que se comía, las papas,las papas, la sopa de arvejas, la sopa de caraota, la sopa de trigo. El trigo se bajaba en esa piedra, se ponía en remojo y luego se se majaba </u>
<u valor="E" >¿Cómo era majar? </u>
<u valor="I1" > <def typ = "1"> <defdum><b> Majar</b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> con otra piedra, que eran dos piedras las que esa esa redonda de esa que está ahí y otra piedra que le decían <b>maja</b>, porque esa tenía el tamaño de las dos manos que uno majaba y entonce iba, entonce ahí se majaba el trigo</rdefiniens> </def>  y y se salía y se echaba en una batea y se polveaba al aire libre que se fuera toda que le saliera toda la brosa quedaba el trigo ya limpio. Ese se utilizaba pa  pa hacer la sopa la sopa de trigo. Y a esa sopa de trigo se le onían papas picadas, se le ponían coles, se le ponían nabos, había veces que se también se le ponía un poquito e maíz si uno quería pero también el maíz machucao; se machucaba el maíz  y de manera que quedaba en pedacitos pequeños y le ponían en algunas partes le ponían eso. Y si no le ponían así era  a la arveja, que también se hacía la sopa de arveja con coles y   con máiz</u>
<u valor="E" >¿Cómo eran las coles? </u>
<u valor="I1" > Pues <def typ = "1">  <defdum><b>las coles</b></defdum>  <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="col_acelga.jpg" source="http://nux.ula.ve">  un una es una hoja que que es parecido a qué le digo yo orita, como parecido a la acelga pero es un arbustico alto, es un arbustico así, tonce uno iba y cortaba las coles ahí cerca en la orilla. Todo eso  estaba en la orilla de la huerta </rdefiniens> </def> </u>
<u valor="E" >La huerta era el mismo solar </u>
<u valor="I1" ><def typ = "4"> La huerta sí, <defdum><b>la huerta</b></defdum> y <rdefiniens file="solar.png" source="http://nux.ula.ve"><b>solar</b>, eso  era  lo mismo </rdefiniens></def> </u>
<u valor="E" >Son sinónimos... Usted mencionó el zapallo  </u>
<u valor="I1" > <def typ = "1"> <defdum><b> Zapallo </b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb>  <rdefiniens file="zapallo.jpg" source="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a3/Cucurbita_pepo_%22zapallo_de_Angola%22_semiller%C3%ADa_La_Paulita_-_fruto_d%C3%ADa_12_%28VE04%29.JPG/180px-Cucurbita_pepo_%22zapallo_de_Angola%22_semiller%C3%ADa_La_Paulita_-_fruto_d%C3%ADa_12_%28VE04%29.JPG">  una una una rastrea como un bejuco rastrero de que se echaban también las semillas ahí cuando se araba se echaban varias semillas de de zapallo, habían zapallos blancos, habían zapallos verdes, habían zapallos de combinaos, blanco y verde. El tierno se utilizaba para el Ají</rdefiniens></def> , para sazonar  <def typ="1">  <defdum><b>el Ají</b></defdum> que <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="aji_mongo.jpg" source="http://nux.ula.ve"> el condimento que nosotros teníamos para para abrir el apetito de la perona antes de comer. </rdefiniens></def> 

<def typ="3"> <defdum><b>Ají mongo</b></defdum>,  <defmetalvb lemma="hacerse" pos="VMII3S0">se hacía</defmetalvb> <rdefiniens file="aji_mongo.jpg" source="http://nux.ula.ve">  con mongos, zapallo, se le ponían 
              <def typ = "1"><defdum><b>bicuyes</b></defdum> que <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="bicuyes.jpg" source="https://gpcaracas.wordpress.com/2015/11/21/lara-de-origen-productos-varios/"> un tubérculo que había en el páramo, así delgadito, entonce había que raspalo y  y cocialo</rdefiniens></def>. Y también se le ponían un 
              <def typ = "2"><ldefiniens file="diablitos_o_flordemaguey.jpg" source="http://nux.ula.ve">unas pelotas que echa el fique</ldefiniens> que  <defmetalvb lemma = "llamarse" pos= "VMII3P0">  se llaman </defmetalvb>   <defdum><b>diablitos</b></defdum>, en una parte le dicen diablitos y en otra parte le dicen <b>bellotas</b>esas si tienen un un proceso porque esas son amargosas,  hay que hay que hay que dejala en agua varios días tres dias pa despues pa después cocinalas,hay que cambiales el agua y después se cocina, se vuelve ea dejar en agua  hasta que quita bien el amargoso, entonce eso eso es bulboso, la bellota  es una bulba un bulbo.</def> 
              Se le echa las pelotas con y si no pues se desgajan y se le echan al Ají, queda muy rico el Ají . Y el Ají es para lo utilizaban nuestros antepasados era para abrir el apetito y todo mundo comía Ají y picante. Y hacían una ollas onde había bastante gente hacían unas olla de barro, las preparaban con el Ají y le ponían de todo y traían de Apartaderos traían 
              <def typ= " 1"> <defdum><b>Rubas</b></defdum>, que <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> eran </defcopvb><rdefiniens file="ruba.jpg" source="https://www.cookipedia.co.uk/recipes_wiki/Ulluco">unas pelota que que salían con las papas que eran verdes</rdefiniens></def>. Entonce esas las traían y las ponían a cocinar y se le echaba para para aliñar el Ají así en rueditas picaitas así en rueditas se le echaba al Ají y todo eso esos eran aliños del Ají y y se hacía esos enormes de ollas de Ají en ollas de barro y se le ponía  
              <def  typ = "4">un <defdum><b>palito de Ajíes </b></defdum>, palito, <rdefiniens file="cajon.jpg" source="http://www.huertodeurbano.com/wp-content/uploads/2011/11/Huerto-Caj%C3%B3n.jpg">una medida antígua también, el palito, un cajón de madera que decía palito.</rdefiniens></def></rdefiniens></def> .Ajá, se llenaba un palito de ají y le ponían  una panela de dulce en el centro panela de papelón pues en el centro de la olla y se echaba eso y se tapaba, y eso ya cuando se estaba terminando aquella olla se estaba preparando esta pa que, y todo el año tenían ají. Y eso tenía un, o sea que la gente le daba mucho apetito con eso  y dicen que protegía también mucho a la gente, que por eso er que no loes daba casi así enfermedades enfermedades infecciosas, por lo que consumían a Ají. Que era como un antibiótico ese Ají ¿ve?</u>
<u valor="E" >¡Qué interesante!...¿Y de tomar? además del café  y del cacao</u>
<u valor="I1" >Además del cacao y del café   </u>
<u valor="E" > ¿Tomaba miche la gente, esas cosas? </u>
<u valor="I1" >Bueno, eh, eso este bebían ramas. Yo me acuerdo que la aguela, ella no le faltaba una jarra onde tenía las ramas que se llamaban malojillo, que era muy aromática, tomaban  ramas aromáticas: malojillo, y este, hojas de naranjo,este o sea así como bebedizos, pero con papeló. Entonce eso lo tenían ellos y cuando estaba haciendo frío tomaban es . y el café que eso era indispensable el café doble, bien espesito el café. Y qué más era lo que tomaban, ah se tomaba mucha leche  y se hacían muchos atoles, se hacía atol de chirí, y se hacía <b>atol de de maíz </b>con con de maíz con, <def typ ="1"> se hacía un <defdum><b> fororo </b></defdum> de que   <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="fororo.jpeg" source="http://nux.ula.ve">   que se tostaba el trigo con el maíz  y se le ponían habas y se le ponía arvejas  y se le ponía arroz y se le ponía  los siete granos, aquí me faltan dos que no me acuerdo. Ajá, eso eso eso era un proceso también. Duraba esos granos y la aguela se ponía en un en un, cómo es que je llama esto, un eh que fritan chicharrones también, un perol, ajá, en un perol de hierro  ella hacía esas esos doraos y  de habas, de trigo, de todo esos granos y de ahí sí lo ponían a uno a moler eso, y lo envasaban en un potegrande o en un totumo que le ponían tapa así a presión pa que pa que no se saliera el olor y eso llevaba canela, clavos, nuez moscada, eso era los aliños que llevaba. Entonce ese polvo en la noche calentaban la leche bien caliente, la hervían pue, la hervían con panela y le ponían dos o tres cucharadas de ese polvo y uno bebía antes de irse a dormir. Por eso la gente estaba muy bien alimentada. </rdefiniens></def>  , y la papa era negra, se cultivaba de año a año, este el no había papa importada para nada, no je le echaba ninguna clase de de fumicida a los granos a nada, todo era natural por la obra de Dios. Se sembraban las papas, el maíz, este sacaban esos grandes cortes de maíz. Primero tenían una parte onde sacaban maíz tierno pa hacer mazorca, pa hacer mazorca no, sacaban las mazorcas pa hacer cachapa  y también hacían mazamorra de jojoto, a mi me encanta la mazamorra de jojoto. Y hacían mazamorra e zapallo, la mazamorra e zapallo lleva un poquito de de harina de maíz criollo de ese molido pa que  agarre  contextura, ¿ve? O sea, to esos atoles, eso era un alimento grande que había.   </u>
<u valor="E" >.Mjum.. </u>
<u valor="I1" >Y lo mismo que se utilizaba la mantequilla que se sacaba  de... Tenían unos tarros grandes de barro que lo colgaban así en un, los colgaban del techo. En esos en esos en esos peroles de  de barro, ahí echaban la leche ya  eh hervida o tibia, la tibiaban y la ponían y de ahí salían esos  tejos de mantequilla al otro día pa uno comer con arepa. Y hacía pan criollo los que no tenían horno compraban onde se hacía pan criollo y se comía. Uno abría el pan y le echaba la mantequilla y se lo comía como <def  typ = "4">merienda, le decía no decían merienda,  <syn>decían <defdum>puntal </defdum> </syn>, <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">  el puntal, que ese, ese puntal  venía siendo a las cuatro e la tarde </rdefiniens> </def>def> porque la cena era mas o menos a partir de las siete y media e la noche  y el almuerzo a las dos y el desayuno en la mañana temprano porque eso todo mundo  je paraba temprano. Nojotros nos parábamos a ordeñar vacas a a barrer, a cargar agua pa dejar  dentro pa inos a la escuela. Uno se iba a la escuela a las nueve, y estudiaba en la mañana y en la tarde. Y estudiaba de lunes a sábado, el sábado todos loos maestros daban clase hasta el medio día, y uno iba al a la escuela..  </u>
<u valor="E" >Ah sí, guao, imagínese... </u>
<u valor="I1" >Muy buena enseñanza también le digo, uno salía con un, uno cuando ya estaba, por ejemplo, cuando yo estaba en tercer grado me acuerdo yo que vino un Supervisor de Mérida que jue el que nos entrevistó ahí  y evaluaba a los maestros por lo que los niños supieran, entiende. Que era la maestra y la sacaban pa juera, de cuando eso mandaba Perez Jimenez que era dictador, to esas normas venían de la de la Dictadura. Entonce sacaba a los maestros pa juera, y se quedaba el el super el que venía a supervisar, entonce el preguntaba a los niños qué sabíanos hacer: <invcomm>¿Saben sumar?</invcomm> Sí, <invcomm>¿Saben restar ?</invcomm> Sí,  <invcomm>¿Saben puntuación?</invcomm> Sí, <invcomm>¿Saben tomar dictado?</invcomm>  Sí, <invcomm> ¿Copis?</invcomm> también, <invcomm>¿Redacción?</invcomm> también; todo eso le preguntaban a uno. Y no solamente preguntar sino de una vez le ponían. Por ejemplo, esa vez que vino ese supervisor, tenía yo nueve años, vino el supervisor y preguntó si sabíamos desarrollar un tema libre.En tonce dijo <invcomm>Bueno orita mientras que yo salgo ahí a hablar con la maestra no es que voy a ver gente parada, todos van a escribir un tema libre de lo que quieran pero de aquí  de lo que ustedes conocen, si quieren escribir hablar del perro hablen del perro, de la gallina, de la vaca, de lo que ustedes de lo que ustedes tengan en su casa. Hagan un tema de eso, y hagan de la agricultura, de la montaña, de todo lo que ustedes quieran. </invcomm> Dijo el supervisor.  Y entonce yo me quedé observando la cosa, y yo pensé en sacar un tema de cómo se forma el petróleo en las profundidades del océano, a los nueve años  </u>
<u valor="E" >Naguara, <comentario valor="risas"> [risas]. </comentario>.imagínese </u>
<u valor="I1" >Entonce me puse y escribí el tema cómo se formaba el petróleo en las profundidades del océano, y la condensación del petróleo y todo eso hablaba yo, que ahora cuando ya mandó el presidente Chávez jue que yo oí por la televisión de la conden que hablaban de la condensación y dicía yo <invcomm>ahhh, yo lo dije a los nueve años</invcomm>. yo lo dije a los nueve años.   </u>
<u valor="E" > ¡Guao!.¡Imagínese si usted hubiese seguido estudiando!.. </u>
<u valor="I1" >Mmm, con los deseo que yo tenía de estudiar. Y yo deseaba. Y entonce este me puse y hice ese tema. Y entonce dije, el Supervisor se sentó allá y de repente se quedó leyendo y apartó tres, dijo<invcomm>Aquí hay tres temas que me llaman muchísimo la atención y yo quiero llamar aquí a esos niños que escribieron ese tema</invcomm> entonce llamo,  dijunto Francisco Toro ya muerto que en paz descanse, escribió sobre sobre la la agricultura de la época, este el dijunto Emilio Lobo,que en paz descanse también, muerto también ya, el escribió de los anima del buey de todo lo que era los animales que habían aquí, que sacaban cueros, mire el habló de todos que hasta un  del cacho que lo utilizaban pa hacer cornetas, habló este Emilio Lobo.  O sea una descripción  magistral.Y el mío que era del petróleo.</u>
<u valor="E" >Jum, imagínese, usted hablando de eso  </u>
<u valor="I1" > Con nueve años, Entonce ... </u>
<u valor="E" > ¿Pero usted había escuchado algo del petróleo? </u>
<u valor="I1" > No, no, ya va, Entonce resulta que cuando cuando nos llamó  yo me usaba las cli...las las niñas nos peinaban cuando teníamos el cabello, éranos todas de cabello largo,  la que no tenía pelo le cortaban bien corto y la que tenía le tejían cuatro clinejas, dos aquí y a veces dos aquí y dos aquí, las que tenían mucho pelo, y las que tenían menos pelo, le tejían cuatro. Y nos mandaban pa la escuela, tejías de manarito se llamaba ese peinao, tejidas de manarito, se llamaba el peinao de las niñas, de nosotras. Entonces yo llegué, ¡ay cuando nos llamó ! ¡Ay yo sí me asusté! porque uno con el temor de que ¡lo castigaban mucho! Lo castigaban en la casa y los maestros también eran muy bravos, Entonce ¡Ay a nosotros si nos dio miedo cuando nos tocó que  dijo <invcomm>párese Toro Francisco, y se para Lobo  Dilso y se para Uzcátegui Omaira, pasen pa acá, no les de pena, pasen pa acá. Ustedes nos van a echar el cuento aquí . Diónde usté sacó pa escribir eso </invcomm> Bueno, tal cosa, y el otro también, y me dijo <invcomm>y usted muchachita , ¿diónde sacó usté eso, onde lo vió, onde lo oyó, la maestra je lo dijo? </invcomm>  Y le dije yo, no. Y entonce dijo <invcomm>Y entonce diaónde sacó usté ese ese tema porque ese tema ta muy bien pesando ya. ¿Cuántos años tienes?</invcomm>Dije, nueve. Taba estudiando tercer grado, Entonje dijo, le dije no, no yo lo que lo que pasa es que a mí me gusta mucho leer le dije, desde que apredí a leer yo leo, y aquí hay una revista que que no se la cobran a uno  y se la prestan .Y yo le he prestao las revistas de aquí de la escuela al al al maestro, al Bachiller Torres, que era ell Bachiller Torres en esa época el maestro y el me la prestaba, y yo la llevo, la leo y la vuelvo a traer. <invcomm> Muy bien, la felicito </invcomm> me dijo, y ahí jue que yo leí cómo se formaba el petróleo en las profundidades oceánicas. </u>
<u valor="E" > Imagínese <comentario valor="risas"> [risas]. </comentario> </u>
<u valor="I1" >Conté y hablaba de fósiles, hablaba de algas, .hablaba de unos animales que que ya había sido extinguidos .y que todo esas grasas y todo eso formaba la la emulsión del petróleo. y la condensación. de esos anima con esas grasas de esos animales. <invcomm> dijo, bueno yo los felicito y quiero que les den un gran aplauso y también quiero hablar con los maestros pa que los representantes vayan a Mérida, a la Gobernación, porque estos niños merecen una beca de por vida   pa que estudien toda la vida hasta que ellos salgan,  </invcomm> Entonce viene la parte de la ignorancia de la gente. Vinieron y le dijieron  mi mamá  <invcomm>¡que cuidao iba a coger  por allá porque resulta que a las mujeres las llamaban esos esos esos esbirros pa cortales las tetas y pa haceles yo no sé qué  y pa haceles yo no sé qué má  !.</invcomm>.Y... </u>
<u valor="E" > ¿Esbirros? ¿Qué son los Esbirros? </u>
<u valor="I1" >.<def typ ="1"> <defdum><b>Los Esbirros</b></defdum>, <b>Esbirros</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> eran </defcopvb> <rdefiniens file="esbirro.jpg" source="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_Estrada"> unos  hombres muy malos que había dentro de la de la guardia del Presidente Marcos Pérez Jiménez y les decían <b>esbirros</b>, decían que castigaban, que mochaban, bueno, demasíao cruel la cosa </rdefiniens> </def> <comentario valor="risas"> [risas]. </comentario>.</u>
<u valor="E" >Mjum </u>
<u valor="I1" ><prosodia valor="up">  Ahora uno pues no sabía, eso era que uno oía... </prosodia>  Pero a mi mamá si vinieron y le dijieron eso, que no juera, y que cuidáo iba a ir, que eso eran mentiras de ese vejo que había venío a decri que nos iba a dar becas que sin saber pa qué que eso era pa que ellas jueran por allá   que las iban a maltratar todas porque estaban viviendo la dictadura, ¡imagínese usted!  </u>
<u valor="E" >.Ay, qué cosas .. </u>
<u valor="I1" >Y entonce mi mamá, ni la mamá de Francisco Toro, ni la mamá de Dilio ni la mía fueron, se asustaron todas, y perdimos nosotros esa oportunidad de tener una beca para toda la vida. Pa estudiar, porque Obdulio Picón, se llamaba el Supervisor que vino, que el nos iba a dar esa beca, el quería que jueran ellas y la maestra incluso en ese tiempo estaba la señorita Elda muy recién graduada, y ella quería acompñálas pa ir a representálas allá. Nadie quiso salir, nadie,</u>
<u valor="E" >¡Qué lástima!</u>
<u valor="I1" > Y nosotros perdimos esa oportunidad de, esa oportunidad pa estudiar.  . </u>
<u valor="E" >Eh, señora y con respecto a la salud, ¿cómo era? ¿había médicos, ?... </u>
<u valor="I1" > Este, la salud, las mujeres parían en la casa con comadronas, se llamaban . Mi aguela por ejemplo era partera, sí, partera o comadrona, eso era lo mismo. Mi aguela jue partera y no sé esa gente tenía una sabiduría especial de Dios porque ellas recetaban niños desde, recetaban medicamentos, o sea ramas más que todo, ramas naturales a los niños pa que se mejoraran cuuando tenían puntada del estómago, cuando tenían parásitos,cuando to esas cosas mi aguela las, mi aguela le decían la Nona Chepa, y ella era partera de la época. Y parteaba mujeres, y las otras parteras que había, la dijunta la dijunta Seferina Camacho jue alumna, como alumna de mi aguela que la enseñó a ser partera, por eso hay un Siminsito que je llana Seferina Camacho.Esas mujeres trajeron muchos niños al Y y y el médico que venía  este, sí sí había un solo médico, un solo  médico pa toda la pa toda la región y creo que tenía que ir a Pueblo Llano y a Las Piedras, todo ¿ve? ese mismo médico, ajá y ese mismo médico  iba uno al dispensario no al hospital,  al dispensario, se llamaba dispensario, primero estuvo allá en la Plaza Bolivar onde era la antigua Alcaldía que actualmente la están demoliendo, pero no esa sino otra más vieja, este ahí era el dispensario. Después lo pasaron pa frente e la escuela, aonde actualmente sería el día de hoy el hospital, el otro dispensario, eran puros dispensarios. Y la enfermera que era la dijunta Francisca Morey,y la hermana que aprendieron a inyectar y le decían los enfermeros, ¡ay cómo era que le decían!, no les decían a a las enfermeras, les decían los practicantes, los practicantes que era la dijunta esa y la hermana que ya murió también y  así, eran los que le ayudaban al doctor. Y le daban a uno la, le daban la medicina en el dispensario, uno no tenía que salir a comprar medicinas, esa medicina la mandaba el Estado pa los dispensarios, más que todo para sacar parásitos, para la leche telarg </u>
<u valor="E" >¿La leche?... </u>
<u valor="I1" >.Leche telargó, se llamaba la leche que le daban a los recién nacidos. Era una leche ácida, que era muy buena decían no sé si sería verdad. </u>
<u valor="E" > Y qué enfermedades tenía la gente comunes en esa época  </u>
<u valor="I1" > La la, las enfermedades comunes dio la dio la la más fuerte que dio jue la viruela, dio la viruela, y en general mantiene las de siempre, el sarampión, la lechina, la rubeola, las paperas, todas enfermedades esas son de generaciosnes que han venío esas enfermedades. Ajá y tal cual caso que había de de de de tuberculosis pero muy  tal cual, casi no   </u>
<u valor="E" > ¿Y usted conoció a alguien con tuberculosis? ¿Cómo era eso?  </u>
<u valor="I1" >Pues la tuberculosis era, un señor .que jue el único que que decían que tenía esa enfermedad, este era flaquitico y era puro tosiendo y se iban poniendo sequitos sequitos hasta que se morían.El se murió sequito sequito. Y puro tosiendo y no dejaban que uno se acercara onde el estaba,  le decían que uno si se acercaba onde estaba ese señor se le se le pegaba el mal. Ese era la la tuberculosis, tisis, le decían tisis. Y cuando una persona era muy flaca le decían ¡Ay mire onde va aquel tísico!  . </u>
<u valor="E" >.<comentario valor="risas"> [risas]. </comentario>  Qué cómico </u>
<u valor="I1" >Le decían así, ¡mire onde va la tísica aquella!... </u>
<u valor="E" >Bueno, ajá, eso con respecto a la cuestión de salud. ¿Y de la religión?.¿Había cuentos de espantos y esas cosas?.. </u>
<u valor="I1" > Ah no, eso era esos cuentos de espantos eso era  la la cómo le digo yo, los, se reunía la familia en la noche cuando como no je trabajaba en la noche, a la luz de la lámpara, que la lámpara era de <it> Kerosen</it> en unas partes, en otras partes eran velas, ¿entiende? porque no había luz, no había luz. Había era una plantica que tenía un dinamo allá arriba en el onde llaman el molino, que esa plantica la prendían a las seis de la tarde y la apagaban a las once e la noche. Y esa plantica era un bombillito aís un cucuisito en cada, cada, cada tres cuadras, no habían cuadras, por decir algo, cada tres cuadras había un bombillito de esos, en la calle, en la calle principal, en la carretera y por la calle que era de aquí. Ese era toa la luz que teníanos eléctrica, en las casas nadien tenía tenía pa decir voy a poner una plancha, voy a poner una, no,nada. Las planchas eran de hierro y se calentaban en un budare en con el calor del jogón, y después vinieron otras más modernas que les metían carbón prendío por dentro, los carbones prendíos  y la gente planchaba, eran las planchas, la plancha de carbón. y la planchita, que aquí hubieron de esas planchitas, y se perdieron todas, lástima,ve entonce, planchas de hierro. Y qué más, mire onde salimos con los </u>
<u valor="E" >Ajá, estaba con los espantos </u>
<u valor="I1" > Ajá, y con respecto a los espantos. pues eso habían demasíaos este cuentos, que la gente que venía de barinitas, yo tenía un tío que vivía en Barinitas, ese venía y eso nos daba, cantaban los gallos  de de nos cantaban los gallos ahí en la cocina porque el puro contando .de que una vez se vino y que traíia un cochino y que había pasao un carro y que le había dicho que se montara y que cuando el se estaba terminando e montar que le había dicho ¡bájese maestro que usted ya llegó a su casa!  <comentario valor="risas"> [risas]. </comentario>. con el cochino, el con el cochino, y entonce dice <invcomm> no, tremendo susto , usté sabe lo que es que usted se va a montar en un carro y no se ha montao en el carroo cuando le dicen que ya llegó,  </invcomm> Y algo así eran los cuentos. Había muchos cuentos, no je sabe si eso serían mentiras pa pa alegrale el rato a uno o sería verdad mo, no sé. Y de nombraban de La Llorona, habían cuentos de La Llorona, pa la parte de acá pa la parte del llano había de El Silbón, y aquí en Santo Domingo el que era muy famoso era un padre que que salía allí onde llaman el tragapollo, entonce salía con una gallina con muchos pollos, y no tenía cabeza. Ese era un cuento de los macabros de aquí.  </u>
<u valor="E" > Ay me dio escalofrío y todo</u>
<u valor="I1" > Y otro que .una una Llorona que gritaba allá en el cerrito que por eso después hicieron lo posible pa que vinieran los misioneros ahí  a a poner una cruz .pero eso decía mi mamá y decía mi abuela, y si era verdad que se oía la Llorona en tiempos de cuaresma, antes de Semana Santa, la oían, lloraban y unos alaridos terribles, yo nunca la oí gracias a Dios. Pero mi mamá decía  que sí. Muchos cuentos, había muchos cuentos de espantos.  </u>
<u valor="E" >¿ Y cómo es la religión? </u>
<u valor="I1" > La religión de nosotros era la religión católica, antes no había esta cantidad de de de de  religiones ni mucho menos iglesias. Había la pura iglesia católica y después  con el tiempo fue que empezaron a venir los los protestantes, los protestantes les dicían, no les dicían los hermanos separaos, sí, los hermanos separaos, antes no, antes eran los prootestantes, y ¡Uy cierren la puerta que vienen los protestantes! <comentario valor="risas"> [risas]. </comentario>   Y la gente era malcriada con esa gente que no no profesaba la religión católica, les decían cosas. Orita no, gracias a Dios que ya pasó eso.  Y ahora hay iglesias, hay tres o cuatro iglesias más después de la católica, de otras religiones, de los Testigos de jehová más que todo y de los Nazarenos, y de los Pentecostales, y de y los de, Ay no me acuerdo cómo es que se llaman esos que están por ahí </u>
<u valor="E" >Mjum, y ¿cómo era? ¿Qué hacía la gente de la religión católica, ?</u>
<u valor="I1" >La gente de la religión católica, mmm, eran pocas las fiestas que habían porque .había un padre, anteriormente antes de cuando yo nacía, los padres venían de pasada, que iban de pasada y hacían misa aquí. Y después ya nombraron un padre que la sede de él era en Pueblo Llano. Y de allá de Pueblo Llano ese padre venía a dar cada cierto tiempo pa acá pa Santo Domingo, hacía misas, hacía primeras comuniones, y si había un matrimonio tenían que Ílo a buscar en Pueblo Llano, y ya cuando yo cuando yo me conocí ya habían carros y eso porque antes me decía mi mamá me decía que tenían que íse en mula a caballo.  </u>
<u valor="E" > imagínese y eso es lejos </u>
<u valor="I1" >.Sí y a Las piedras, por todo eso andaba el pobre Padre. </u>
<u valor="E" > Y por qué llaman Santo Domingo este sitio  </u>
<u valor="I1" >Dicen que que se llama Santo Domingo, que no tiene fundador, Santo Domingo no tiene fundador, sino que  una vez pasaron unos padres dominicos en misipon y lo pusieron Santo Domingo, porque era el patrono de ellos, Santo Domingo de Guzmán, eran dominicos ellos. Dicen que esa es una de las cosas que hay, pero no tiene fundador como las Piedras que es tiene un señor Valero que lo fundó, como Pueblo Llano, este pueblo no tenía, no tenía ni tiene fundador. Un pueblo que como estaba en plena vía nadie le ponía mucho acato, muy poquitos ranchitos que habían y las casitas que habían eran  las primeras casitas quue hubieron fue de tamo de trigo el techo, y de y de bahareque, y parte del cimiento de abajo era  de pura piedra. </u>
<u valor="E" >.Cómo es eso del tamo, qué es eso del tamo, </u>
<u valor="I1" > <def typ ="1"> <defdum><b>El tamo</b></defdum>  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="tamo_trigo.jpg" source="https://en.wikipedia.org/wiki/File:Pile-of-straw.jpg"> la la basura del trigo.  </rdefiniens>  </def>... </u>
<u valor="E" >¿Y cómo convertían eso en un techo? </u>
<u valor="I1" >Sí, lo iban amarrando así en manojos, podía llover lo que fuera  que eso no pasaba nada. </u>
<u valor="E" >Dios verdad, Dios definitivamente. En cuanto a las planticas, a las ramitas que usaban, eso  usted dijo este rato que había ¿malojillo dijo?</u>
<u valor="I1" >Malojillo, ah y ruda. ruda y la aroma, ruda, aroma, toronjil, eneldo, borraja, manzanilla, este el amargoso para los parásitos, el ajenjo, el geranio,todas esas ramas eran aromáticas que había pa hacer bebedizos  El eneldo pa los gases, todavía se utiliza, yo toodavía lo utilizo pa los gases. y el hinojo, incluso antes decían que que ponía a que ponían un pedacito de de panela en un canuto de hinojo en la mata y después eso que se convertía en agua se lo echaban en la vista pa limpiar el ojo. ¿cómo le parece?  </u>
<u valor="E" >Imagínese, es que la gente antes tenía mucha sabiduría verdad. </u>
<u valor="I1" >Demasíao.Si le digo, demasíao sabiduría.  </u>
<u valor="E" >.Claro, claro. Y la gente, ¿y la ropa?.. </u>
<u valor="I1" > Ah la ropa era, las mujeres </u>
<u valor="E" >Ajá, ¿cómo era la ropa, cosían, tejían qué hacían?. </u>
<u valor="I1" >La ropa la hacían a mano, los vestidos de las mujeres, habían costureras que se dedicaban a coser a mano, no con máquina. Después fue que vino la vino la vinieron las máquinas. Aquí por ejemplo había una viejita que se llamaba  Guillermina, el apellido si no lo recuerdo, pero se llamaba Guillermina que era la única mujer que casía para hombres. Les hacía panatalones de, pantalones de Caqui, pantalones de Drill, pantalones to ese tipo pero era la única que cosía para hombre era ella. Y y eso no era a máquina, era a mano que hacían to esa ropa,   </u>
<u valor="E" >¡Imagínese! </u>
<u valor="I1" >  Eso no había máquina, después jue que salieron las máquinas. Cuando yo me conocí, ya  había la máquina Singer que era la la manual. Sí, pero tampoco era de esas máquinas de pedal. Esa jue despu´és que hubieron las máquinas de pedal, y y ahora hay máquinas eléctricas, máquinas de no se qué   </u>
<u valor="E" > ¿Y tejían?</u>
<u valor="I1" > Antes sí, las mujeres tejían</u>
<u valor="E" > Usted no hizo nada de eso </u>
<u valor="I1" > No, a mi no me gustó, no me gustaba la manualidad pa decile la verdad,  a mi me gustaba era estudiar, verlas, tenerlas, pa contemplalas y admiralas, mas no hacelas. No me gustaba, tejer, yo se tejer, sé bordar, sé remendar, coser tampoco, remendar me gusta,    </u>
<u valor="E" >.¿Cómo es remendar?.. </u>
<u valor="I1" ><def typ ="1"> <defdum><b> Remendar</b></defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="remendando_1918.jpg" source="http://2.bp.blogspot.com/-ekIBsmrTPak/TqpWnMNtDcI/AAAAAAAALvc/mGYaCxkp-vE/s1600/Mending%2B1918.jpg">  cuando por ejemplo si el pantalón se rompió, aquí hay que agarrar un trozo de la misma tela o de una tela parecida a ella y se le corta y se le pega el remiendo,  eso es remendar.</rdefiniens> </def></u>
<u valor="E" > Señora Omaira, a mí me dijo su hijo que usted .escribía poemas.. </u>
<u valor="I1" >Sí </u>
<u valor="E" >.Le gusta escribir  </u>
<u valor="I1" >Me gusta escribir poesía coloquial, y religiosa. Con la poesía religiosa yo vino una muchacha, y me  dijo <invcomm>señora Omaira usted no quiere participar en una en una como un evento que había en España,  y onde iban a competir muchos muchos profesores y todo</invcomm> y le dije, Ay cómo me va a decir usted eso le dije, eso es como, no, le dije, pa empezar yo no soy ni bachiller siquiera, yo ni siquiera saqué el bachillerato, estudié hasta tercer año e comercio y más nada, le dije, yo no sé más nada, pero yo, a dijo que era  quue cumplía cien años de muerta una monja, un personaje muy importante, muy interesante de la época, entonce, la monja, entonce le dije bueno y qué voy  a escribir yo de esa monja, tiene cien años de muerta, ajá, y que´voyy a hablar de un personaje que yo no conocí, entonce me dijo ella, <invcomm>no jeñora Omaira no je preocupe     es un Colegio de allá de Tabay que quiere que usted los represente, porque están pidiendo un diálogo, una poesía, un cuento, una canción, y </invcomm>no me recuerdo lo otro  cinco cosas pedían. <invcomm>Y le dije y entonces cuando dijeron de la poesía yo la recomendé a usted señora Omaira, les dije allá en Santo Domingo hay una señora que las puede representar y entonce yo me vine a decile a usted y yo sé que  usted puede </invcomm> Y entonce le dije sí yo sé que puedo  pero no puedo le dije porque eso es ya mucho camisón pa Petra,así mismo le dije, un refrán, eso es mucho camisón pa Petra. Entonce este,  dijo <invcomm> mire y si le busco la biografía de la monja</invcomm>Ah, ahí sí nos ponemos de acuerdo le dije, ya viendo la biografía yo ya tengo de qué agarrame y además yo voy a competir ahí con demasiaos licenciados de colegios privados, y no se sabe si de otras instituciones,  y van a participar veintisiete paises en Moncada España. Y entonces yo le hice el poema a la a la monja, se lo hice de cinco estrofas, y lo que yo vi en la biografía que más resaltaba que era la fraternidad  y lo más importante que ella hizo, que ella fue la que dio pie a las guarderías infantiles. Ella jue la primera hace más de cien años, que ella implantó las guarderías infantiles, ¿por qué? Porque en aquella época la gente vivía de la seda en los campos, entonce ella se las ingenió   y puso talleres dentroo de los colegios puuso talleres y puso las mujeres a tejer seda a hacer la seda y los hombres en el campo a cultivar los gusanos de seda y las plantas que dan la seda, entonces las que se iban casando con sus maridos se iban yendo pa ese colegio, tonje qué pasaba, que parían las mujeres porque no habían anticonceptivos, entonce las mujeres parían, to los años casi parían las mujeres entonce no había forma de sacalas entiende porque les hacían falta, entonce ella pensó, dijo bueno, entonce voy a implantar los turnos,  tonje implantó un turno en la tarde y un turno en la mañana,entonce las que trabajaban en la tarde en la en los telares, estaban trabajando en los telares, y las que quedaban libres quue no trabajaban en la tarde, ellas eran las que hacían la comida y cuidaban los niños de las otras.      </u>
<u valor="E" >Imagínes. </u>
<u valor="I1" > Fíjese la comunidad que se armó, el amor que hubo en esa monja pa,  a la fraternidad, exactamente, entonce yo me basé mucho en eso. Y escribí el poema, y lo mandamos, eso jue como en el dos mil cuatro     </u>
<u valor="E" >.Y usted se acuerda de todos, ¿ah y lo mandó?.. </u>
<u valor="I1" >Lo hice de cinco estrofas. Y el poema participó, no me acuerdo cómo, exactamente yo la fecha si casi no me acuerdo pero  entonces ellos pidieron eso poemas, yo fui  y le llevé el poema a la muchacha que me vino a invitar y le dije aquí tengo el poema, cinco estrofas me salieron, lo leyeron las monjas, allá quedaron bueno pue  encantadas que eso era lo que ellas querían que resaltara la fraternidad y que yo lo había hecho que ellas tenían fe, ¿qué iban a ganar las monjas con eso ? les iban a dar becas pa los sordomudos, becas pa los ciegos que ellas ven en esa  en ese colegio de ahí de Tabay, y becas pa pa los de rehabilitación de drogas y esas cosas  alcoholismo y todos eso, y y bueno y entonce jue la subasta para subasta no sino el concurso lo hicieron de veintisiete pais y ganaron, el número uno je lo llevó la República de de los negros, cómo es que je llama, África, ajá, el segundo Argentina y el tercero Venezuela. Y les dieron, todo eso que le ofrecieron a las monjas se lo dieron, y a mí me mandaron una ofrenda de en dólare, poquito pero me lo dieron, y me dieron un diploma y todo, y me hicieron un homenaje allá en ese, en ese colegio.       </u>
<u valor="E" >¡Qué bueno! Y usted se sabe todos sus poemas, se acuerda de todos sus poemas </u>
<u valor="I1" >No, yo escribo orita le escribo un poema a usted, sale usted y me pregunta y nada, chao pescao.  </u>
<u valor="E" >.¿Y a quién de Venezuela se atrevería usted a hacerle un poema?. </u>
<u valor="I1" >No es que he escrito la vida y obra de la de Juan Félix Sánchez la escribí yo la de Juan Félix Sánchez en verso, escrito en verso, sí, puro en verso. Orita por ejemplo los últimos quue escribí se los voy a mostrar, lo los </u>



<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario
AZ14SD01056- yurmari-	2015-03-03	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>

</doc>
