<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Misceláneo">
<file ID="AZ14SD01060" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="12123210  " CREATED="2015-05-08" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:25:15 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Santo Domingo Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señora  Zoraida Hernández  </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Señora Zoraida, aparte de lo de la <b>soba</b>, este me gustaría porque usted me imagino que de su papá, como me dijo antes, recuerda muchas cosas, este, nosotros también queremos saber un poco de aquí de Santo Domingo cómo era la comida antes, cómo era el vestido, las fiestas tradicionales, esas cosas. Por ejemplo, con respecto a la comida, cuando usted pequeña o si su papá le contaba a usted cosas de cómo era antes la comida, qué comían  </u>
<u valor="I1" > Cuando yo tuve la .la la niñez mía pues la comida era diferente a como es ahora, ahora es mucho mucho la rapidéz para hacer la comida, ahora todo viene preparado, antes no. Por lo menos  a uno, recuerdo que le hacían unos espaguetis y los espaguetis, claro los preparaban, pero los espaguetis los aloiñaban con cebollin, emm, lo del pimentón, eso no existía, eso es falso porque yo no le voy a decir, porque esto es un pieblo ¿ve?,y el que cocinaba con pimentón era la gente que era muy rica del pueblo, entonce el cebollín porque en cada casa había una huerta o un huerto y cada quien sembraba su <b>lechuguita</b>, su <b>cebollincito</b>, <b>cilantrico</b>, eso, perejil  </u>
<u valor="E" >Ah, okey.  ..</u>
<u valor="I1" >Esos eran los aderezos de la comida. No exista, que si cubitos, de repente cuando hacían una un <b>mercaíto</b> que era en Semana Santa..</u>
<u valor="E" > ¡Imagínese!.¿Su papá qué trabajaba?.</u>
<u valor="I1" > Mi papá era agricultor y además <b>sobaba</b>..</u>
<u valor="E" > ¿Y qué qué cultivaban?..</u>
<u valor="I1" > Papa, zanahoria, maíz, recuerdo que nos ponían a hacer, nos ponían a moler en una máquina de de <b>manigueta</b> así, para hecer las arepas, las cachapas ..</u>
<u valor="E" >  .<b>Manigueta</b>, ¿qué es la <b>manigueta</b>?.</u>
<u valor="I1" > <def typ = "1"> <defdum><b>Manigueta</b> </defdum> eh <mkr>  o sea, </mkr>  se le decía máquina de <mkr>  o sea, </mkr>  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="manigueta.jpg" source="http://nux.ula.ve"> con usted sabe las máquinas que tienen su brazo pue pero aquí le decían a eso  <b>manigueta</b>. Eso era una palabra muy andina.</rdefiniens> </def>.</u>
<u valor="E" > Qué interesante. Y en el caso de, con el maíz qué hacían, ¿solo arepas?. ..</u>
<u valor="I1" > Eh se hacía <b>chicha</b>. Mamá..hacía una <b>chicha</b> espectacular. </u>
<u valor="E" > ¿Y usted la sabe hacer?..</u>
<u valor="I1" > Pues sí, pero ya ahorita, como en la casa habían unos <b>taparos</b>. <def typ ="1"><defdum><b>Taparos</b></defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb>  <rdefiniens file="taparo.jpg" source="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/37/Laboratorio_de_calabazas_-_Lagen"> como una una o sea usted sabe que las calabazas o la o las las calabazas, es la auyama, lo que pasa es que nosotros decimos auyama pero. Ajá, la auyama en ese tiempo la dejaban que se secara y quedaba como una <b>totuma</b>., pero no <b>totuma</b> sino quedaba un <b>taparo</b>, quedaba un <b>huequito </b> arriba, la limpiaban, la ponían a secar y allí se metía la <b>chicha</b> para que <b>enfuertara</b> </rdefiniens> </def> Yo recuerdo, y en mi casa había dos <b>taparas</b> así .y eso cuando la <b>chicha</b> estaba la tapaban ¿verdad? y si eso estaba demasiado fuerte se rebozaba. ¡Uy! pero esa <b>chicha</b> era espectacular, la que hacía mi mamá.</u>
<def typ = "3"><u valor="E" > ¿Y con qué hacían esa <b>chicha</b>?..</u>
<u valor="I1" > Con maíz, y con panela, se ponía a <b>enfuertar </b> ahí..</u>
<u valor="E" > La <defdum><b>chicha</b> </defdum> es una...</u>  <u valor="I1" > <ldefiniens file="chicha.png" source="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9b/Totuma_con_chicha.png">Se hierve, se hierve el maíz, la harina de maíz que se hace en el molino en la máquina esa y se pone a hervir. Ya cuando está hervida se echa dentro del <b>taparo</b> pa que ella lo enfuerte pa que el <b>taparo</b>. Yo no sé si eso existe todavía pero en la cuando yo estaba <b>muchachita </b> sí. </ldefiniens> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0"> Era </defcopvb> <rdefiniens file="chicha.png" source="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9b/Totuma_con_chicha.png">una bebida super exquisita y super reconfortante, eso le hacía a uno abrir la memoria, por el maíz, claro.</rdefiniens></u> </def>
<u valor="E" >  ¡Qué interesante!.¿Y qué otras cosa comían, dulces esas cosas así?.</u>
<u valor="I1" > <def typ = "1">En la Semana Santa era que se preparaban <defdum><b>siete potajes</b></defdum> que <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> eran </defcopvb> <rdefiniens file="siete_potajes.jpg" source="http://tochadas.net.ve/images/image1.jpg">dulces y sopa </rdefiniens></def> <def typ = "1"> <ldefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve">Había una sopa que era, porque mis padres eran de Trujillo llegaron aquí, entonce ellos traían una costumbre de una sopa que esa es la sopa más rica que yo he comido, ¡ni la pizca le da por las patas a esa! </ldefiniens> <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>, <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMIP3S0"> se llama </defmetalvb> <defdum><b>sopa de envuelto</b></defdum>. Eso <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> unas torticas que se hacen con harina de trigo, se le coloca un poquito de levadura o para que ella crezca, se le pica el cebollín se le fríe aparte, se le coloca ahí y después se hace como una <b>tortillita</b> pero <b>pequeñita</b> , se hace un caldo con cebollín, leche, todo eso lo que son los aderezos, claro ahora porque le colocan pimentón, pero en aquel tiempo era cilantro y cebollín solamente, pero esa era la sopa más rica. Se le colocan los <b>bichitos</b> ya sofritos dentro del caldo y se deha allí pa que ella, ¡y eso queda!</rdefiniens>. Alguna vez que pues tengamos contacto, yo le voy a decir a las muchachas porque las hijas mías la hacen ¡espectacular! </def></u>
<u valor="E" > ¡Qué bien, qué interesante!..</u>
<u valor="I1" > Ajá, sí. Y allá en Trujillo la costumbre en en la Semana Santa se hacía o sea aquí hay una se hace <def typ = "1"> <defdum><b>tungos</b></defdum>. <b>Tungos</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb> <rdefiniens file="tungos.png" source="http://nux.ula.ve"> lo que se hace dentro de la hoja, usted sabe porque usted es de acá, en la <def typ = "4"> hoja de de <defdum><b>guiche</b></defdum> <syno>o </syno>que le llama uno este  <rdefiniens file="guiche.png" source="http://nux.ula.ve"><b>piñuela</b>que sale en los árboles en lo alto</rdefiniens></def> . Esa se lava, se hace la masa con queso, con mantequilla, bueno lo que uuno le quiera colocar  </rdefiniens> </def> Pero en Trujillo era diferente, se hacían así y se hacía un guiso de arvejas aparte, se abría la mas y se rellenaba con arveja, ¡Uy eso es ! Era la comida de mi de mi pueblo de mis padres pue </u>
<u valor="E" > Claro. ¿Y de aquí dulces típicos que usted conozca?</u>
<u valor="I1" > Dulces de aquí, que también son de allá porque eso es muy de los andes, <b>el curruchete</b> .</u>
<u valor="E" >¿Qué es  <b>el curruchete</b>? ..</u>
<u valor="I1" > <def typ = "1"> El <defdum><b>curruchete</b></defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="curruchete.png" source="http://nux.ula.ve">un dulce que se hace con cuajada sin sal, o sea, recien sacada de la ajá, lo que pasa es que hay gente que la hace con queso para no pero eso la mayoría de las veces se hace es para el veinticuatro de junio que es el día de San Juan, en todas las casas el veinticuatro aquí a usted y le ofrecen <b>curruchete</b>. Es cuajada pero con papelón. <mkr>O sea</mkr>, uno calienta el papelón, lo pone a hervir, y después pica su cuajada se la echa ahí le coloca la usted lo que quiera, clavitos, guayabitas, canela ¡eso queda!  Los <b>pedacitos</b> quedan todos <b>pegaítos, pegaítos, pegaítos</b> y la <b>mielecita</b> sí queda gruesa. ¡rico! </rdefiniens>..</def></u>
<u valor="E" >Imagínese tantas cosas que hay, y hoy en día eso se pierde ¿no? ..</u>
<u valor="I1" > Eso se pierde, claro, las costumbres las lleva uno porque sus padres le crearon entonces uno a sus hijos les va inculcando inculcando y ellos van llevando esa tradición..</u>
<u valor="E" > Claro, claro. ¿Y con respecto al vestido cuando usted era niña? ¿Existían las tiendas y esas cosas?.</u>
<u valor="I1" > ¡Ay pues imagínes! Había un señor que se llamaba el señor Raúl, .yo vivo por la calle real del pueblo, por la Bolivar, y el negocio del pueblo era el del señor Raúl.  .</u>
<u valor="E" > Esa calle real es la que sube por el lado del cerrito..</u>
<u valor="I1" > ¡Eso!.Yo vivo frente al cerrito.</u>
<u valor="E" >Esa calle  real me iimagino que la llaman calle real ¿era la priemerita del pueblo en algún momento?..</u>
<u valor="I1" > .Era la calle que era de piedra, recuerdo que había una .foto porque claro yo no soy tan vieja, pero ajá el señor <def typ ="1">Raúl, el era el que decía <b>corte</b> <mkr>que antes le decían</mkr><rdefiniens file="corte.jpg" source="http://nux.ula.ve"> a las telas les decían <defdum><b>corte</b></defdum>, entonce le decían a uno te voy a comprar un <b>corte</b> para que te hagan un vestido </rdefiniens> </def> Y le compraban <b>suetercitos</b> así de hilo, era era era ropa <b>demasíao</b> buena. Y colonias, pues unas <b>colonitas</b> que vendían así en unos <b>frasquitos </b>, entonce uno para ir a misa le echaban la colonia así y así, entonces le quedaban a uno los dos <b>huequitos </b>aquí, recuerdo yo. </u>
<u valor="E" ><comentario valor="risas" > [risas] </comentario> ¡Qué bonito!..</u>
<u valor="I1" > Y el cabello pues a uno le caía bajo la nalga, no era así  corto, era cabello largo con dos clinejas aquí o una sola clineja aquí, pero  andar con el pelo así, jamás. Yo recuerdo que yo me fui a estudiar y mis hermanas, pues tengoo hermanas mayores porque yo soy la menor, y ellas me mandaron a cortar el pelo. ¡paliza que les dieron! caundo llegamos el sábado porque nos vinimos fin de semana, cuando me vió mi papá con el pelo corto le dan una paliza a  mi hermana mayor,   ellas estudiaron en la uuniversidad mis dos hermanas también</u>
<u valor="E" > ¿Y por qué  ah lo del cabello? ..</u>
<u valor="I1" > Ah porque eran ellos acostumbrados a que era no que los hijos tenían que seguir las costumbres de ellos pues, cabello largo porque eso era lo de las mujeres pue, su cabello largo. Ojalá fuera ahora así. Y yo recuerdo que era un  <b>paresito</b> de zapatos pa ir a clases, un <b>paresito</b> de zapatos para estar en la cas y uno para ir a el domingo a misa, y llegaba uno y lo limpiaba todo</u>
<u valor="E" > Y noo había esa necesidad cierto de de..</u>
<u valor="I1" > No, y ahora para una cosa un par de zapatos, para otra cosa otro par de zapatos.Fíjese, y vivía uno, y una vida bella porque como esa no hay .</u>
<u valor="E" > Mjum. ¿Y qué jugaban?..</u>
<u valor="I1" >  Uno jugaba, eh, en la tarde cuando uno llegaba de clase hacía sus tareas, estudiábamos de lunes a viernes pero eran dos turnos, de ocho a doce y de dos a cuatro de la tarde. Y llegaba uno, le daban su cena, haga su tarea, porque te digo, conocí un televisor cuando tenía como quince años yo, porque eso eran pocos los televisores que habían en el pueblo, o sea, yo lo que tengo son cuarenta y séis años, y sin embarg, no estoy vieja, y eran pocos los televisores que habían en el pueblo,  si acaso diez y eso en la casa de gente más adinerada. <b>jugábanos</b> iban los vecinos y las vecinitas y jugábamos <b>cuarenta matas, la lleva agachada, la lleva, </b>    </u>
<u valor="E" > ¿Qué son, cómo así cuarenta matas, qué es eso? Eran los nombres de los juegos</u>
<u valor="I1" >  <def typ = "1"> <defdum><b>Cuarenta matas </b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="cuarenta_matas.jpg" source="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/79/Gizl%C9%99nqa%C3%A7.jpg">  que uno contaba hasta cuarenta y hasta cuarenta le daba chance a toda la gente pa que se fuera a esconder</rdefiniens> </def> y la lleva pues que uno toca al otro corriendo y la lleva agachada es que todo el mundo se agachaba y el que no se agachaba era el que quedaba. Jugábamos metra, porque uno demasiado como muy al estilo  hombre, metras, trompos, yo sabía hacer, mi papá hacía unos trompos bellísimos </u>
<u valor="E" > Verdad, ¿nunca le no les quedaron a ustedes? ..</u>
<u valor="I1" > No no, ese si no no. Pero ese eran unos trompos de madera bellos..</u>
<u valor="E" > ¿Y el juego del trompo era tradicional ?..</u>
<u valor="I1" > Era tradicional. Por lo menos el juego del trompo por lo menos empieza ahorita, no sé si ya los niñitos estarán con eso continúa, la metra </u>
<u valor="E" > Ajá. Y con respecto a la salud, cuando usted era niñia, ¿ya había médicos aquí?..</u>
<u valor="I1" > Sí. Había un médico que duró toda la vida  que se llamaba el doctor Porto. Porto era el apellido y ese era el médico del pueblo.  ..</u>
<u valor="E" >Mmm ya. Y terapia alternativa, además de , por ejemplo su papá <b>sobaba</b>, pero por ejemplo, ¿qué tomaban para la tos? porque me imagino que aquí  .en el páramo </u>
<u valor="I1" > Ah así cositas de monte así eh que si vaya traiga un poquito de cuando a uno le dolía .el oido en mi casa recuerdo, porque en mi casa había un patio central, <def typ ="1"> habían <ldefiniens file="hoja_colombiana.jpeg" source="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Starr_070308-5334_Kalanchoe_pinnata.jpg">unas matas</ldefiniens> que <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0"> se llamaban </defmetalvb> <defdum><b>colombiana</b></defdum> <rdefiniens> entonce uno colocaba la <b>colombiana</b> las hojitas las colocaba a asar en el budare, después entonce uno la exprimía en el oido y ese era el remedio para el dolor de oido </rdefiniens></def> <overlap valor="E" > ¿Y se quitaba? </overlap> Mjum.se le quitaba pa que usted vea  .</u>
<def typ = "1"> <u valor="E" > .¿Y qué otras <b>maticas</b> había así?.</u>
<u valor="I1" > <defmetalvb lemma="haber" pos="VACP3S0"> había</defmetalvb> una <prosodia valor="pause"> pause </prosodia> este <rdefiniens file="mejorana.jpg" source="http://nux.ula.ve"> <defdum><b>mejorana</b></defdum> ..cuando a uno le dolía la barriga que o sea que uno decía me duele la barriga así porque unos retorcijones así, entonce corra y agarre mejorana</rdefiniens> y <rdefiniens> <b>aroma</b> , había otra <b>matica  </b> que era la <b>hojita pequeñita</b> recuerdo</rdefiniens>, sí existe pero esas las cuidan como  </u>
<u valor="E" > Tesoro..</u>
<u valor="I1" > Y se hacían <b>bebedizos</b> y le daban a uno y con eso se le quitaba el dolor de barriga, para que usted vea..o sea no había medicina, no había nada de eso </u></def> 
<u valor="E" > Y  <b>bebedizo</b> es.....</u>
<u valor="I1" > <def typ ="1"> <defdum><b>Bebedizos</b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="bebedizo.jpg" source="http://nux.ula.ve">agua hervida y colocarle las <b>maticas</b> para que ella suelte su su lo que contiene y después uno le colaban eso y se lo tomaba </rdefiniens></def> </u>
<u valor="E" > Okey, entiendo, ajá. Y finalmente, había otra cosa, eh, los utensilios, las cocinas, las ollas,  los platos..</u>
<u valor="I1" > Lo que le estoy diciendo, por ejemplo había o sea sí habían ollas, pero eran ollas que de repente  uno decía y antes le decían o sea ..<b>olletas, olletas</b> no eran ollas, y por lo meos no a lavar la losa como ahora, ay que vaya a lavar la losa, antes era lave los corotos o sea ya cuando a uno le decían lave los corotos es lavar todo, lavar ollas todo, <b>olletas</b> eh la el<b>perol</b> de hacer el arroz    </u>
<u valor="E" >Ya, y eso lo compraban hecho, no había de barro y esas cosas ..</u>
<u valor="I1" > No, en mi tiempo no ya no había ya no había. Mi mamá lo tendría antes de que parime a mí pero pero estando en mi tiempo no. Había ollas de aluminio ..</u>
<u valor="E" > ¿Y había chimenea y esas cosa?  </u>
<u valor="I1" >Había fogón, en mi casa había un fogón de grande como esto, nosotros cocinábamos ahí en leña,  ..</u>
<u valor="E" > Y cuál es la diferencia entre el fogón y la chimenea?..</u>
<u valor="I1" > Pues la chimenea porque está puesta allí.y entonce ahí  cocinan pero el fogón era porque era un fogón grande así, uno hacía las arepas aquí y las iba tirando a  al fogón. Mujum, y es en lo alto. Entonce claro, hay fogones que los hacen en lo bajito, Mjum </u>
<u valor="E" > Ya, entiendo perfectamente, y ¿tomaban? Me refiero a bebidas alcohólicas y esas cosas. .</u>
<u valor="I1" > Bueno antes sí tomaban pero como ahora no. ..</u>
<u valor="E" > ¿Qué tomaban antes?..</u>
<u valor="I1" > <b>Miche</b>..</u>
<u valor="E" >¿Y de dónde lo sacaban? ..</u>
<u valor="I1" > Pues el yo que siempre conocí es el .<b>miche</b>.ese que hacen en Mérida que se llamaba <b>miche </b> el , un  <b>miche</b> que decía <b>miche</b> y eso sale todavía. Y ;<it>wiski</it> pues tomaría el que le regalaban una botella. Yo conocí el <it>wiski</it> ya cuando emepecé a estudiar, la cerveza. Había una cerveza que se llamaba <b>perra </b>  que era una botellita así y era como aquí , ajá y eso no salían botellas así no, y se llamaba <b>perra </b>    </u>
<u valor="E" > Mmm qué interesante. Y cuando la gente ajá porque me imagino que la gente tomaba sobre todo en eventos así sociales. Había  fiestas y b esas cosas..</u>
<u valor="I1" > Sí porque aquí ..siempre se ha celebrado San Isidro, San Jerónimo, la fiesta de los reyes, sí, pero no era así como ahora, ¡droga! Eso no existía </u>
<u valor="E" > Sabe que una de mis opciones profesionales en la ULA es traducción y ..San Jerónimo es el patrono de los traductores, </u>
<u valor="I1" >Ah sí. Y ese aquí le hacen una fiesta bellísima oyó el treinta de septiembre .</u>
<u valor="E" > ¿Verdad?¿Por qué, qué es el aquí?..</u>
<u valor="I1" >Porque el llegó y se apareció aquí en un llano, le apareció a varios campesinos .porque para el pueblo hay <def typ ="1"> <ldefiniens file="danza_sanjeronimo_cortesia_luis_valles.jpg" source="http://indioscospesdetostos.blogspot.com/2014/10/danza-de-los-negros-de-san-jeronimo-de.html">una danza</ldefiniens> es y hay un dan aquí hay una danza bellísima que <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0"> se llama  </defmetalvb> <defdum><b>los danzantes de San Jerónimo</b></defdum>,<rdefiniens> bello bello, le hacen rituales bellísimos oyó.</rdefiniens> </def></u>
<u valor="E" > ¿Verdad? imagínese. Y San Isidro es qué..</u>
<u valor="" > <def typ = "1"> <defdum><b>San Isidro </b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="san_isidro_chachopo.jpg" source="http://1.bp.blogspot.com/-KZFIwvLZ-Tg/UQs3Ac3526I/AAAAAAAABLU/3hkz8bNK_Kc/s320/P1130191.jpg">el patrono de los labrieros y de los agricultores </rdefiniens> </def>.</u>
<u valor="I1" > Okey. ¿Y qué otro me dijo? ..</u>
<u valor="I1" > Los reyes magos es en enero  que es la fiesta</u>
<u valor="E" > Ah sí, que ese día no hay ni paso por aquí no. Ya, todas esas son manifestaciones  </u>
<u valor="I1" > Ajá, folklóricas de aquí..</u>
<u valor="E" > ¿Y trabajos de cerámica y esas cosas nadie hace por aquí?..</u>
<u valor="I1" > No aquí no. Eso era antes que que de repente hacían, ajá, recuerdo .que mi mamá sabía hacer, unas ovejitas de anime, pero  el anime los sacaban de los árbloes..</u>
<u valor="E" > ¿Sí?.¿Y cómo?.</u>
<u valor="I1" > Era, pero claro, el anime de ahorita es el anime que viene así, no. <def typ = "1">El anime antes, había un árbol que se llamaba  <defdum><b>árbol de anime</b> </defdum><defcopvb lemma="ser" pos="VAII1S0"> era </defcopvb> <rdefiniens file="arbol_anime.jpg" source="http://botanofilia.blogspot.com/2011/09/montanoa-quadrangularis.html">, <mkr>o sea</mkr>, es como un árbol y de allí labraban labraban y .hasta que llegaban al sitio donde estaba el anime, y hacían unas ovejitas, el anime era como un palo pue, era muy muy era  que uno le hundía así y el pasaba. Mjum </rdefiniens> </def>. Y tu sabes que yo recuerdo y hablaba con la prima mía que ella trabaja aquí, el seis de enero lo ponían a uno a hacer una cola verdad, y yo estaba pequeña recuerdo que yo era la pequeña de la casa fui yo, y entonce los seis de enero venía gente, por lo menos, los dueños de este hotel son gente muy millonaria, ajá, y ellos estudiaban en Estados Unidos y la cosa, y el papá  pues traían muchísimos regalos de por allá, esos traían de todo, mantas, de todo de todo. Y llega, y el llegaba los cinco y seis de enero  paraba su camión, un volteo recuerdo,y entonce le hacían una cola a uno pa que uno recibiera un regalo. Qué hacían, nosotros nos moríamos de la risa, qué hacían con el regalo de nosotros, simplemente llegaban nos agarraban los regalitos, nos íbamos pa la casa, cuando llegábanos a la casa qué hacía mi mamá, y la mamá de ella y la mamá de todos los muchachos de esa época, Qué te regalaron, ah no, de repente éramos hembras y nos  regalaban un carro, o sea el detalle era tener un detalle. Ajá, qué le regalaron, ajá, a bueno, venga porque eso hay que colocáselo al pesebre, </u>
<u valor="E" > .<comentario valor="risas" > [risas] </comentario>.Ni siquiera para ustedes jugar. </u>
<u valor="I1" > Eso es para el niño Jesús. No pues uno respetaba mucho a los padres, .demasíao grande, ahora, ahora un niño casi le pega a uno. Y la ropa, como estábamos hablando de la ropa, uno se la ponía como los papás de uno querían, no como uno quería,  la ropa se la compraban, ajá, ese vestido se lo compré, así sea de pepas o de flores pero igualito es el estreno suyo y se lo pone con estos zapatos y con estas medias. Lo vestían a uno como les daba la gana.   </u>
<u valor="E" >No era como ahorita que si a usted no le gusta no puede.  ..</u>
<u valor="I1" >Si a usted no le dan la plata pa que usted misma compre....Ahí tiene su problema usted con un hijo.</u>
<u valor="E" > Verdad, ciertamente... Y carros ¿sí habían suficientes.?..</u>
<u valor="I1" >No, carros no habían eran poquiticos, o sea sí habían peroo eran poquiticos carros los que habían, no es como ahora que ¡motos! por Dios, las motos no existían.</u>
<u valor="E" > Yo me he quedado asombrada en estos tres días que tengo aquí del ruido, del ruido porque este era un sitio que uno consideraba tranquilo y no he podido, hubo un momento que no pude grabar a algunas personas porque  había demasiado ruido. ..</u>
<u valor="I1" > no motos no habían, de repente, una entre tantas, una , y eso no la scaban así para tirar físico como ahorita, .que ahorita si no se montan un montón de muchachitas en una moto, antes, ¡por favor montarse uno en una moto!.¡montarse uno en un carro! eso era el pecao más grande. Y para uno ir a Mérida pues lo llevaban para Mérida cuando era necesario, que si a sacar la cédula,  que si a un examen qué se yo, pero ya ir a Mérida como ahora que hay, quiero ir a Mérida y me voy me monto en ... Recerdo que uno mariaba mucho por lo que no lo montaban casi en carros,¿ve?  le ponían un periódico aquí en la barriga y el pie sobre el carro descalzo pa que no se mariara. ,    </u>
<u valor="E" > ¿Y el periódico cómo?..</u>
<u valor="I1" > Doblado, doblan el periódico y lo meten aquí por debajo ..</u>
<u valor="E" > ¿Qué efecto tendría eso?.¿Y no mariaba?.</u>
<u valor="I1" > .No. y eso, bueno y era eso. Y después ya claro, como eran unas costumbres tan fuertes. El cabello mío, el cabello mío era larguísimo, debajo de la nalga, y cuando mi papá me vió, claro, yo salí a la ciudad, cuando me vió con el cabello corto, me iba a dar la paliza a mí, y le dija yo no fui quien me corté el cabello, fue mi hermana la que me mandó a cortar el pelo. La mandó a llamar y le dio una plaiza, y ella hhabía estudiao en la universidad, una mujer ya grande pero qué mas. .</u>
<u valor="E" > ¡Ay ya yai! .Me imagino su hermana cómo se sintió de rara que le estuvieran pegando después de grande. ¿ Y la escuela hacía eso?.¿Era rígida así?</u>
<u valor="I1" > Sí, sí, yo recuerdo .que cuando yo tenía entré a primer grado porque mis hermanas iban a clase y entonce yo quería quería yo tenía cinco años y yo decía, yo quiero ir a la escuela mami, yo quiero yo quiero, y me anotaron de oyente, que antes lo anotaba a uno así, que había kinder, eso no existía. Llegó mi mamá y me anotó y entonces yo tenía muchos ganchitos, y entonce llego yo, y mi hermana la mayor se colocó unas cositas y yo me me enamoré de los ganchos y llore y llore.y le decía yo pa la escuela no voy porque usted no me da los ganchos y no voy y no voy, enonces mi hermana se regresó porque estábamoos cerca de la casa. .Cuando ella se regrresa mamá se viene a ver qué era lo que pasaba. entonce mi mamá me dice, no importa hija porque ahorita yo voy la llevo y le compró unos ganchos, había una farmacia y en esa farmacia vendían de todo, unas galletas, y me dijo yo te voy a comprar unas galletas de de guaya, y me llevó. Agarró las galletas, me las metió en mi morralito, y pa que vea, antes no habían morrales como ahora, antes eran de  de los<b> bluyincitos</b> viejos que uno iba dejando de eso le hacían el bolso </u>
<u valor="E" > Todo era reusable..</u>
<u valor="I1" > Y es que eso debería ahora ser así. Pero es por la pena porque ay qué dirán.</u>
<u valor="E" > .Es que nos han puesto mucho los mismos medios de comunicación. Las benditas modas .</u>
<u valor="I1" > Mjum, las benditas modas, eso es lo que tiene jodía a la gente, con el perdón de la expresión.  ..</u>
<u valor="E" > Es que es verdad, le crean necesidades a la gente que la gente no tiene. Tiene que tener veinte carteras y a la final no usa ninguna, y veinte pares de zapatos y a la final </u>
<u valor="I1" > .Usa uno solo porque es así, eso también se lo crearon a uno .que si las nuevas chaquetas, por favor, por favor, que si yo tengo que comer pollo todos los días porque. No mire no hay mejor no hay nada más saludable que una sopa de arveja Dios, </u>
<u valor="E" > Yo peleo con mi mamá por eso, unas coles, unas aclegas con su arepita  que ese pedazo de queso que ultimamente ya no es el queso de antes, el queso ahora lo que hace es daño.</u>
<u valor="I1" > Antes no se veía ese queso blanco, era puro queso ahumado. Ajá, y que te estaba contando, ajá y me compró los ganchos y yo contenta con los ganchos, pero no sabía lo que me iba a pasar. Llegué y mamá llamó a la maestra, recuerdo que era una maestra muy , y la llama, no aquí traje la muchachita que no quería venir porque , y dijo la .ah siéntes, pase y se sienta. Y mi mamá se quedó hablando con la maestra, debe ser que le pidió permiso pa hacer conmigo lo que iba a hacer, ¿Qué hizo conmigo mi mamá¨?, ella llevaba el rejo y llegó y me dió una plaiza delante de todos mis compañeros que cómo será que eso me oriné de la paliza quue me dió. Me dijo, ¡usted pidió que la pusiera a estudiar usted estudia!  </u>
<u valor="E" > ¡Naguará!..Yo me imaguno que usted más nunca en su vida volvió a pensar... Las formas no, de antes, lla manera de de corregir, </u>
<u valor="I1" > Sí, así era así. Bueno pero eso, yo no me arrepiento de mi niñez, y yo soy rígida como era mi papá porque uno es como lo crían.  ..</u>
<u valor="E" > Es cierto. No bueno señora zoraida, muchísimas gracias ..</u>
<u valor="I1" > Estamos a la orden..</u>
<u valor="E" > Le repito mi nombre es Yurmari mesa y estamos a la orden..</u>
<u valor="I1" > No bueno, por aquí también estamos a la orden, no solamente , para aquí en el hotel también estoy a la orden,igual en mi casa, igual en el pueblo, la gente del pueblo pues me conoce toda. .</u>
<u valor="E" > .Vale, ¡muchísimas gracias!.</u>

<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario
AZ14SD01060- yurmari-	2015-05-08	Marcado+ Etiquetado	 transcripción incompleta.
AZ14SD01060- yurmari-	2015-05-09	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.
</versiones>

</doc>

