<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>  <cesHeader type="audio" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Misceláneo">
<file ID="AZ14SD01057" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="6065610 " CREATED="2015-03-04" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:12:38 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Santo Domingo Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="02">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="entrevistador" id="I1"> Señora  Omaira del Carmen Uzcátegui Quintero  67 años de edad </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > ¿Entonce usted escribe poesía desde cuándo? </u>
<u valor="I1" >  No pues yo escribía desnde que estaba jovencita que me invitaban a las fiestas aguinalderas y todo pa sacar coplas pa los aguinalderos. Y eso y los escribía y los tocaba, en contrapunteo. Me llamaba,<invcomm> ¡Omaira venga acá, saque pa tal cosa!   </invcomm>Y escribía toda la  vida de año viejo y año nuevo en verso y lo presentaban en la plaza con música, eso hacáin música </u>
<u valor="E" > ¡Pero decían que eran suyos! ¿Le reconocían su trabajo? </u>
<u valor="I1" > ¡Ah, yo ni pa saber! Taba to jovencita ¡qué iba a estar yo pendiente de eso! Yo los hacía y los manadaba, ni siquiera dejaba copia, por eso jue que perdí tantos., perdí muchos </u>
<u valor="E" > ¡Ay, claro !</u>
<u valor="I1" > Entonce, este <comentario valor="sonidos"> [sonidos de hoja de papel]</comentario> </u>
<u valor="E" >Ah, pero este está escrito en computadora  </u>
<u valor="I1" > Sí, ta escrito en computadora. Y dice así: A nuestra Señora del Carmen. <prosodia valor="slow"> No muere la piedad en el largor caminar, .para venir a encontrarnos con la madre angelical, .y bendice nuestra fe en este peregrinar. ¡Niño lindo! que sonríes en el brazo maternal, y nos das tu escapulario que nos ayuda a salvar, al cofrade peregrino que hoy te viene a visitar. Virgen del Carmen piadosa, que te vistes de marrón, y el beige que cubre tu pecho donde está tu corazón,  el más dulce y generoso para darnos tu perdón.</prosodia> Inédito de Omaira Uzcátegui, treinta, diez, dos mil catorce, a la una de la tarde lo escribí. </u>
<u valor="E" > ¡Qué bonito!</u>
<u valor="I1" > Ese lo escribí porque me pidieron pa la Virgen del Carmen. Pidieron pa la Virgen de Guadalupe a la que yo pertenezco, soy socia de la Virgen de guadalupe, y dice así: <prosodia valor="slow"> ..Hoy nosotros encontramos la imagen de Guadalupe, por el sendero a la lumbre ella se quiso quedar, en un natural jardín que Dios le quiso adornar, con el perume del campo los pájaros al trinar, el colbrí chupa flor que no deja de bailar. Quisistes llegar aquí escogiendo cada pueblo, y quedarte conociendo alma, mente, amor y fe,  de todos los que te siguen en este peregrinar,  buscando el reino escondido para su vida cambiar. Los cerros y los campos son los predilectos de la Virgen mexicana madre de Latinoamérica, peregrina y soberana, hoy Venezuela te aclama, patrona de los sencillos, hombres mujeres y ñiños más todos los quue te siguen; (es más ta mal aquí, es todos los que venimos). El cuadro que trajeron los misionero peregrinos, vinieron por tierra y mar, tardaron mucho tiempo  en largo peregrinar, sacrificio y oración era el lema para andar, muchos les fueron siguiendo de cada pueblo y lugar. </prosodia> Porque ellos iban recogiendo peregrinos. Aquí está, inédito de Omaira Uzcátigue, treinta diez dos mil catorce, a las once y cincuenticinco antes meridium. Aquí está unabreve reseña de lo que de lo que jue lo de la Virgen, vea cuando llegó, y el poema está.  </u>
<u valor="E" >Claro, claro </u>
<u valor="I1" > Y este otro que dice  Conociendo a Santa Bárbara:  <prosodia> Hoy, hoy te encuentras en la cumbre ¡Santa Bárbara bendita! bendiciendo peregrinos que marhan hacia la lumbre, ellos siguen seguirán viniendo según su esfuerzo y costumbre, todos se se van preparando en los finales de octubre.   Es poco lo que sabemos de santa Bárbara piadosa, solo cuentan que tú fuiste la doncella más hermosa, y el padre que te tocó fue uno de los más crueles,  quiso casarte obligada con un rico potentado, no le importaba el, no le importó tu rechazo porque el era adinerado. un día te te paseó desnuda con música en la ciudad  con el fin con el un día te paseó desnuda con música en la ciudad con el fin así obligarte a cumplir su voluntad, y ella le dijo a su padre, no puedo, mi corazón y mi alma pertenecen a mi Dios. Solo seré para él, seré feliz siendo mártir. El día que la sentenció a ser a ser  se acercó con humildad, lo besó, lo perdonó y entre rayos y centellas a los cielos se elevó. ,</prosodia> Aquí, dice, Santo Domingo primero de noviembre de dos mil catorce , aquí no tiene la hora pero este lo escribí en la madrugada. Este, inédito de Omaira Uzcátegui </u>
<u valor="E" >Ya. Imagínese. Y así tiene usted poemas muchísimos a lo largo de su vida ¿no?  </u>
<u valor="I1" > Muchos, muchos. O sea, no a loargo de mi vida, yo solamente empecé a escribir por áhi del año setente y a coleccionar, más o menos como del setentinueve pa acá </u>
<u valor="E" >Pero eso es bastante tiempo. Y muchos se le han perdido me imagino </u>
<u valor="I1" > No, yo casi todos los tengo. Lo que pasa es que me da rabia que me los  transcriban y me los transcriban mal. </u>
<u valor="E" >Claro, como le pasó con ese </u>
<u valor="I1" > Sí, que  hay veces que alguna palabra cambian</u>
<u valor="E" > La cambian</u>
<u valor="I1" >Sí, cambian. Y estos son los borradores que yo hago,  </u>
<u valor="E" >Mmm. Pero usted no es que por ejemplo, le viene un poema ahorita y lo recita, no. Usted lo escribe y lo revisa y así </u>
<u valor="I1" > Sí, yo yo por ejemplo cuando me viene la inspiración de una vez agarro el lápiz y escribo.  </u>
<u valor="E" >Mjum</u>
<u valor="I1" > ¿Ve? Aquí si debe estar la hora de este, cuál es el que no tiene hora, este </u>
<u valor="E" > Ese de Conociendo a Santa Bárbara.  </u>
<u valor="I1" >Ajá, este de Coniciendo a Santa Bárbara, este no tiene hora, ... pero yo sí sé que le puse la hora cuando lo escribí.  ¿Ese es cual? Ese es Guadalupe</u>
<u valor="E" > Este es, Los carros y los campos.  </u>
<u valor="I1" > No, los cerros.  </u>
<u valor="E" >Ah, los cerros. Ah es que usted coloca el nombre, la hora, y el día.  </u>
<u valor="I1" >Ajá, pa saber </u>
<u valor="E" >Usted lee las reseñas y a partir de las reseñas hace los poemas. Cuando le dan reseñas  </u>
<u valor="I1" >No. Cuando me dan reseñas. Por ejemplo usted me dice, mira escribeme un libro un poema de cualquiera que usted quiera decime, diga usted, me gusta que me escribiera un poema de tal cosa, del pueblo e Santo Domingo por decir algo. Mire yo creo que aquí está,  </u>
<u valor="E" >Ajá, a las dos y cinco de la mañana, ajá, Conociendo a Santa Bárbara, sí, a las dos y cinco  de la mañana </u>
<u valor="I1" > Ese sí tiene un solo borrador </u>
<u valor="E" >Mjum. ¿Y usted vio esa forma de escritura en la escuela cuando usted estudió? </u>
<u valor="I1" >No, no no no Esto es inspiraciones que me han venío a mí y de repente  </u>
<u valor="E" >Ajá pero usted aprendió  que era </u>
<u valor="I1" >De repente vino un profesor de la Universidad Central y yo le  y el señor Camilo vino y lo trajo, y le dijo <invcomm>mire que ahí abajo hay una señora que,[una muchacha estaba más joven], este hay una muchacha que escribe y entonce ella ella escribe pero yo no sé si ella tendrá  poesía </invcomm> Entonce vino el profesor y me habló, de la Universidad Central de Caracas, y  me dijo <invcomm> mire mami, usted tiene la inspiración tiene el don, usted tiene todo pa escribir, pero a usted le falta es un poquito de de aprendizaje   </invcomm> dijo. De toas maneras me vio una libreta que yo tenía, y le enseñé el poema del amor, un poema que yo tenía muy bello, onde se habla del amor humano, del amor animal y del amor o sea to lo que es en sí el amor. Entonce el me dijo ve. <invcomm>  Por ejemplo, esta estrofa  tiene que ir de los mismos renglones </invcomm> dijo  <invcomm> Si escribe de seis renglones seis líneas tiene que  ser todas de seis Y también del palabreo de aquí</invcomm> Y el me enseñó eso, eso lo aprendí. </u>
<u valor="E" >Mmm, hace tiempo ya </u>
<u valor="I1" > No sí, mucho tiempo ya. Taba yo joven  aquí vendía productos, cosméticos, y trabajaba también en la escuela todavía.  </u>
<u valor="E" >Mmm, todavía, está bien </u>
<u valor="I1" >Ora yo antes me disparaba, como si era que tenía una máquina aquí tenía dictándote, o sea que tenía que alguien que ir escribiendo rápido rápido rápido. Sí y entonces me ponían a sacale coplas en los matrimonios,  y fiestas así, pero yo lo hacía por echar bromas. </u>
<u valor="E" > Y lo hacía en el momento</u>
<u valor="I1" >Sí, en el momento, exactamente. lo que yo estaba viendo.   </u>
<u valor="E" > Claro. No lo copiaba pues</u>
<u valor="I1" > No hombre, nada. Y lo mismo que ningún poema es igualito al otro.  </u>
<u valor="E" >Eso, claro </u>
<u valor="I1" >Por ejemplo, ahí le hablé en dos partes de la lumbre,  y englobo y englobo lo que haya en ese camino que hay colibrís, que hay de todo  </u>
<u valor="E" >Y nunca le han pedido hacer algo como de Chávez, por ejemplo, que fue un personaje bastante importante en Venezuela </u>
<u valor="I1" > Sí, sí me han dicho,  si también pero no lo he hecho porque eso tiene que venir la inspiración. Pero, además, que yo yo lo quiero mucho lo quise mucho a el, lo admiré mucho, ¿por que?, porque sacó de, le dio voz al que no tenía voz, y eso lo admiré enormemente, enormemente, porque nosotros, eso que me sucedió a mi que yo no estudié porque no hubo recursos, eso lo puso el gracias a Dios, no lo no lo no lo aproveché yo, pero lo vi  antes de ime <b>al otro plano</b> </u>
<def typ  = "1">  <u valor="E" > ¿<b>El otro plano</b>? ¿Cómo es eso?</u> 
<u valor="I1" > Claro <defop valor = "dos puntos">: </defop>  <rdefiniens>después que te vas tu te vas <b>pa otro plano</b>, la vida continúa, </rdefiniens> </u>.</def>
<u valor="E" >Ya, ta bien. Ya, entiendo.  </u> 


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario
AZ14SD01057- Yurmari-	2015-03-04	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>
</doc> 