<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="audio" date="2014">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miselánea">
<file ID="AZ14SD01062" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="25278154 " CREATED="2015-06-13" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:52:39 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace>Santo Domingo Municipio Cardenal Quintero </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="03">
<name type="entrevistador" id="E"> Yurmari Mesa </name>
<name type="Informante" id="I1"> Señora Dolis Coromoto Hernández </name>
<name type="Informante" id="I2"> Señora Iraima Toro </name>
</group>
</cesHeader>

<u valor="E" > Vamos a hablar un poquito de eso, de las costumbres, de las costumbres de la comida, de cómo era antes de cómo es ahora, por esto mismo de que venimos hablando de que es difícil para las personas que tenían una forma de vivir entrar en otra, en otra absolutamente nueva y hasta incómoda no. Lo que decíamos eso de la cama  de eso del catre, ¿cómo era el <b>catre</b>? ¿Qué era el <b>catre</b>?   </u>  
<u valor="I1" > <def typ = "1"> .El <b>catre</b>, el <b>catre</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3P0"> .eran eran .. </defcopvb> : <rdefiniens> cuatro eran lógico cuatro patas que se buscaban en la montaña  se buscaban los laterales, bueno mi abuelo mi abuelo me hacía , yo dormí toda la vida en <b>catre</b> hasta que me vine pa acá <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>  .Mi abuelo me hizo un  <b>catre</b> pequeño donde justamente cabía yo nada más, me hizo un catre <b>catre</b>, no creo que era que el cuero de la vaca era muy pequeño, me hizo un <b>catre</b>. El fue, yo lo acompañe a la montaña a busar la madera, buscmos ocho ocho palos verdad, me cortó cortó los travesaños los laterales y las cuatro patas, eso lo clavó y el el cuero el cuero recién sacado recien sacado de la vaca  lo templó ahí, lo templó en esos cuatro palos y lo mantuvo ahí hasta que eso se pegó que se volvió demasiado demasiado duro, demasiado tieso. Eso quedó como ver esa mesa ahí eso no se movía, quedaba eso parecía mas bien de cemento eso era tieso. ¿Qué hacíamos? ah para que no maltratara tanto para que no no  le pegara tanto a uno ese <b>catre</b>, mi abuelo como sembraba maíz eh las hojas de maíz nosotros también las <b>escarmanábamos</b> lo que hacíamos era sacarlas en muchas <b>tiritas</b> muy <b>finitas</b>  muy <b>finitas</b > y eso nos servía para colchón, mamá hacía la <b>marusa</b>  verdad, o sea la <b>coleta</b>las <b>coletas</b>  que traía la  harina de trigo venía antes en <b>coletas</b> de de de tela ..  </rdefiniens> </def> </u>  
<u valor="I2" > Lo que comúnmente hoy, era de tela o si no las que usan <b>orita</b> o que las traen de afuera .las papas cuando viene semilla de papa que son esas coletas que que uno utiliza .. </u>  
<u valor="I1" > Yo me acuerdo que <def typ = "1"> el bulto de harina venía en una <b>coleta</b> en <ldefiniens> una <b>saca</b> azul</ldefiniens>, <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <rdefiniens>una <b>saca</b> de tela azul, azul claro y traía unas letras.</rdefiniens>. </def>Bueno mamá recolectaba esas sacas verdad, yo creo que en la casa se gastaba un bulto de de harina por mes entonces esas <b>sacas</b> ella las añadía verdad, en especie de una bolsa y ahí nosotros, cuando salíamos de la escuela, caminábamos y sacábamos los <b>hilitos</b> lo más finitas que fueran para que no maltrataran. Ese era el colchón de nosotras. Nosotros siempre dormimos en colchón de ese o de paja. Pero a nosotros se nos hacía más fácil que fuera de ese porque en la casa no faltaba el maíz sembrao y ya de recoger y entonce .   . </u>  
<u valor="E" > Es decir, pero ¿separaban los <b>hilitos</b>?... </u>  
<u valor="I1" > Sí sí. Uno separaba la hoja, agarraba la la .hoja del maíz cuando estaba fresco todavía y lo sacaba y lo <b>escarmenaba</b>, lo sacaba asi muy muy finito lo más finito que podía. ese era un proceso también hasta que rellenaba todo eso. </u>  
<u valor="E" > ¿Y sonaba cuando ustedes se acostaban, se escuchaba ? . </u>  
<u valor="I1" > Ya cuando estaba seco .sí, se so sí porque ya era como pisar una hoja seca ..pero ya  </u>  
<u valor="E" > ..¡Qué interesante! pero eso no les quitaba el sueño, se los inducía más bien <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>... </u>  
<u valor="I1" > No no, eso era muy relajante dormir en eso a mi me gustaba mucho mucho mucho. Mi cama era era era genial era única ... </u>  
<u valor="E" > Heydi <comentario valor="risas" > [risas] </comentario>... </u>  
<u valor="I1" > Heydi sí, era Heydi. ..Si yo viví mucho como Heydi. Eh este, bueno <def typ = "1"> las comidas la comida de nosotros pues <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <rdefiniens> todo lo que se producía en la casa. Mi abuelo fue sembrador toda la vida y allá se sembraba lo que era el maiz  sembraba el trigo, venía y lo molía se llevaba a otros sitios a molerlo porque allá no teníamos molino. Este, el venía y molía el trigo, lleva o le daba  al señor una cantidad de trigo para que le moliera el trigo de nosotros de la casa, eh sembraba maíz teníamos maíz teníamos el trigo, sembaba caraota sembraba arveja y sembraba haba. Esos fueron los alimetnos nuesros de toda la vida. Y por allá de vez en cuando, en la casa se comía carne creo que un vez al mes, cada dos  tres meses, cuando alguién decidía matar una <b>vaquita po allá</b> y la vendía y entonce papá decía  <invcomm>vamos a compra una costillita pa hacer un caldo </invcomm> y con eso pues ese era el caldo que era el banquete y no le llamaban banquete, le llamaban boda, cuando uno comía bien le llamaban <b>boda</b>, vamos a hacer una<b>boda</b> hoy </rdefiniens>  </def>   </u>  
<u valor="E" > ¿Qué era <b>boda</b>?... </u>  
<u valor="I1" > . <def typ = "1"> <b>Boda</b>  <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <rdefiniens> era una comida extraña para nosotros que era muy raro que en la casa se comiera. Nosotros nos alimentabamos no era muy común, la carne y el pollo no era muy común. A pesar de que había gallínas pero era más beneficioso comerse un huevo que comerse una gallina</rdefiniens> </def> si uno se comía la gallina entonce después de dónde iba a sacar los huevos, mamá decía <invcomm> no coman huevo que eso es igual como que estuvieran comiendo gallina </invcomm>.<comentario valor="risas" > [risas] </comentario>  Y vaca pues teníamos era unas dos o tres <b>vaquitas</b> que eran para el consumo de nosotros. Fueron muy pocas las cosas que nosotros teníamos que comprar por fuera </u>  
<u valor="E" > Claro. Aliños, ¿con qué aliñaban.?.. </u>  
<u valor="I1" > <def typ = "1"> <b>Aliños</b>  porque tenían sembrado lo que <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <rdefiniens>el cebollín, .cilantro y ajo que era lo que normalmente se usaba </rdefiniens> </def>. Más nada, nosotros no le colocábamos más nada . .. </u>  
<u valor="E" > No había esto ni de cubito, ni cosas químicas ni muchísimo menos pimentón ni ají dulce... </u>  
<u valor="I1" > Era el cebollín, .porque tampoco conocíamos la cebolla de cabeza, .el cebollín y el cilantro era lo más común, y el ajo, y el ajo una vez en cuando que nosotros sembraban ajo.  . </u>  
<u valor="I2" > .Y <def typ = "1"> lo que era la semilla del perejil escasamente eh se conseguía perejil o quizás lo guardaban con mucho recelo poque el perejil <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <rdefiniens>   el que utilizaban para cuando los niños tenían <b>vejigas</b> en la boca o cuando habia alguna cortada que era el zumo de perejil el que lo hacían pára quitar todas infecciones, no había ni alcohol ni agua oxigenada ni nada de eso sino ra el agua de perejil o el zumo de perejil que se utilizaba para eso, era una de las plantas para esa época como remedio </rdefiniens> </def>. Aparte del resto que podía existir, la manzanilla que la manzanilla igualmente cuando la las embarazadas que la utilizaban, este lo que era la ruda  tambié, eso era como muy sagrado para ellos  porque era específicamente cuando había una enfermedad  cuando era muy necesario usarlo, pero con mucho cuidado.-      .. </u>  
<u valor="E" > Era recelo, había recelo. Ya. </u>  
<u valor="I2" > Y prácticamente sí pues, ella viene de Mesitas de Trujillo y es muy común lo que ella decía. De hecho, <def typ = "1"> las <b>coletas </b> que ellas usaban para hacer el colchón .aquí en Santo Domingo las usaban era para hacer el <b>justan</b>.que <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <rdefiniens> la famosa pantaleta ancha tipo chor</rdefiniens> </def>, este la <def typ = "1"> <defmetalvb lemma="utilizar" pos="VMII3P0"> utilizaban </defmetalvb>  <rdefiniens>también los retazos que quedaban de ese tipo este si ibas a hacer una pantaleta o ibas a hacer el sostén, eh los <b>pedacitos</b> que quedaban colocaban varios <b>pedacitos </b> en un trozo grande, eso lo utilizaban como</rdefiniens> <b> toalla sanitaria </b>  y utilizaban la <b>guaba</b> y utilizaban la <b>legía </b>cuando ya pasaba la menstruación lo que la dejaban era remojar con la <b>guaba</b> para que eso volviea otra vez  a  lavarse a quedar limpia para el próximo período</def>. Entonce, no existía toallas sanitarias, había que hacerlas. Aunque eso estuvo hace dos tres años atrás que en un Aló Presidente sacaron la toalla socialista que era de eso tipo, entonce uno ¡eso pero la enfermedad y la vaina y da cosa que después que se la quita que cómo la va a lavar! y me dijo mi mamá  <invcomm>  pero  si eso era lo que nosotros hacíamos antes </invcomm>    </u>  
<u valor="I1" > Lo que pasa es que uno se crea eso por el facilismo que hay solamente facilismo. Pero todo eso es consumismo lo que nos vinieron a traer a nosotros el consumismo, claro, por lo menos las toallas desechables lógico al dueño de la empresa le interesa vender, ajá y uno dice no pero eso es antihigiénico que uno se quite el tapo y lavarlo pro no es antihigiénico porque si usted se quita las medias sucia y las lava ¿eso es antihigiénico? Eso no no es anmtihigiénico.  </u>  
<u valor="E" > De hecho hay muchas investigaciones del por qué hay muchas enfermedades vaginales hoy en día y es por los químicos de las toallas ... </u>  
<u valor="I1" > Por el químico de la toalla ve, en cambio qué químico puede tener quitarse uno la toalla y dejarla remojando y volverlas a lavar. Si usted no deja que eso se se seque  eh la tela le va a quedar igual de limpia para el otro mes. ... </u>  
<u valor="I2" > Igualito que decía mi mamá ¿por qué las las  señoras ya mayores hoy en día  tienen esa cintura pequeñita a pesar de que tuvieron seis siete ocho hasta diez muchachos? Era el mismo proceso, agarraba la tela y haciá especie que hoy uno lo llama <it> body</it> ellos lo seguían llamando <b>justan </b> y decía que eso se apretaban siempre hasta aquí hasta la parte de los senos pero apretado apretado hasta que digan no puedo respirar mas, el famoso <it>corset</it>, y ellos claro, parían, esperaban su dieta normal, ni siquiera los cuarenta días sino a los ocho días ya se estaban apretando todo para que el cuerpo les quedara perfecto de nuevo. Eso se hizo muchísimo aquí en el pueblo y claro de ahí en adelante <b> el fondo</b> que si habían unas señoras que se compraban un corte de tela hacían la falda pero muy claito o les daba mucho frío y entonces hacían <b>el fondo</b>, hacían la pantaleta, hacían el sostén, <b>el justán</b>, el delantal, cualquier osa lo utilizaban. Escasamente aquí, lo que ella dice del colchon escasamente se escuchaba, aquí era el <b>catre</b> como tal con la la almohada y se acostaban era sobre <b>el catre</b>, escasamente por ahí una almohada, una cobija que ponían debajo, las colchas y las famosas <b>carpetas</b>  <def typ = "1"> Las <b>carpetas</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son </defcopvb>  <rdefiniens>las ruanas esas que son rojas por un lado y azul por el otro que se utilizaban mucho acá </rdefiniens> </def> . Y con eso era pero colchones como tal  cuando el primer árabe que llegó aquí a Santo Domingo que fue Cali, que fue el que empezó a traer la poca modernidad y de ahí se fueron extendiendo poco  a poco </u>  
<u valor="I1" > Yo sí me arropé mucho con cobija de lana de ovejo, eso sí en la casa se usaban las cobijas de lana de  ovejo </u>  
<u valor="E" > .Pero no las hacían ustedes.. </u>  
<u valor="I1" > No. Se las hacían a mi abuelo, mi abuelo venía y se las hacían en Aracay, porque aquí tampoco era zona de tejedores antes, aquí Santo Domingo  era zona de hilado, o sea, aquí procesaban la lana la vendían a Pueblo Llano y Arcay que era donde ellos tejían. </u>  
<u valor="I2" > Mucuchíes y Mérida, los Pueblos de Sur. Aquí ..era el proceso. </u>  
<u valor="I1" > Aquí era el procesamiento de la lana , no la vendían, le dejaban un kilo de hilo ya hilado a la persona que les iba a hacer la cobija entonce esa persona le hacía vamos a suponer, el pago era ese kilo de hilo por hacerle la cobija con el otro hilo, era el <b>trueque</b> que se usaba mucho antes, el <b>trueque </b>. Mi abuelo venía a cambiar la harina de trigo a Calderas, por yuca y aguacate, a veces  por ahí a Calderas, a Barinitas, ajá, llevaba café, el venía traía caraotas, traía habas, eh harina de trigo y venía y los cambiaba, llevaba que si yuca, que si aguacate, que si café, to esas cosa que que que no se daban allá, entonce tenían ese intercambio, nunca se pagaban con monedas verdad. Ellos las monedas las tenían juagando una especie de casino, en los dados, en la noche cuando, porque imagínese, mi abuelo cuando venía era en mula, no había caretera, el transporte de ellos era la mula, y se estaba a veces hasta ocho días. Entonces en las casas de posada donde ellos se quedaban  siempre tenían así como una mesa  de de juego que era la baraja o el dado y el palmo.Entones ahí era onde ellos hacían el dinero hacían la plata, pero esa plata no era pa comprar comida porque comida ya la había, ellos lo que hacían era intercambiarla con otros pueblos y entonce obtenían otros productos  que era difícil tenerlos en la casa </u>  
<u valor="E" > .El palmo dijeron, ¿que era eso?.. </u>  
<u valor="I1" > <def typ = "1"> <b>El palmo</b>.es había una se utiliza  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb>  <rdefiniens> una pared y hacían una línea arriba. De la línea hacia arriba no podías pasar y de la línea hacia abajo todo era válido. Qué era, jugar con modedas. Lanzar la moneda a la pared y la moneda rebotaba en el lugar equis que cayera. A veces pasaban una línea también en la parte de atrás, ellos lanzn la moneda, y si se sale hacia afuera tengo que volverle a dar pero si queda dentro este es el turno del otro. ¿Qué era el juego? Que si yo tiro la moneda y cae dentro ella tiene que ver de qué manera hace el tiro que quede cerca de mi moneda, si queda cerca de mi moneda a una distancia de una cuarta esa moneda la gana ella, ya voy perdiendo, y así sucesivamente jugaban con un medio con un real,  una puya, una locha. Entretenerse y eso decía mi abuelo que en ese entonces había gente rodeando y haciendo apuestas de que este le gana que aquel gana  y a veces habían hasta seis cho jugadores de tirar la moneda y ver cuánto se iba a ganar que era lo más fácil. De la línea hacia abajo podías hacer un tiro de cerquita pero con mucha fuerza para poderse ganar la moneda que estaba ahí. Y si era un tiro hacia arriba era para que cayera lo mas cerca de otra pero esa era la manera de juga <b>palmo</b>. Lo que hoy en día son las las ruedas del casino, de ahí nació el casino</rdefiniens> </def> </u>  
<u valor="E" > Y me imagino que por eso .de pasar hasta ocho diez díaz en la travesía me imagino que también por eso se daba eso de tener hijos así naturales  .. </u>  
<u valor="I1" > Naturales en cada sitio porque imagínese iban de un lado a otro, entonces sí, ellos duraban mucho mi abuelo venía y se estaba hastadiez once días quince días porque era un trayecto largo venir de polo a polo  tenía que venirse de Barinas venirse por Aracay y caer aquí y bajar a Barinas, en mula sin luz con la luz de la luna </u>  
<u valor="I2" > Que para ese tiempo era muy sano pero siempre había una que ora noticia de que fulano atracó o mató o le hizo lo golpeó alguna cosa en el camino. Y de ahí pues también nace de todos estos trayectos .que se hacían así pues entonces sale a relucir las famosas leyendas, los cuentos y los espanto y pare usted de contar </u>  
<u valor="E" >¿Qué cuentos por ejemplo? Espantos y esas cosas. ¿Aquí en Santo Domingo había alguno famoso?  </u>  
<u valor="I2" > Eh generalmente aquí en Santo Domingo sí hay pero <def typ = "1"> eso sale a raíz de los mismos juegos <defop valor = "dos puntos">  : </defop> de la cantidad de dinero que podías eh ganar, el famoso <b>entierro</b> <mkr> o sea</mkr> <rdefiniens> no quiero que me roben y voy y entierro en un potesito en una bolsa equis la cantidad de dinero te podías ir y de venir sabías dónde tenías tu entierro de dinero. Cuando hacían ese entierro ahí y la persona lo mataban o moría o equis  cualquier cosa que pudiera sucederle, entonces ahí estaba la <b>lucecita</b>  y esa <b>lucecita</b> azul esa <b>lucecita</b> blanca,  amarilla, decían otros que la veían, eso era porque ahí tenía que haber algo de dinero, ahí fue que alguien pasó y enterró el dinero o lo jugó y lo enterró qué sé yo, entonce era en tiempos de Semana Santa mas que todo en tiempos de cuaresma que veían la <b>lucecita</b> y decían ahí debe haber plata o debe de haber morocotas o un entierro;  y era a quien se le aparecía. Y a esa persona a quien se le aparecía .o quien descubría esa <b>lucecita</b> no tenía queecharle el cuento a nadie porque si no se desaparecía y se mudaba a otro lugar. Y la promesa de que yo voy a sacar ese dinero de ahí pero con la promesa de que le  voy a mandar a hacer una misa o que voy a ir al cementerio o que voy a hacer cualquier cosa </rdefiniens> , entonce de ahí esos famosos cuentos de camino </def>   </u>  
<u valor="E" > Ya... </u>  
<u valor="I2" > Y aquí pues sí recientemente hubo uno escasamente ocho o quince días aquí cerca de de mi casa, eh fue un día domingo, había un niño que cuenta la mamá que escuchaba latir mucho perros muchos muchos y el niño salió a eso de las nueve de la noche y dice que en el momento que salió vió a una mujer con un vestido blanco con las manos que le caían más abajo de las rodillas y con todo el pelo hacia alante. El niño cayó de una vez en la carretera, privado completamente, lo trajeron al hospital, en el hospital el niño no reaccionaba hasta que por fin volvió de nuevo, le dijeron qué era lo que le había pasado y dijo que el había visto una mujer muy alta y le hizo las características normales de la famosa mujer que sale aquí en Santo Domingo que no es nuevo  </u>  
<u valor="I1" > No es nuevo. Le pasó a ella, me pasó a mí. La hija mía ya se me moría hace poco también. Bueno dice que fue es una pareja de novios a punto de casarse que los quemaron, fue aquí los quemaron aquí, y ellos específicamente por las calles donde ellos más transitaban se ven. A mí me pasó el caso, yo trabajaba en la escuela en la cocina y me tenía que ir a las tres de la mañana y a esa hora a las tres de la mañana yo salgo verdad y salgo a la esquina y veo una mujer vestida de blanco en la parte de abajo en la otra esquina pero veo hacia abajo y veo un hombre todo vestido de negro encopao con su sombrero de copas y entonce me dió como un recelo porque yo dije qué casualidad este hombre tan alto, qué hará ese hombre a las tres de la mañana allá en la esquina. Y me dió reelo y no quise irme sola o sea me dio miedo y me regresé a buscar a otra de mis compañeras, entonce la compañera me dice <invcomm>   vamos que mi esposo nos va a acompañar</invcomm>,  y yo dije bueno así sí nos vamos y nos teníamos que ir porque teníamos que trabajar. Entonce cuando nos íbamos acercando la mujer no se le vio yo no le vi cara, no se le vio rostro porque el pelo es largo pero sí se le veía el vestido como de novia que le tambaleaba pa allá y pa acá. Yo agarré al sñeñor y pasé a millón, yo le dije yo no la quiero ver no la quiero ver, verdad yo me tapé duro los ojos y seguí dejé que el señor me guiara. Cuando ya pasamos yo abrí los ojos y resulta que ella iba más alante que nosotros otra vez, y así hasta que llegamos a la escuela nos fue llevando, nosotros veíamos y la veíamos y entonce veíamos a la persona a la mujer que venía de un sitio pero el hombre venía del otro lado alante siempre alante de nosotros. Nunca intentó acercarse a nosotros sino s iba alejando ella caminaba y nos aparecía en otro lado, esperaba que nosotros pasaramos y cuando pasábamos ella se nos aparecía más alante. Eso fue una experiencia muy yo decía ¡hasta hoy trabajo, hasta hoy, más nunca! Y mis hijos no me querían creer hasta que en estos días que que la hija mía como a las once de la noche la vió y entró muriéndose, de heho me dijo que la había visto dentro de la casa y el hijo mío me dijo <invcomm> sí mamá estaba dentro de la casa, estuvo con nosotros, estuvo aquí, lo que pasa es que cuando used viene ella se se va.  </invcomm> Pero cuando ella se va y siento algo que me choca y no vi a  nadie pero sí sentí  un choque como algo muy pesado que me chocó y dicen los muchachos que fue que ella se alejó pero que sí estaba ahí. Ahora ninguno quiere dormir en el cuartico de afuera eso todo  el mundo quiere dormir conmigo.<comentario valor="risas" > [risas] </comentario>  </u>  
<u valor="I2" > No y este lo del niño como te decía, esa misma noche en el hospital de Pueblo Llano apareció la misma mujer. Allá le tomaron fotos y es como en un pasillo un pasillo largo entre el pasillo de los pacientes y el cuarto de donde paren la sala de parto, iba saliendo ella de sala de parto igualito con el cabello largo, el vestido blanco todo. Y die que ella que el vigilante y las dos enfermeras que estaban se quedaron paralizados y ella era la que venía acercándose a ellos. Uno de ellos logró tomarle una foto y efectivamente en la foto se ve, mi hermano que trabaja en el hospital   dijo que había visto la foto y que sí sale ella completa con los brazos muchísimo más abajo de las rodillas  y el el momento de cada vez que ella se iba acercando más  a las enfermeras y el vigilante ella se iba desapareciendo, hubo un momento en que no se vio más. Pero eso te digo, hace quine días. </u>  
<u valor="E" > O sea eso es muy reciente.  </u>  
<u valor="I2" > Y a mi me pasó .pero fue a los diecisiete años. .Mi mamá tiene un negocio de billares y siempre desde que estaba mi papá, yo tenía cuatro cinco años, siempre acostumbraba estar con mi papá en el billar. Yo perdí a mi papá a los seis años y empcé a ayudar a mi mamá poco a poco hasta que atendía sola los billares. Un fin de semana, un sábado yo estoy atendiendo, voy a cerrar la puerta, pero la costumbre de uno, y todavía la seguimos teniendo de que vas a cerrar y sales a ver en la esquina qué quedó o quien  anda por ahí. Yo hago eso, yo salgo y miro hacia arriba, lo único que  a dos cuadras hacia arriba veo a un caballo y a lo que vuelvo otra vez que miro hacia la cuadra hacia abajo y vuelvo a voltear hacia arriba está el caballo con una persona  sobre el con un vestido blanco como una sábana y me quedo mirándolo, bueno, me doy media vuelta para meterme al al negocio y me hacen <onomat > Prrr</onomat> el caballo aquí en la oreja, estaba el caballo ahí parado. Yo me quedo así paralizada y yo no sabía ni no sabía si gritar si moverme, nada, solamente escuché lo que hizo el caballo y me quedé paralizada. Era la una de la mañana porque a esa hora era que se cerraba el billar o se cierra todavía, y a lo que yo medio logro respirar y volver otra vez a o que yo volteo a ver donde está el famoso caballo  iba caminando hacia arriba con la mujer, igualito o sea eso sí me di media vuelta, yo sentí que mi cuerpo estaba todo escalofriado, sentía los pelos parads, este yo sentía mucho frío, en ese momento yo no, cerré la puerta y yo no tenía fuerza para cerrarla, hasta que apareció mi mamá  y cuando aparece mi mamá me dice <invcomm> ¿y qué le pasa a usted que está tan pálida? está demasiado blanca </invcomm>  y mi mamá fue la que terminó cerrando. Al otro día fue que yo le dije a mi mamá lo que había pasado porque no pdía no podía hablar no podía hacer nada.  </u>  
<u valor="E" > Ah ya... </u>  
<u valor="I2" > Y así, bueno aquí pasó un caso con los famosos caballos pero así cuando se escuchan carretas, una carreta que lleva como muchas cadenas, los casquillos de los caballos, este e ecuchaba los chillidos o el llorido de la llorona este se escuchaban muchas cosas; de repente tu las escuchabas aquí y después por allá y después por allá y al día siguiente los comentarios, escuché un llorido o la llorona por allá en el Moruco y el otro decía yo la escuché en el Cerrito y el otro decía yo la escuché en el cementerio, y nosotras allá arriba. Eso fue alrededor de como quince dias un mes más o menos,  que todo mundo tenía que ver con ese comentario de escuché los caballos, escuché unas cadenas, escuché la carreta, escuché el llorido, escuché el Silbón, el o sea, todo era como muy confuso y me dice mi mamá y mi abuelo me dijeron que cuando eso pasa es porque algo va a suceder y algo muy feo va a suceder.  Pero nosotros ni remota idea de que pueda pasar algo verdad, porque era arriba, abajo, a un lado al otro, y precisamente en esa misma semana que se escuchó muy seguido por el Bisún, por el sector este hubieron dos familias  que se fueron la mamá , el hijo, la hija, los nietos, este el yerno, todos se fueron en el mes de agosto para la playa, y lo que más recuerdo de todo eso es la  hija de la señora, muy amiga de nosotros, llega a la bodega y me die <invcomm>Cheíto Cheíto, sáqueme la cuenta de la deuda que le tengo en la bodega para pagarle todo completo porque yo no sé si vuelva a verlo porque me voy a la playa quince dias </invcomm> Entonce le saca la cuenta, le paga y le dice, bueno deme harina, mantequilla, azúcar para llevar todo eso, este y las chucherias de los niños. Entonce le dice, bueno Cheito, ya después que pagó todo dijo <invcomm>bueno Cheíto</invcomm>, mi hermano, <invcomm>este yo me despido, nos vemos dentro de quince días pero no le quedo debiendo nada, solamente le doy las gracias </invcomm>   le dice ella y recoge el merado que hizo y se va, se iba a ir el mismo lunes en la noche. El lunes en la noche se fuero, primero el carro se les dañó, y no hubo ni foma ni manera de que arreglaran el carro, y eso que lo habían sacado del taller. El bus que venía a buscarlos a ellos  se dañó precisamene cuando iba subiendo por esa calle por donde yo vivo, se estuvieron arriba jorungándolo, arreglándolo, y a la una de la mañana sale una de las vecinas y les dice ah no para qué se van mejor arreglan el carro y se van mañana,  y no que tenían que irse que tenían que irse  y se montaron todos en el mismo bus, pero uno de ellos les dijjo <invcomm>no, mejor se van ustedes y yo me quedo poruqe tengo que trabajar con el taxi</invcomm> el esposo de una de las muchachas de la la única hija, y se bajo el esposo y les dijo <invcomm>no mejor y me quedo y los llamo mañana cuando lleguen, ustedes me llaman durante el camino </invcomm>. Ellos salieron de aquí a la una de la mañana y tot perfectamente bien. Al día siguiente, el esposo de ella y prende el carro perfecto, no le pasó absolutamente nada y en la noche no predía pero ni ni haciéndole absolutamente nada. Y a medio día del día martes la noticia, ¡toda la familia completa se murió! ¡Toda! de la familia Sánchez, y eso fue el último día donde se escuchó la Llorona, se escucharon los chillidos, los lamentos y todo lo demás, y quedaron eh la otra familia quedaron fue heridos, uno por lacbeza, el otro las piernas, el otro golpes, .heridas, pero la familia completica: la mamá, los dos hijos, el nieto, y los otrs nietos se salvaron porque no iban muy alante.  Cómo hicieron para que la señora que iba en el medio, la hija que iba atrás, y el hijo que iba del otro lado,  el nieto que iba del otro lado del bus salieran y todos murieran, uno qued´por alá, el otro por acá, la señora casi que debajo del carro y los demás vivos </u>  
<u valor="E" > ¿Y qué fue, un choque, se volcaron?... </u>  
<u valor="I1" > Ellos estaban parados y les llegó un camión por detrás... </u>  
<u valor="E" > ¿Y eso fue dónde?... </u>  
<u valor="I1" > En Falcón... </u>  
<u valor="E" > Una autopistaseguro... </u>  
<u valor="I2" > Y única y exclusivamente la familia  </u>  
<u valor="E" > ¡Guao!.Por eso el creer este de que algo va a pasar.. </u> 
<u valor="I1" > La creencia, las creencias lo matan a uno mucho. Y aquí uno en estos pueblos todavía tiene mucha creencia así, tiene todavía esa superstición, la gente dice, no, son supersticiones, pero por qué siguen, porque se dan. Usted a veces uno quiere decir no pues es erdad, es mentira,eso no, eso es mentira, pero entonces las cosas pasan y uno dice, no, sí es cierto porque pasó.</u> 
<u valor="I2" > Aquí había un señor, eh se llamaba o le decían "Mano Conocido", bueno, ese señor era un señor común y corriente como .cualquira que veas por ahí. A el le pasó aquí en Santo Domingo, precisamente arriba el la finca del famoso señor Carlos Chivo, el tiene la finca, el señor se murión, pero tenía muchísimas vacas, el producía mucho queso, este vendía leche, todo eso, su proceso en su casa,  a medida que fue pasando el tiempo, el dinero que el cobraba , era lo que yo te decía, lo metía en bolsas, en potes, qué sé yo, hizo su propio entierro. La casa normal ahí en pero tenía otra de bahareque  y al lado de la de bahareque había una piedra sumamente grande, que todavía existe esa piedra, no la han podido mover para nada. Debajo de esa piedra, por la parte de atrás, el abrió un hueco, y metió el dinero. ¿Por qué lo digo específicamente así?  porque el señor en los tiempos que tenían que la gent cocinaba con fogones, el era el único que iba y cortaba leña o a veces se reunía un grupo y se iba, pero el no, el siempre andaba solo, descalzo se iba por ahí por la montaña, hacía sus tercios de leña sumamente grandes y los vendía. Cuando a él se le apareció esa luz arriba, el dice que el vió todo y el señor le dijo que había un entierro, que tenía que cumplir con la promesa de no sé si eran siete o nueve misas, que tenía que ir para el cementerio, que después que hiciera todo eso el decía que fuera al lugar y sacara el entierro. Pero el señor le comenta eso a otro, ese fue el error que cometió. Cuando el señor va hacia allá el dice que hizo todo lo que le había prometido, pero cuando llegó el momento de ir a sacar el entierro, lo que le apareció fue un pote con muchos pedazos de queso como que si hubiese partido un queso lo metieron ahí y lo taparon y dice que le apareció Alfonso y dijo que por haberlo traicionado porque eso era para el y no para compartirlo con otro. Ah, el se volvió loco, tostado completamente que hasta el habla perdió. Entonce dice que el todos los días, a vecs a las seis o siete de la noche y a vecs mucho más tarde que el señor bajaba descalzo, con los pantalones enrollados y con ese trcio de leña, esperando si en alguna vez el señor se volvía a aparecer para que le dijera y para pedirle perdón por lo que había hecho. El señor murió, nunca más se supo más nada de eso, pero mi mamá ha tenido<inintel> ... </inintel> poco que lo ha hecho. Pero muy consecuentemente mi mamá en Semana Santa mi mamá ha tenido sueños muy seguidos de esa de ese dinero, de ese lugar, de que el pote está tapado con una teja, y ella en sueños ha ido hasta ese lugar y justamente cuando ella va a quitar la teja donde va a sacar el dinero, alguien la despierta, o en el sueño le aparece alguien que la grita. Pero mi mamá ella muy consecuentemente tiene ese sueño de que ella va hasta allá hasta ese lugar, ve la piedra grande ve la casa de bahareque y en el momento que lo hace  dice  mi mamá me despiertan me llaman alguien aparece, yo no sé si ese entierro será para mí o qué.  Y todavía, todavía lo sueña pero es en la época de Semana Santa. </u> 
<u valor="E" >Imagínese. Es que hay muchas cosas no, hay cada con lo que usted decía, la creencia, los mios y todas esas cosas. </u> 
<u valor="I1" > A veces que son cuentos que dicen no esos son cuentos de camino, pero esos cuentos de camino es porque se han vivido, son vivencias de las personas en los caminos, y ahorita no tiende a escucharse muchas cosas ni verse muchas cosas porque hay mucha iluminación, siempre uno las cosas malas se ven es en las noches en las partes oscuras, en las partes solas, pero  sí existen, esas cosas sí existen. Yo yo yo no créia usted sabe que en Timotes está la Mujer del Bojotte yo no sé si usted ha escuchado, <def typ = "1"> <b>La Mujer del Bojote</b>  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb>  <rdefiniens> una muchacha que le pidió permiso a la mamá para ir a una fiesta porque ella tenía una fiesta pero ellos eran evangélicos los papás eran evangélicos  ella no, ella era muy rebelde, no eran evangélicos eran muy católicos y leían la Biblia, se la pasaban con la Biblia y bueno, entonce la muchacha tenía dieciséis años y ella quería ir a la fiesta y se enguerrilló y ella iba a ir a la fiesta porque ella le había dicho a sus amigas y ella tenía un novio y ella iba a la fiesta. Resulta que viendo que no la dejaban ir a la fiesta ella se escapó y se fue a la fiesta y cuando llegó de la fiesta la mamá le dio una paliza y la muchacha muy brava, enardecida mató a la mamá. Claro, le dió y a lo mejor un mal golpe y la mató. La gente de ahí le llevaron el padre porque decían que estaba endemoniada  y el padre que le quitaran la cabeza y la echaran en un saco, de la mamá de la mamá muerta y la echaran en un saco y esa fue la penitencia que el padre le puso a la muchacha, cargar con su mamá  a cuestas y que era una maldición, o sea, para ella  quitarse eso tenía que entregarle la maleta a otra persona, la maleta que cargaba ella </rdefiniens> </def>  Yo juraba que era mentira, y yo le decía a mi tío Yovanny, usted que va a creer en cuentos de camino, eso es mentira, entonces yo me fui con mi tío Yovanny un día de Valera, veníamos al águila verdad, y se nos hizo tarde regresar, eran como las nueve diez de la noche. De repente había una mujer parada más abajo de donde llaman los frailejones,  y había una mujer parada con ua saca metida aquí y nos pide la cola, cuando mi tío le dijo que atrás porque alante iba lleno, mentira yo me metí en el medio y ella se metió aquí al lado mío,  y cuando ella metió la maleta atrás se espicharon los dos cauchos de atrás, una broma muy pesada, nosotros claro mi tío se bajó y aregló y la muchacha ahí con nosotros, ella no habló nada, ella no habló nada nada muda totalmente, ella bajó la maleta del caro y mi tío le dice pero deje la maleta ahí que ya nos vamos, y ella dijo que no, ella cargó su maleta y siguió,entonce mi tío arreglo la camioneta y seguimos y mas adelante nos la volvimos a encontrar con la maleta, mi tio dijo cierre el vidrio rápido, cierre el vídrio rápido que voy a acelerar, y yo le dije no le va a dar la cola a la muchacha y dijo es muchacha es la Mujer del Bojote, claro cuando sacó la maleta la camioneta liviana, dijo esa muchacha es la Mujer del Bojote,  qué hacer una mujer a esta hora con una maleta pidiendo cola, y yo dije, es cierto <inintel> ... </inintel>   Y yo digo, ahí está, no hay que creer todo pero tampoco dejar de creer. Eso eram una maldición y a ella onde quiera la veían con esa maleta. <inintel> ... </inintel> ella no tuvo perdón de Dios  </u> 
<u valor="E" > Claro, imagínese. Bueno, ya vamos a cambiar el tema porque la niña ya está asustada, y terminamos con eso. Los dulces,  los dulces típicos aquí de cuando eran niñas que no se vean ahora, qué se yo. </u> 
<u valor="I1" > El que más se escuchaba era <def typ = "1"> la famosa <b>pelota de trigo</b> .  <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> Es </defcopvb>  <rdefiniens> <b>pelota de trigo</b>.viene de los indígenas, de los indígenas de acá, de los Aracayes, de los Niquitaos, de los Miyoes, el trigo es una qué lo hacen, se muele el trigo como se hace el proceso como la harina, ellos hacían especie de unos bollitos unas peloticas y la echaban a hervir en la leche, le colocaban la panela y clavito creo, clavitos o canela, es como como hacer un dulce de higo. Colocan la panela a cocinar con el clavito, la guayabita, le echan poquita leche, y la pelota le colocaban panela rallada, canela molida, este y la mojaban con la misma leche o a veces para que quedara salada la mojaban con el suero de la leche. Se hacían hay algunos que la hacían pequeña para darle una porción a cada uno o hacían una sola grande que la metían dentro de esa miel  a que se fuera empapando, se fuera cocinando. Esa la sacaban y la colocaban en un plato, nunca se iba a poner dura sino que la miel lo que hacía era el trigo absorbía la miel y quedaba como una especie de caramelo, el que quería solamente agarraba un pedacito y la comía cuando la hacían grande. Y ese era un plato mas bien típico para Semana Santa la famosa <b>pelota de trigo</b> </rdefiniens> </def>. </u> 
<u valor="I1" > Y nosotros en Trujillo teníamos ah bueno la almojábana, el curruchete, y la chicha, la chicha de <def typ = "4">maíz  rojo  <syno> o</syno> <rdefiniens>maíz negro</rdefiniens></def> que le llamaban maíz negro. Eso eran los plaos típicos y la sopa de habas y sopa de arvejas, sopa de arveja con nabo o con berros. .  ... </u> 
<u valor="E" > ¿Cuál es el nabo?... </u> 
<u valor="I1" > <def typ = "1"> El nabo <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3P0"> son</defcopvb> <rdefiniens> unas hojas parecidas al rábano, que se da es muy parecido a las hojas de de la lechuga pero más alargadas y un color entre verde  pero  eso es muy amargo  pero es muy sabroso pa comerlo también una vez que uno lo cocina es muy sabroso para comer, eso era un plato típico </rdefiniens> </def> de allá, la almojábana, .la arepa de queso, la chicha, la sopa de arveja con nabo, .y la sopa de habas.. </u> 
<u valor="E" >  ¿Y de eso hoy en día no se mantiene nada?... </u> 
<u valor="I2" > Escasamente la sopa de trigo y todavía hacen, por lo menos mi mamá, la sopa de arveja con trigo, a veces la hace de trigo sola, este la cachapa, ..eh la hace así en el proceso que decía Dolis de maíz cariaco, o el maiz negro, todavía existen semillas de ese maíz. <def typ = "1"> En esa época habían unas  que parecían papas que <defmetalvb lemma="llamar" pos="VMII3P0"> se llamaban </defmetalvb> <b>rubas</b> <rdefiniens> que eran como unas papas <b>chiquiticas</b> .pero verdes, esas las utilizaban pa comerselas solas cocidas o se las echaban al ají con el cilantrón que todavía se encuentra </rdefiniens> </def>. Las rubas escasamente en lo que es Mucuchíes, por ahí. El trigo, igualmente escaso, y el que viene por ahí que lo venden en bolsita pues término medio, no es tan criollito. Los coles, las coles que es como que si fues un repollo, un poco más abierto más alargado, em la mazamorra de zapallo que es, aquí escasamente se hace porque es muy difícil conseguir un zapallo, </u> 
<u valor="I1" > El zapallo con panela se comía mucho, eran unos dulces, no era l dulce de cabello de angel, no era un dulce, cocinaban el zapallo con la panela cocinaban el zapallo aparte, y agarraban un pedacito, le servían el zapallo en una tasa y le agarraban un pedacito de panela y se lo metían ahí. No es el común cabello de ángel que se cocina todo completo ... </u> 
<u valor="E" > Aquí en Santo Domingo, cuando la gente se enfermaba, ¿qué hacían, había médicos o cómo hacían?... </u> 
<u valor="I2" >  Generalmente era eh <def typ = "1">  <b>la comadrona</b> <defop valor = "dos puntos"> : </defop>   <rdefiniens> la que atendía partos, era la que sabía más que todo cuáles eran las ramas o qué qué medicina darles natural a cualquier enfermedad que tuviera </rdefiniens> </def>. .</u>
<u valor="I1" > Sí, antes buscaba uno los médicos rameros, nosotros normalmente nunca nos llevaban a un hospital a un ambulatorio porque a pesar de que había un ambulatorio nunca teníamos médico  y entonce nosoos íbamos siempre donde el señor Modesto que ra un médico curandero eh se le llamará no sé ramero brujo no sé pero ra una persona que que ha curado muchas personas, eso es en Trujillo,  aquí también lo había entonce uno tradicionalmente siempre buscaba al curioso se le llamaba el curioso que era el que buscaba indagaba esa rama sirve y así la rama fuera la más sencilla peroo el decía con esta rama usted se cura,  pero con la fe en Dios ese era el remedio entonce uno le agarraba respeto y esa fe a esa persona que. Entonce en mi niñez lo llevaban a uno a la persona que curaba el mal de ojo , el descuajao enonce lo llevaban a uno pa que le sobaran el cuajo.  ... </u> 
<u valor="E" > ¿El cuajo qué es?... </u> 
<u valor="I1" ><def typ = "1">  <b>El cuajo</b> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> una parte del cuerpo, el páncreas que se le voltea a uno por una mala caída por una mala volteada al niño</rdefiniens> </def> entonce ahí la ... </u> 
<u valor="I2" > <def typ = "1"> <b>El mal de ojo</b>  <defop valor = "dos puntos"> : </defop> <rdefiniens> tenía que ver con una persona que miraba mal a un niño o que le decía una palabra fuerte entonce se enfermaba, entonce lo que decían o lo detectaban era porque un ojo se le ponía más pequeño</rdefiniens> </def>  y <def typ = "1"> <ldefiniens> cuando tomaba teta o tetero deían que tenía el cuajo voltado era porque tomaba la leche inmediatamente la vomitada como que si hubieran regado un poco de cuajada ahí en el piso, entrecortada botaba la leche entonce decían que</ldefiniens> <defcopvb lemma="ser" pos="VAII3S0">era </defcopvb> <b>descuajado</b>  </def> ... </u> 
<u valor="I1" ><def typ = "1">   <b>La jíquima</b> la planta <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> como una papa la planta como tal no es como la hoja de la papa tiene la hoja más larga y más ancha pero la semilla es como una papá</rdefiniens> </def> y todavía existe... </u> 
<u valor="E" > Ya, bueno, creo que ya están cansaditas, .muchísimas gracias por la entrevista, créanme que han sido muy valosas,  .. </u> 


<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

AZ14SD01062- yurmari-	2015-06-13	Marcado+ Etiquetado	 
AZ14SD01062- yurmari-	2015-06-14	Marcado+ Etiquetado	 Aprox hasta min 17
AZ14SD01062- yurmari-	2015-06-15	Marcado+ Etiquetado	 Completado
</versiones>

</doc> 
