<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc> <cesHeader type="video" date="2012">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID=" VZPTE003PL12" MIMETYPE="video/movie clip (.mpg)" SIZE=" 437080064 " CREATED="2014-10-12" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE=""></FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:04:57</extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Pueblo Llano municipio Pueblo Llano </pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="06">
<name type="entrevistador" id="E"> Nestor Bravo </name>
<name type="Informante" id="I1">Leonardo Santiago </name>
<name type="Informante" id="I2"> Juan Carlos, Tano  </name>
<name type="Informante" id="I3"> Yuri Ramirez </name>
<name type="Informante" id="I4"> Henry Ramirez Santiago </name>
<name type="Informante" id="I5"> María Eris Wilches </name>


</group>
</cesHeader>



<comentario valor="intro"> [audio e imagen intro del segmento del programa] </comentario>


<u valor="I1" > Bueno, buenas tardes mi nombre es Leonardo Santiago y la primera palabra que voy aquí a responder es  dar un significado de lo que yo sé de la palabra <b> atafagao </b>. <def typ="1"> <b> Atafagao </b>  <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens>alguien donde donde están <examkr valor="como">como como</examkr> lo que dicen aquí <b>presionao </b> viene siendo, <b>¡Ja ta presionao!</b> Eso quiere decir, a eso se refiere <b> atafagao </b> que no sabe qué hacer, que se siente como <b>apretao</b>  </rdefiniens> </def> </u>

<u valor="I2" > Bueno, mi nombre es Juan Carlos el popular Tano, eh para el programa Déjame Pensarlo. <def typ="1"> La palabra <b> atafagao </b><mkr> Eso es algo así </mkr> <examkr valor="como"> como </examkr><rdefiniens> <b>atosigao, estresao, cansao </b> </rdefiniens> </def>, algo así me suena a mí, no sé si será </u>

<u valor="I3" > Bueno, mi nombre es Yuri Ramirez, este para el programa Déjame Pensarlo. La palabra <b> atafagao </b> de verdad no tengo idea, de verdad si <b>me agarraron flay</b>  <b> atafagao, ta ahogao </b> , de verdad no tengo idea, <b>me agarraron flay</b></u>


<u valor="I4" > Eh, mi nombre es Henry Ramirez Santiago. <def typ="1"> La palabra <b> atafagao </b><defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> <b>tar trancado</b> </rdefiniens> </def> </u> 


<u valor="I5" >Bueno, mi nombre es María Eris Wilches, un saludo a la televisora Pueblo Llano TV, Canal 3. La palabra <b> atafagao </b>, bueno, primera vez que la escucho, no sé definirla </u> 


<u valor="I1" > Bueno, <def typ="1"> y la otra palabra de, que se usa mucho aquí en Pueblo Llano  de <b> safarse </b> <defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> cuando ya aquellos que son medio perezosos por decir algo  aquí en el ámbito pueblo llanero que arrancamos papa y arrancamos zanahoria y to lo más en el tiempo de verano o ahorita en el tiempo de invierno cuando comienza a llover <b>dicimos ¡Ja , se safó aquel!</b>; porque estábamos trabajando entiende, no salió a las cinco sino <b>se safó antes</b>. Cuando haya que cargar papa y no <invcomm> Ay voy voy, me dio una puntada</invcomm>, eso es el <b>safao </b> que se hace, que saca excusas </rdefiniens> </def> </u> 




<u valor="I2" > <def typ="1"> Eh, la palabra <b> safarse </b><defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> así <examkr valor="como"> como </examkr><rdefiniens> que huyo por la izquierda, salirse de de de escabullirse </rdefiniens> </def>, algo así </u>


<u valor="I3" > <def typ="1"> Eh, la palabra <b> safarse </b>. Bueno yo lo tomo  <examkr valor="como"> como </examkr> <rdefiniens> que irse de un lugar, así como que escondiditas, <b>safarse</b> de algo <mkr> o sea  </mkr> irse de algo que <b> nadien lo vea </b> </rdefiniens> </def>, algo así </u>


<u valor="I4" > <def typ="1"> La palabra <b> safarse </b><defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> correrse de donde está, del lugar </rdefiniens> </def> </u> 




<u valor="I5" > <def typ="1"> Bueno la palabra <b> safarse </b> <mkr> quiere decir </mkr> la identificamos <examkr valor="como"> como </examkr> <rdefiniens> <b>safarnos</b> de algún trabajo, qué se yo, marcharnos </rdefiniens> </def> </u>



<u valor="I1" > Ah <def typ="1">  <b> tirriosa </b> aquí es, como qué le dijera yo,  <rdefiniens> esas viejitas áhi que hacen por decir algo la cuajada y tiene que hacela que le quede siempre al punto que la hace, si no dice que no, que le quedó mal <b> ¡bien tirriosas! </b> entiende, que ay puro como enfadadas haciendo aquello pa allá y pa acá</rdefiniens> </def> esas son las tres palabras que tenemos refranes aquí en el municipio </u> 


<u valor="I2" > <def typ="1"> Bueno  <b> tirria </b>. <b> Tirria </b> <mkr> se le dice </mkr> <rdefiniens> a a la persona que es así ladilla, cansona, ¡que si da tirria este! </rdefiniens> </def> algo así </u>


<u valor="I3" > <def typ="1"> Bueno la palabra <b> tirria </b><defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> una persona que de verdad fastidia mucho, está muy insistente en algo, está de <b> tirria </b>, pues así como la hiija mía cuando yo estoy muy ocupada en mi trabajo da la <b> tirria </b>, da la palabra esa.   </rdefiniens> </def> De verdad que esas son las palabras más comunes en uno </u>


<u valor="I4" > <def typ="1"><b> Tirria </b> para mí <mkr> quiere decir </mkr> <rdefiniens> que está insistiendo </rdefiniens> </def> </u>

<u valor="I5" > <def typ="1"> Bueno la palabra <b> tirria </b><defcopvb lemma ="ser" pos ="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens> a veces decimos <invcomm> ¡uy que este niño si da tirria! </invcomm>, es cuando caundo digamos que molesta demasiado </rdefiniens> </def>  </u>




<versiones>

Nombre Archivo	Usuario	Fecha	Acción	 Comentario

VZPTE003PL12- yurmari-	2014-10-14	Marcado+ Etiquetado	 transcripción completa.

</versiones>
</doc>