<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc>
<cesHeader type="audio" date="2007">
<fileDesc>
<fileGrp ID="Miscelánea">
<file ID="Z07GV09003" MIMETYPE="audio/wav" SIZE="3027472" CREATED="2013-08-29" GROUPID="">
<FLocat LOCTYPE="URL">...</FLocat>
</file>
</fileGrp>
<extent><extNote id="Duración"> 00:12:21 </extNote></extent> <sourceDesc>
<monogr>
<pubPlace> Gavidia municipio Rangel</pubPlace>
</monogr>
</sourceDesc></fileDesc>
<group count="18">

<name type="Entrevistador" id="E1"> Henriette Arreaza </name>
<name type="Informante" id="I1"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I2"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I3"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I4"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I5"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I6"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I7"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I8"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I9"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I10"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I11"> Teófilo Rangel </name>
<name type="Informante" id="I12"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I13"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I14"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I15"> informante no identificado </name>
<name type="Informante" id="I16"> Maria Vicenta </name>
<name type="Informante" id="I17"> Lino Sulbarán </name>
</group>
</cesHeader>


<comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> 
<u valor="I1" > Leyes para dejar <b> el populacho</b>. Primero, tener buena ética. Segundo, querer y respetar a los demás como a nosotros mismos.  Tercero, compartir. Cuarto, nosotros como padres dar buen ejemplo a nuestros hijos y sobrinos. Quinto, dialogar. <b>Sesto</b>, cuidar y hacer cuidar nuestra naturaleza. <b> Séctimo</b>, dejar de ser ignorantes, sobre todo, leer mucho. Eh, octavo, amar al prójimo. Noveno, ser buena persona. Décimo, tener en cuenta eh, el, el interior de los demás.<comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>


<u valor="I2"> Leyes para dejar <b> el populacho</b>. Primera vez que oigo esta palabra <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> gracias por <b>decínosla</b>. Ser respetuoso, dejar de ser necio, mantener limpio nuestra comunidad, mirarnos por igual, compartir, respetar, cuidar las cosas de los demás, ser humilde, enseñar a nuestros hijos qué es ética y qué es moral. Ser educado con los visitantes que vienen a, a esta comunidad, explicando que tienen que cuidar nuestra naturaleza y hablarles en buenas palabras ¿no? <paraverb valor="alarg"> hablarles </paraverb> para que ellos entiendan, hablarles con <b>güenas</b> palabras para que ellos no se molesten. Este, no engañar a nadie, no eh, ser honesto, sincero, dejar de ser <b> invidioso </b> el odio, el egoísmo, vivir en armonía, no ofender a nadie, y no, no haga lo que no le guste que eh se lo hagan. Respetar a nuestros niños. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario>. </u> 

<u valor="I3"> Ley del <b> populacho</b> <comentario valor="risas"> [risas]</comentario>. Para dejar <b> el populacho</b> debemos de ser más social, dejar la ignorancia, no ser racistas ni con las <inintel>...</inintel> ni con las que nos visitan, que debemos de recibirlos bien para que nos traten bien. Si encuentran la comunidad bien, que la dejen mejor <prosodia valor="slow"> de, del, de la, que </prosodia> la encontraron, ya que es por nuestro bien y por el bien de nuestra generación. Lo más importante para no perder la moral y la ética, debemos de ser más, muy respetuosos con nosotros mismos, debemos de valorar lo que tenemos y lo que nos rodea. También, dejar el egoísmo, compartir con otras personas. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> <paraverb valor="tos"> tos</paraverb>. </u> 


<u valor="I4" > Yo escribí poco aquí. <paraverb valor="carrsp"> Carraspeo </paraverb> Nosotros los venezolanos debemos construir un país con <inintel>...</inintel> para que así <inintel>...</inintel> de paz, hermandad, comprensión, y así de esta manera se respetan <inintel>...</inintel> por la Constitución. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u> <comentario valor="audio con problemas"> [El audio tiene algunos problemas, se interrumpe la audición cada cierto segmento]</comentario>.

<comentario valor="risas y aplausos"> [risas y aplausos]</comentario> <inintel>...</inintel>

<u valor="I5" > Ley del <b> populacho</b>. Atender bien al visitante, ser educados, respetar para que nos respeten, no ser egoísta, aprender para enseñar, <inintel>...</inintel> y compartir <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario>. </u>  


<u valor="I6"> lo que me gustaría para mi comunidad, para que saliera del <b> populacho</b>. Primero, que se aplicara un estatuto en nuestra comunidad y así multar a las personas que boten basura en el río y en la orilla de las carreteras. Segundo, pedir recomendaciones o carta de buena conducta cuando llegue gente a alquilar alguna casa en nuestra comunidad. Tercero, que la policía hiciera siempre recorridos en horas de la noche en nuestra comunidad. Cuarto, que los conductores tomen consciencia y no corran tanto en nuestra comunidad, principalmente, frente a nuestra escuela. Quinto, que la gente tome consciencia y aprenda a reciclar los desechos orgánicos y los den para nuestra lombricultura y así ayudar a <b>mermar</b> la contaminación ambiental, y al mismo tiempo evitar que se lleve tanta basura a el <b>botadero</b> de Lagunillas y así no se enfermen nuestros vecinos de Lagunillas <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario>. <b>Sesto</b>,que las personas que van a las lagunas las dejen limpias y sin dañar las matas de frailejón. <b>Séctimo</b>, que coloquemos <b> pipotes </b> en algunos lugares para que así, para que allí se coloquen los desperdicios. Octavo, que se respeten las personas mayores y ayudemos en los que podamos, ejemplo, cuando hay que llevarlas al médico. Y noveno, ser buenos ciudadanos con toda la humanidad <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario>. </u>


<u valor="I7" > Eh, veintiséis ocho del dos mil siete. <b> El populacho </b>. Es la explicación que seamos educados, serviciales a la comunidad, no importa el color o la raza, si es mestizo, o es mulato o es Zambo, Así como llamaron a nuestro Libertador, la educación, la buena costumbre, la buena ética. Es una de las cosas que tenemos que tener, en lo otro es que tengamos el lugar limpio o en, y no ensuciarlo, no haciendo mal a <b>naide</b> porque, el que la hace la paga <comentario valor="aplausos y risas"> [Aplausos y risas]</comentario>. </u>

<u valor="I8" > Leyes para un pueblo sin <b> populacho </b>. <overlap valor="E1" > Otra vez</overlap> Leyes para un pueblo sin <b> populacho </b>. Que todo hombre o mujer tenga derecho a un mejor estado de vida <overlap valor="E1" > Ya va, un momentico. Por favor, el de el se llama, Leyes para un pueblo sin <b> populacho </b> </overlap> Que todo hombre o mujer tenga derecho a un mejor estado de vida para con su familia y vecinos. Que toda persona tenga derecho a un buen servicio comunitario. Eh, que toda persona tenga una buena educación. Que todos tengamos un trabajo estable. Que toda persona tenga derecho a una buena salud. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u> 

   
<u valor="I9" > Leyes del <b>populacho</b>. Respetar la naturaleza, cuidar nuestra comunidad, ser buenos con los demás personas, no molestar a los que están tranquilos. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>


<u valor="I10" > Ley del <b>populacho</b>. Esta tierra es de todos. Todos somos iguales sin importar color, clase social, entre otros. Cuida el ambiente, la naturaleza es nuestro segundo hogar. La equidad es un bien común para todos, las mentiras son críticas destructivas, no las pongan en práctica. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos]</comentario> </u>


<u valor="I11" > <paraverb valor="carrsp"> carraspeo </paraverb> <comentario valor="risas">[risas] </comentario> Gavidia, veintiséis ocho cero siete. Decreto de ley de protección al pueblo de los errores del <b>populacho</b>. <comentario valor="risas">[risas] </comentario> En base a la enseñanza del maestro Simón Rodríguez. Primero, que se tome en cuenta, primero y principalmente al ser humano, como ser social en la igualdad, sin prejuicios, razas, color, sexo, edad, posiciones sociales, académicas, económicas y otras de cualquier índole, teniendo siempre en cuenta la condición de hermanos, según la enseñanza de Cristo, de Bolívar y de otros tantos grandes maestros que han existido a través de la historia de la humanidad. Cúmplase. <overlap valor="E1" > Oye, ¡qué bonito!</overlap> <comentario valor="aplausos y risas"> [Aplausos y risas]</comentario> </u> 

<u valor="I12" > ¿Vengo yo? Ah. Dice, Leyes para salir del <b>populacho</b>. Que nos eduquemos y valoremos como ciudadanos, que nos respetemos todos como vecinos,  que hagamos valer las leyes, normas y estatutos de la comunidad.  Que nos unamos y ayudemos mutuamente sin ningún tipo de exclusión, que todos tengamos los mismos deberes y derechos, que participemos en <b> toas</b> las actividades de la comunidad, que demos ejemplo con nuestra actitud, que rescatemos los valores perdidos en cada una de las familias. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos] </comentario>. </u> 
 

<u valor="I13" > Ajá, Ley para salir del <b>populacho</b>. Primero, todas las personas tienen derecho a la igualdad. Debemos eliminar los pensamientos de que unos son más por tener grandes cantidades de bienes, y de que otros no son nada o son poco por tener poco, o tal vez de que son mucho por su popularidad. Segundo, el racismo debe ser eliminado de nuestras mentes ya que, a través del tiempo ha influido para juzgar personas personas por ser negro o indio, y no debe ser así porque todos somos iguales. Tercero, debemos formar una sociedad donde todos estemos de acuerdo con las leyes y donde puedan vivir las naciones en paz. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos] </comentario>.</u>  

<u valor="14" > Jum, Ley para salir del <b>populacho</b>. <prosodia valor="fast">Primero, que <b>toa</b> la , que todos nos respetemos sin distinción de color o raza. Segundo, que todos se respeten a cada uno, tenga o no tenga dinero, que se, que el trato sea todo por igual. tercero, que <b>haiga</b> buena comunicación en toda la comunidad. Cuarta, que <b>haiga</b> sitios adecuados y visibles para que la gente bote la basura. Quinto, que se respeten las tradiciones que <b>haiga</b> dentro de las comunidades. <b>Sesto</b>  que, que todos unidos logramos una comunidad unida </prosodia>. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos] </comentario> </u>       


<u valor="I15" > Pasos para salir del <b>populacho</b>. Que no nos excluyamos, que no excluyamos a los demás por su vestimenta o por su color, que valoremos a los demás por lo que son y no por lo que tienen y que se, tercero, que se traten a los demás, a las demás personas como queremos que nos traten a nosotros. <comentario valor="aplausos y ovaciones"> [Aplausos y ovaciones] </comentario>. </u>  

<u valor="E1" > ¿Quién falta? ¿quién falta?<overlap valor="" > Paola, Paolita, </overlap> <inintel>...</inintel> Paola ya leyó.<overlap valor="" > Maria Vicenta y Lino</overlap> Lino y Maria Vicenta. </u>

<u valor="I16" > <paraverb valor="inhal"> inhala</paraverb> ¡Santo Dios! Yo me fui por otro <b>lao</b> ¿no? pue, pero dice así, ley para salir del <paraverb valor="tos">tos</paraverb> <b>populacho</b>. Que todo ser, artículo primero. Que todo ser humano, niños niñas, jóvenes, adolescentes, adulto mayor, se conscienticen sobre los <b>botaderos</b> de desechos orgánicos, ¿no? Sólidos. Artículo segundo, que los medios de comunicación informen al país diariamente sobre la problemática del agua, <b>botaderos</b> de desechos. Artículo tercero, que los Consejos Comunales en Asamblea de Ciudadanos y ciudadanas se realice  una juramentación, un juramento sobre estos dos, estas dos áreas que están perjudicando el medio ambiente. Más nada. <comentario valor="aplausos"> [Aplausos] </comentario>. </u>      

<u valor="I17" > Yo no escribí aquí sino una <comentario valor="risas"> [risas]</comentario> </u>
 <u valor="E1" > No importa. Aquí dice, em, <def typ="1"> <defdum><b>populacho</b></defdum> <defcopvb lemma="ser" pos="VAIP3S0"> es </defcopvb> <rdefiniens file="moconoque.jpg" source="http://nux.ula.ve"> el que, aquel eh que no, que no obedece las leyes y  quiere ser más que otros y quiere tener todo.</rdefiniens> </def> Solo debemos es salir adelante en nuestros trabajos, ah, va, y ¿qué es? Se me olvidó;. Y trabajos y salir adelante, ahí dice,  salir adelante ¿Eh? salir adelante dice ahí. <comentario valor="risas"> [risas] </comentario>Él define <b>el populacho</b>  </u>

<versiones>
Nombre Archivo	Usuario	  Fecha	        Acción	
Comentario

Z07GV09003	yurmari	  2013-08-29	Marcado	
Inicio de transcripción. Va en min 3:45 aprox

Z07GV09003	yurmari   2013-08-29	Etiquetado + Marcado	Finalizado y revisado. Listo para enviar.

</versiones>

</doc>











